BIRINSHI BÓLIM

(Roman)

TUŃǴIYQTA

BIRINSHI TARAÝ

KEZDESÝ

1

Botagóz Býrabaı kóliniń naq jar qabaǵyna salynǵan, bir bólmeli kishkene qaraǵaı úıdiń terezesiniń aldyndaǵy aınaǵa túregep qarap turyp, ıyǵynan az-aq tómen túsetin, tolqyndy buıra qara shashyn súırikteı saýsaǵymen birese ıyǵyna, birese aldyna túsirip jelpip, óz shashymen ózi oınady. shashyn jelkesine qaraı jelpigende, qaraqattaı móldiregen qara kezin Kóksheniń qushaǵyna bólengen Býrabaı kóline tigip edi, býranyń shýdasyndaı jelkildegen tolqyn birese jardy súzip, birese keıin qaıtyp burqanyp jatyr eken.

Kóldiń býradaı býyrqanýy Botagózdiń qýanyshty sezimin ózgertpedi. Ol birese kólge, birese aınaǵa qarap, kóldiń tolqynyna eliktegendeı, tolqyndy buıra qara shashyn burynǵydan da jıi jelpı tústi.

Onyń bul turǵan qalpyn aǵasy Baltabektiń áıeli Aıbaladan basqa eshkim kórgen joq. Aıbala kólden alǵan eki shelek sýdy ıyǵyndaǵy ıin aǵashqa ilip, esigi ashyq turǵan úıge enip edi, aına aldynda óz shashymen ózi oınaǵan Botagózdi kórdi.

«Erkem, ne ǵyp tursyń?» – dep qala jazdaǵan Aıbala, súıikti kóretin qaıyn sińlisiniń qýanyshty sezimin buzbaıyn degendeı, aýzyna kelip qalǵan sózdi ernimen bógeı qoıdy.

«Ia, – dep oılady, shelegin bosaǵaǵa qoıyp, júrisin sezdirmeı, eptep basyp dalaǵa shyqqan Aıbala,– qýanatyn jóni bar. Bala ǵoı. Búgin sabaǵym bastalady degen!»

«Qandaı jigittiń baǵy ashylyp, mańdaıy jarylyp tur eken, seni qushýǵa?»–degen oı Aıbalaǵa kele berip edi, Botagózdi shyn súıetin júregi, balapandaı jańa ǵana qanattanyp kele jatqan erkesin jigitten qyzǵandy.

Aına esikten bir qyryn edi. Qýanysh tolqynyna súńgigendikten be, bolmasa aıaǵyn jolbarystaı jumsaq basyp, júrisin sezdirmegendikten be, áıteýir Aıbalanyń kirip shyqqanyn Botagóz sezgen joq.

Óz denesine, óz keskinine, óz shashyna ózi súısingendeı bolǵan Botagóz telegeı teńizdeı tolqyp jatqan kóldiń syrt jaǵyna qarap edi, jelkesinde naızadaı shanshylyp Oqjetpes tur eken. Kúzdi kúni qaıyńnyń japyraǵy sarǵaıady, terektiki qyzarady, jasyl túsin ózgertpeıtin qaraǵaı ǵana. Oqjetpestiń jıǵan júkteı tekshelengen suńǵaq denesiniń omyraýyna sheıin osy úsh túrli aǵash aralasa ósken. Solardyń túrli túspen qulpyrýy Botagózdiń kóńilin kólden taýǵa aýdardy. Oqjetpestiń naıza denesi Botagózge túrli tústi jibek lenta aralastyra órgen qyzdyń tulymyna uqsap ketti.

Teteles ósken aǵasy Kenjetaı buǵan bes-alty tústi lenta satyp ápergen edi. Botagóz bólmeniń buryshynda turǵan kishkene qol sandyǵyna júgirip baryp, lentalaryn aldy.

«Mynaý, – dedi, ol jasyl lentany sýyryp ap, – qaraǵaı!»

«Mynaý, – dedi, ol aq lentany sýyryp ap, – qaıyń!»

«Mynaý, – dedi, ol sary lentany sýyryp ap, – qaıyńnyń japyraǵy!»

«Mynaý, – dedi, ol qyzyl lentany sýyryp ap, – terektiń japyraǵy!»

«Mynaý, – dedi, ol kók lentany sýyryp ap, – terektiń ózi!»

«Mynaý, – dedi, ol sur lentany sýyryp ap, – taýdyń tasy!»

ózge tústi lentaǵa taýdyń boıynan tústes nárse taba almady.

Oqjetpestiń ushar basynyń tasy jalańash edi. «Tulymymnyń túbin lentasyz óreıin, – dep oılady Botagóz, – taýdyń naıza basyna uqsap, bir tústi qarasur bop tursyn. Sodan keıin shashtyń ushyna qaraı lentalardy aralastyra órip, shashaqtandyryp qoısam, Oqjetpestiń túrli tústi etegi bolady da shyǵady!»

Oıy unamdy shyqqasyn Botagóz qýanyp ketti. shashyn taraqpen jelkesine qaıyryp alyp, saýsaǵymen úshke bólip, jypyldatyp óre bastady.

«Dál ózi boldy da qoıdy!» – dedi Botagóz aınaǵa aınala berip burylyp qarap, kózi birese tulymyna, birese Oqjetpestiń taýyna túsip.

Botagózdiń qýanyshty sezimin qaraǵaıdy jańǵyryqtyrǵan qońyraýdyń daýsy bóldi.

«Jámshik ákelgen Kenjetaı shyǵar?» – dep oılady ol.

Botagózdiń úsh aǵasy bar edi. Baltabek – eń úlkeni. Aıbala sonyń kelinshegi. Ekinshi – Temirbek ortanshy aǵasy. Kenjetaı – kenje aǵasy. Kenjetaı jaldanyp qazynanyń jámshigin aıdaıdy. Aǵaıyndy bul úsheýiniń jas mólsherleri bir-birine jaqyn: Baltabek jıyrma altyda, Temirbek jıyrma tórtte, Kenjetaı jıyrma ekide. ákeleri Tuıaq erte ólgen. shesheleri Ulbergen sharýadan qalmaǵan, jasy qyryq bes shamasyndaǵy kisi. Ol aýyldaǵy Kenjetaı men Temirbektiń qolynda turady. sharýalary kedeı. Baltabek Býrabaı qalasynda temir soǵady, etikshilik kásibin isteıdi. Botagóz sonyń qolynda turyp, orys shkolynda oqıdy.

Kenjetaı keldi dep oılaǵan Botagóz, ony qarsy almaq bop úıden shyqsa, esik aldynda Aıbala júr eken.

– Erkem! – dedi, ol dybys berip.

Kenetten shyqqan daýysqa Botagóz «á» deýge úlgirmeı, júgirisin kilt doǵaryp, jalt qarady.

– Qaıda barasyń, erkem?

– Kenjetaı keldi bilem.

– Apańdy saǵyndyń ba?

Sabaq sentıabrdiń basynda bastalady degenge aýyldan Botagóz erte shyǵyp, qalaǵa kelgenine aıǵa jaqyndap qalǵan. shkoldyń kerekti jabdyǵy túgeldenbeı, erteń-búginmen sentıabr aıaqtalýǵa aınalǵan. Kópten kórmegendikten Botagóz apasyn saǵynǵan. Sondyqtan Aıbalanyń «Apańdy saǵyndyń ba?» – degen sózi Botagózdiń júregine tyq ete túsip, kózine jasy kelip qaldy, ony Aıbala kórer degendeı Botagóz júgire jóneldi.

Baltabek úıi men jámshik toqtaıtyn Andreı Kýlakov úıiniń arasynda tekshelengen tastardan tabıǵattyń ózi jasaǵan qorǵan bar edi. Kýlakovtyń úıine ony jaǵalap barsa, joly nedáýir uzaq, sondyqtan bala-shaǵalar qorǵanǵa órmelep shyǵyp, ústinen asyp túsedi.

Botagóz sol qorǵan tastyń tekshelengen jikterine esken tyrbyq qaraǵaılardyń birinen soń birine jarmasyp, azdap entigip baryp, tóbesine shyqty da, satylap otyryp ar jaǵyna tústi. Kýlakovtyń kók shatyrly, úlken qaraǵaı úıi qorǵannyń arǵy jaq eteginen alys emes edi. Biraq ber jaǵynda syrǵaýyldan istegen maldyń keń sharbaǵy bolatyn.

Qaraǵaı arasymen sharbaqty jaǵalap, Botagóz kele jatyr edi, Kýlakovtyń bir top qazy kezdesti. Qazdyń aıǵyry tisteýik ekenin Botagóz biletin. Sondyqtan, top qazdy orańqyrap óteıin dep edi, aıǵyr-qaz moınyn jerge tósep, qańqyldap buǵan qaraı tura júgirdi.

Osy aıǵyr-qaz ótken jyly qapylysta Botagózdiń taqymynan tistep ap, kópke sheıin taqymy kógerip júrgen edi. Taǵy da solaı tisteı me dep, ol umtylǵan qazdan qasha jóneldi.

Qoryqqanyn kórip, úreılendire túskisi keldi me, bolmasa shyn tisteýge nıet etti me, qaz qanatyn jazyp jiberip, júgire ushyp Botagózge jetýge aınaldy.

– Mama! – dedi Botagóz, qazdyń qaqqan qanatynyń lebi denesine jaqyndap qalǵanyn sezip, orys qyzdarynyń daǵdysymen. áıtpese, sheshesin bul «mama» emes, «apa» deıtin edi.

– he-e-eı!.. – degen daýysqa qysylǵan Botagóz jalt qarasa, júgirip kele jatqan Kenjetaı eken. Qaz odan qaımyqqandaı qanatyn jınap, mamyrlap keıin jóneldi.

– Qalaı, bala, qoryqtyń ba?! – dedi Kenjetaı qaljyńdap.

Botagóz uıalǵandaı tunjyrap tómen qarady.

– áı, balaqaı, qazdan qoryqqan!...

Botagózdiń qaljyńǵa azyq bolǵysy kelmeı:

– Qoryqpaǵanda... tistep alsa... – dedi basyn kóterip.

«Dálel taptym ba?» – degen kisideı Botagóz Kenjetaıǵa qadala qaraı qoıyp edi, qaıdan kelgenin bilmeı qaldy, qasynda oryssha kıingen bir qaratory, ádemi jas qazaq jigit tur eken.

Botagóz betin basyp, Kýlakovtikine qaraı júgire jóneldi.

– Bota! – degen jińishke daýys qulaǵyna tıgenshe, Botagóz betinen alaqanyn alǵan joq. Daýysty estigen soń qolyn tómen túsirip qarasa – Lıza eken. Lıza Botagózben bir mektepte oqıtyn qyz, ekeýi dos.

– Neden uıaldyń osynsha? – dedi, Lıza júgirip kep, Botagózdiń qoltyǵynan ustap.

– Jaı!

– Jaıdan jaı súıte me eken?

Botagózdiń kóz qyry keıingi jaqqa túsip edi, Kenjetaı, oryssha kıingen jigit jáne Kýlakovtyń jalshysy – Anton buǵan qarap kúlip tur eken.

Keteıik, keteıik!... – dedi asyǵyp Botagóz.

– Endeshe, bizdikine baraıyq!

Ekeýi Kýlakovtyń qaraǵaı úıine júgirip kirdi de ketti.

2

Oryssha kıingen jigit – Dosanov Asqar edi. Onyń ákesi Dosan. Býrabaı mańaıyndaǵy shortan qalasynyń malyn baǵatyn jataq bola tura, balasyn shkolǵa jasynan sabaqqa berdi. Eki klasty shkoldy 16 jasynda, 1907 jyly bitirip, sol jyly kúz, Asqar Ombynyń ýc'ıtelskaıa semınarııasyna tústi. Biraq ony aıaqtaýǵa qarajaty bolmaı, 1911 jyly, sońǵy klasyn bitirmeı semınarııadan shyǵyp, Kókshetaýdyń yq jaǵynda otyratyn, Baısaqaldyń ıtbaıy degen bolystyń aýlyna balalaryn oryssha oqytýǵa jaldanady. Aýylǵa kelgeli Kenjetaımen tanys bolǵan ol, búgin hat-mat bar ma eken dep, Kenjetaıǵa erip qalaǵa kelgen edi. Botagózdiń kúnásiz qaraǵan dóńgelek qara kózinen Asqardyń júregine ushqyn shashyrap túskendeı, dir ete qalǵan sııaqtandy...

Bozbalashylyqtyń mektebin ótegen Kenjetaı, Asqardyń bul sezimin betindegi qan qubylysynan baıqap qaldy.

– Bul bala meniń qaryndasym! – dedi Kenjetaı Acqardyń suraǵysy kelgenin bilip.

– Týǵan qaryndasyń ba?

– Týǵan. Orys shkolinde oqıdy.

– Solaı ma?!

Qazaqtyń qyzdy bireýge besikte atastyryp qoıatyn ádeti bar. Sol ádet esine túsken Asqar: «bireýge ýáde qylyp pa edińder?» deı jazdap qalyp, aýzyn jııa qoıdy.

– Men poc'taǵa baryp, hat-habar bolsa ákeleıin,– dedi Kenjetaı.

– Men de birge baraıyn.

Ekeýi poc'taǵa kelse, jóndi kisi joq eken. Reshetkanyń ishinde otyrǵan qyz bularmen qaljyńdasyp turyp, birsypyra paket, oryssha gazetter jáne birneshe jýrnaldar berdi.

– Ne áńgime bar eken? – dedi Kenjetaı poc'tadan shyǵa bere Asqarǵa orys gazetin usynyp, – mynany qarap jibershi!

Býrabaı kóliniń yǵyndaǵy kishkene qalany sol kól atymen «Býrabaı» deıdi. Qala tastyń, qaraǵaıdyń arasyna salynǵandyqtan, kep jerinde kóshe bolmaı, tastardyń arasyndaǵy alaptardy qýalap ketedi.

Kóshedegi kóp tastyń bireýine Kenjetaı men Asqar qatar otyryp, gazettiń ishi-syrtyn úńilip qaraı bastady.

Gazettiń birinshi betinde saýda-sattyqtyń jarnamalary basylǵan eken. Oǵan Asqar kóp aldanbaı, ishki betin ashyp, Balqan soǵysynyń habarlaryn oqydy.

– Mynasy qyzyq eken? – dedi Asqar bir kezde dybysyn shyǵaryp.

– Nemenesi? – dedi ishi pysa bastaǵan Kenjetaı.

– Túrik pen Balqan patshalyqtary soǵysyp jatyr edi ǵoı, ony estigen shyǵarsyń?

– E, qaısysy jeńipti?

– Jaqynda tatýlyq jumysyn keńesip edi, qazir Túrikke qarsy birigip soǵysqan Qarataýlyq pen Bolgarııa degen patshalyqtar oljaǵa talasyp, ózdi-ózi qyrylysqaly jatyr eken.

– Biri ólsin de, biri qalsyn, oǵan meniń ne qımam qyshypty.

Asqardyń oıy Kenjetaıǵa Balqan soǵysynyń sebepterin, aldaǵy kúnde soǵys bop ketý qaýpin túsindirýge bir ketip turdy da, oqymaǵan jigit, túsinbes dep aıtpady.

– Taǵy ne bar eken? – dedi Kenjetaı.

– Qaraıyn.

Asqar kishirek kelgen qara kózin gazettiń jalpaq betine júgirtip otyr edi, bir kezde júgirgen kóz bir jerine baryp qadala qaldy.

– E, ne bar eken? – dedi Asqardyń júgirgen kózin qýyp otyrǵan Kenjetaı.

– Toı bolatyn bopty.

– Ne toı?

– Romanovtarǵa 300 jyl tolypty.

– Olaryń kim?

– Osy kúngi Reseıdiń patshasy.

– Nesine 300 jyl bolypty dediń?

– Budan 300 jyl buryn, osy kúngi patshanyń atasy Mıhaıl Fedorovıc' 26 jasynda taqqa otyrǵan.

– Bizdiń ıtbaı da 16 jasynda bolys boldy dep edi, o da jasynda patsha bolǵan eken. Al, endi, onyń nesin toılaıdy?

– «Qazanshynyń erki bar, qaıdan qulaq shyǵarsa».

– Biz de toılaımyz ba?

– Toılaısyń! – dedi, Asqar kekete kúlip.

– Naq bizdiń aýyl toılaı qoımas!

– Nege?

– Nesine toılaımyz, patsha saýyrymyzdan tisin bir alǵan emes.

– E, saǵan ol ne qyldy? – dedi Asqar syryn bilgisi kep.

– Meniń ákemniń jas kezinde qonysymyzdy alyp, eldi bir shubyrtqan eken. Qazirgi bizdiń aýyldyń otyrǵan jerin taǵy da alatyn bop qaǵaz túsipti. Endi qaıda bararyn el bilmeı otyr.

– Solaı bolýǵa tıisti, – dedi Asqar, Kenjetaıdy shabyndyra túseıin dep, – jer qaznaniki. Qazyna ıesi – patsha.

– Oıbaı-aý, endi, – dedi Kenjetaı yzalanyp, – qaznaniki bolǵanda jurt jel oba ma? Patshanyń taptyrǵan jeri bar ma? Baǵyp otyrǵan eli qaıda mekendeıdi dep ol oılaı ma eken?

Asqar yzaly kúlkimen taǵy da myrs ete tústi.

– Osy Baısaqal aýylynyń jerine patshanyń tyrnaǵy tımeıtin sebebi ne, sen bilesiń ǵoı?... Paıǵambar zamanynan beri ata jerinen tabanyn áli aýdarǵan joq.

– Ondaǵy sebep bireý-aq...

– Nemene?

– Reseıge qazaq baǵynǵanda, osy elden Orynbordaǵy Neplıýev degen janaral aldyna baryp, patshaǵa ant bergen alpys aqsaqaldyń bireýi ıtbaıdyń atasy. Sonda olarǵa patsha aqsúıektik daraja berip, soldat almaýǵa, jerine tımeýge qaǵaz bergen.

– á, solaı de...

– Solaı!...

3

Kenjetaıdyń aýyly Býrabaıdan otyz shaqyrym jerde edi. Eger qalaǵa kele sala aýlyna qaıtsa, kúnde jegiletin at alpys shaqyrymdyq júristi aýyrlaıdy.

Jámshik tartýǵa eki-úsh kedeı birigip kúshterin qosqan. Jegetinderi mańdaılaryna basqan jalǵyz attary.

Sonyń biri Kenjetaıdiki. Eger ol jalǵyz kóligin aryqtatyp, júrgizbeı tastasa, onyń arty kún kóriske kep soqpaq, kúrmeýge kelmeıtin qysqa jibin odan artyq qysqartpaq.

Jámshik jumysymen osy rette júrgen Kenjetaı, gazet habarlaryn Asqardan biraz estigennen keıin: – «Men atty Baltabektikine baryp aǵytaıyn», – dep ornynan túregeldi.

– Qashan qaıtamyz? – dedi Asqar.

– Tóre-móre kep qalsa, búgin. áıtpese, erteń. Sen qaıda barasyń?

– Men... – dep, Asqar azǵana kidirip, birdemeni qııal etkendeı bógelip turdy da, – kóldi jaǵalap qaıtam, – dedi.

Ekeýi ornynan turyp eki jaqqa ketti.

Asqardyń týǵan jeri shortan qalasy dedik qoı. shortan qalasy Býrabaı taýynyń ońtústik jaq etegindegi, Býrabaıdyń seksen keliniń biri – shortandynyń jaǵasynda. Kóldiń jelke jaǵynan jotalana kóterilgen júndes taý, qyrqalana sozylyp baryp, Býrabaıdyń eń bıigi – Kókshemen tutasyp ketedi. Taýdyń bıiginen bastap buıralana ósken qaraǵaı, qaıyńy aralas aǵash etekke túse keń jaıylyp, ushy-qıyryna kóz jetkisiz qalyń orman bop ketedi.

Osyndaı orasan sulý tabıǵattyń qushaǵynda týyp, balalyǵyn shortandynyń túpsiz tereń kúmisteı kóline súńgýmen, merýertteı qumyna aýnaýmen, teksheli tastaryna órleýmen ótkizgen Asqar, erjetken soń týǵan taýynyń sulýlyǵymen ǵana qanaǵattanbady. Ushar basynan etekke sheıin eki jaq qabyrǵasyn tabıǵattyń ózi tip-tik qıyp túsirgen, bulttan bórik kıgen, tóbesi aspanmen astasqan, bar taýdy baýyryna alyp, ózi solardy aınala qorshap, bárinen basyn asyra qaraýyl bolǵan Kókshe Asqardy alystan shaqyrdy. Basyn bultqa suqqan Kóksheniń tóbesine ol san ret shyǵyp, altyn keseniń aıasyndaǵydaı seksen kóline san ret súısine qarady.

Kóksheniń kólemindegi sulý jerden onyń aralamaǵany bolǵan joq. Biraq ne Kókshe, ne onyń balapan taýlary, ne kólderi eshýaqytta Asqardy toıǵyzǵan emes, onyń tátti dámderi eshýaqytta aınyǵan emes. Ombyǵa oqýǵa barǵan jyldary da onyń oıynan Kókshe shyqqan joq. Jazǵy demalysty ol únemi Kókshe mańynda ótkizdi. Qysqy demalysta on-on bes kúnge bosasa, neshe kún atpen azaptanyp, jol júrip kep, Kókshege tym bolmasa bir-eki qonyp qaıtatyn edi. Kóksheni ol anasyndaı saǵynatyn edi.

Sondaı sulýlyǵyna toımaıtyn Kóksheni Asqardyń taǵy da bir aralaǵysy kep, Kenjetaıdan bólingesin Býrabaı kelin jaǵalaı Oqjetpeske qaraı tartty.

Oqjetpestiń etegine kelgenge sheıin ol eshnárse oılaǵan joq. ózgeni oılaý túgil ,ol ózin-ózi umytyp ketti. Oqjetpestiń naq etegine kep, tóbesine qaraǵanda bul araǵa qalaı kep qalǵanyna, aıaǵy basyn bılep, adastyrmaı kóńildegi jerine qalaı jetkizgenine, eki kisi qatar júrgende zorǵa sııatyn kóldiń jaryndaǵy joldan sýǵa qalaı qulap ketpegenine Asqar tańqaldy.

Oqjetpes buryn kórgende, tóbesine jetpeı oı qusy uıa salmaıtyn fantazııaly bıik shyń syqyldanatyn edi, bul joly ondaı áser bermedi, tártippen tekshelenip jıylǵan tastar bop qana kórindi. Burynǵy daǵdysynda ol Oqjetpestiń tas dińgegin aınala bir sholyp, sodan keıin Kókshege qaraı betteıtin edi. Bul joly Kókshege ol kózin de salǵan joq. Onyń bul joly kózin tartqan munarlanǵan bıik taý emes, kóldiń ústin ala qaraǵanda kózge zorǵa ilinetin Býrabaı kóliniń yq jaq jar qabaǵyndaǵy qaraǵaı úıler.

Oqjetpestiń shyǵys jaǵynda, Býrabaı kóliniń jaǵasynda kólge tóne ósken shyń bar, aty – Jumbaqtas. Onyń nege Jumbaqtas atalýy týraly ertegini Asqar jaqsy biledi.

Oqjetpestiń túbinen Býrabaı kóli arqyly Býrabaı qalasyna qaraǵan Asqar, erkin kórine qoımaǵan soń, qalyń qaraǵaıdyń arasymen aıaǵyn sarań basyp Jumbaqtasqa keldi de, shyń basyna órmelep shyǵyp, qustan basqa maqluq otyrýǵa júreksinetin bıik shyńnan sýǵa eńkeıe tóngen bir súıir tasqa attaı mine otyrdy.

Sol arada munyń esine Botagóz tústi. Asqar oqyǵan jyldary ol oqyǵan semınarııada segiz júzdeı semınarshylar bar edi, solardyń eń az degende alpys protsenti qyzdar. Sonsha qyzdyń arasynda qazaqtan bir qyz joǵy Asqardy qapalandyratyn. «Semınarııada qazaq qyzy qaıdan bolsyn, – dep oılaıtyn onda Asqar, – aýylda ne oryssha, ne qazaqsha mektep joq, semınarııaǵa ıa sol sııaqty orta, ıa joǵary mektepterge túsý úshin qazaq qyzy oqıtyn bastaýysh mektep kerek».

Aýyl halqynan qansha alym-salyq alǵanmen, aýylǵa arnaýly mektep ashpaǵandyǵy úshin patsha úkimetin Asqar sózi jetkenshe sógetin.

Semınarııadan ıtbaı aýylyna ýc'ıtel bop ornalasqanda, Asqardyń aldyna qoıǵan eń zor maqsatynyń biri – qyzdardyń oqýyna aıryqsha kóńil bólý edi. Biraq ıtbaı aýylynda bala oqytýyna úshinshi jyl bolǵanmen, mektepten oqıtyn bir de qazaq qyzy joq. Mektep jasynda qyzy barlarǵa Asqar talaı ret baryp: «balańdy oqýǵa ber!» dep, túsindirdi de, jalyndy da; qansha jalynsa da, onyń sózi ótpeı-aq qoıdy. «Qyz oqyp molda bolmaıdy»,– desti oǵan qyzy barlar. Asqardyń: «men ózim de olardy molda bolsyn demeımin, meniń oıym: olardan halyqqa paıdaly oqyǵan adam shyǵarý», – degen sózine, olar: «áýeli uldar oqyp, sodan paıda kórip, aýzymyz tushysyn, sodan keıin qyzdy oqytarmyz»– dep, jaýap berdi.

Alǵashqy jyly sózin ótkize almaǵan Asqar, kelesi jyly kóndirermin dep dámelengen edi, ol oıy da iske aspady, jyl saıyn dámelenip, jyl saıyn kópshilikti kóndirem be dep talpynǵan Asqardyń mektebine bir qyz da túspedi.

Aýylda qalyńǵa satylmaıtyn qyz joq. «On úshte otaý ıesi» – dep, talaı qyzdar 12-13 jastarynda uzatylyp jatady; talaı kedeı qalyń, alyp, qyzdaryn shalǵa, kemge berip jatady. Ony tyıatyn eshkim joq. Asqar bul jónindegi óziniń pikirin sol kezdegi baspasóz betine jazdy, onyń jazǵan maqalasy basyldy da, biraq ol maqala arqyly shara qoldanǵan, qalyńǵa tyıý salǵan úkimet joq. Jýrnaldy oqyǵandar: quda túser, qyz uzatar toılaryna Asqardy ádeıi shaqyryp: «osyny da kitapqa jaz, shyraǵym», – dep mazaqtaıtyn boldy.

Baspasózge jazǵan maqalasynan nátıje shyqpaǵan soń, Asqar birneshe tabaq qaǵazdy toltyryp, úkimetke aryz berdi. Ol aryzdan da habar-oshar bolmaǵan soń, Asqar ishten syzdap, amalsyzdan aýzyn japty...

Mine, sondaı, «qazaq qyzy qashan oqyr eken!» – degen armanda júrgen Asqardy Botagózdiń oryssha shkolda oqýy asa qýandyrdy. Buryn, aldynda saǵymdaı buldyrap, qýsa jetkizbeı júrgen úmitine, endi qol ushy ilikkendeı boldy.

Jumbaqtasqa attaı minip otyryp, Býrabaı kóliniń ústi arqyly, Býrabaı qalasyna qaraǵan Asqardyń qýanyshty oıyn bólmeıin degendeı, shyńǵa órmelegen jylansha tolqyndanyp jardy súıip jatqan kóldiń beti, Asqar shyń tastyń súıirine mingende báseńdep, onyń oıyna Botagózdiń oqý qýanyshy túskende, mop-momaqan bop tuna qaldy.

úmit tulparyna minip, qoly ilikken maqsatyn erkin ustaýǵa umtylǵandaı, Asqar astyndaǵy súıir tastyń búıirine tebinip-tebinip qaldy.

Asqar qaıtyp qala shetine kire bergen kezde, kún eńkeıip baryp, Kóksheniń tóbesine taıaq boıy kelgen kezi edi. Eger taýdyń tóbesinde turyp qarasa, kúnniń uıasyna qonýyna áli tórt-bes saǵat ýaqyt bar.

Kúnniń keshkirýin Asqardyń tileý sebebi – búgin qalaǵa qonbaq, jas qyzdy anyqtap kórmek.

Baltabektiń úıin Asqar bilmeıtin edi.

– Jeńgeı, siz bilesiz be, jámshik Kenjetaıdyń aǵasy qaıda turatynyn?– dedi Asqar jolda jolyqqan bir orys áıeline.

– Saǵan Baltabek kerek eken ǵoı? Anaý jýan qaraǵaıǵa barsań, sonyń arjaǵynda alys emes, sol aradan taǵy surarsyń.

Jýan qaraǵaıdyń arjaǵyna óte berip, anyqtap surap alatyn adamdy jan-jaǵynan izdeı bastaǵan Asqardyń kózine bir kishkene qaraǵaı úıdiń aldynda turǵan Kenjetaıdyń arbasy ushyrasa ketti.

Asqar úıdiń aldyna kelgende, Aıbala samaýyr qoıyp jatyr edi.

– Esensiz be? – dedi Asqar Aıbalaǵa kep, kim ekenin tanymaı.

– sh-sh...ý...

– Baltabek degen jigittikin bilesiz be?

Aıbala jymıyp kúldi.

– Nege kúldińiz, álde osy úı me?

Aıbala taǵy jymıdy.

– á, týra tapqan ekem ǵoı, – dedi Asqar endi bilip.

– Kenjetaı úıde me?

– Lapke jaqqa ketip edi.

Aıbalanyń ádepti minezderi Asqarǵa unady. «Keskin-keıpi, dene-tulǵasy da sypaıy eken»,– dep oılady ol. Biraq Baltabektiń áıeli me, bolmasa basqa bireýdiki me? – Ol arasyna kózi jetpeı, bilip alǵysy keldi.

– Siz osy úıdiń kisisi bolasyz ba? – dedi Asqar, sypaıy daýyspen.

– ıá.

– Baltabek aǵaıdyń jamaǵaty dep túsinemiz ǵoı, sizdi?

Aıbala taǵy jymıdy.

– Baltabek qaıda?

– Usta dúkeninde. Keshke keledi.

– Atyńyz kim?

– Aıbala.

Osy kezde esik aldyndaǵy qorǵan tastyń arjaq betinen kúle sóılep kele jatqan eki jas qyzdyń daýysy estildi. Asqar qulaǵyn tigip, kózin qadaı qoıdy.

– Erkemniń sabaǵy bitken eken ǵoı, shaıy daıar bolmady-aý! – dep, Aıbalanyń ózine-ózi kúńkildeýin Asqar estip qaldy.

– «á,– dep oılady Asqar,– jas qyzdy bul «erkem» deıdi eken ǵoı. Aty sol ma eken, ıa erkeletip qoıǵan aty ma eken?»

Tas qorǵanǵa kózin tikken Asqarǵa eń aldymen tasqa tyrmysqan qyzdardyń qoly, sodan keıin bastary kórindi, bastyń bireýi sary, bireýi qara. Asqar shashqa qarap: «bireýi orys, bireýi qazaq eken», dep oılap turǵanynda, mana sharbaqtyń qasynda kórgen eki jas qyz kúlip shyǵa keldi.

Qyzdar Asqardy abaılaǵan joq. Ekeýi qorǵan tastyń ber jaǵyndaǵy baspaldaqtardan qoltyqtasyp sekirip tústi de, qazaq qyzy júgirip kep, Aıbalanyń, moınyna asyldy, qoltyǵynda qaıyspen tańǵan eki-úsh kitap.

– Bunyń qalaı, Botagóz?– dedi qasyndaǵy orys qyzy, qazaq qyzyna.– Men ony jaqsy kórem.

Qyzdyń aty Botagóz ekenin Asqar osy arada bildi. Botagózdiń boıy jas mólsherinen suńǵaqtaý eken. ústinde orysshalaý tikken, túgi qyrqylǵan qyzyl barqyt qamzol. Keskini qaratory. Murny kishirek kelgenmen, qyrlanyp, ádemi bitken. Qara kóz. Moıny uzyn. Denesiniń balalyq beıneleri áli ózinde. shashyn sánmen órgennen basqa, qyz bolǵan belgini Asqar Botagózden taba almady.

– shaıyńdy daıarlaıyn, bosatshy, erkem!– dedi Aıbala, Botagózdiń qolyn moınynan jazyp, betinen súıip.

Botagóz bosatpap edi, Aıbala qulaǵyna birdemeni sybyrlaǵasyn qushaǵyn jazdy da, Asqar turǵan jaqqa aqyryn aınalyp qarady.

– Salamatsyz ba, qaryndasym?–dedi Asqar qoldasyp amandasqaly, aıaǵyn Botagózge qaraı attap, tanysýdyń basyn osydan bastaýǵa oılap.

Ilgeri attaı bergen kezde Asqarǵa: «jas qyz, manaǵydaı taǵy qasha jónele me?»–degen qaýip týyp edi, qyz kútpegen minez kórsetip, keskinine týra qarap, usynǵan qolyna qolyn berdi.

Salaly kelgen jińishke aq saýsaqtardy ustaǵan kezde, Asqarǵa olar jas súıiriktiń basy syqyldanyp, úgitilip ketetindeı kórindi. Sondyqtan, ol ózgege amandasatynyndaı qyspaı, demep qana qolyn qaıtyp aldy.

– Menimen nege amandaspaısyz?– dedi Lıza Asqarǵa.

– Keshire kórińiz...

Asqar Lızaǵa qolyn usyna berip edi, Lıza: «ýje pozdno!» dep kúlip, júgire jóneldi.

Asqardyń Lızaǵa kóńili onshalyq bólingen joq. Onyń bar oıy Botagózde boldy.

– Oqyp júrgenińdi,– dedi Asqar, «siz» dep sóılesýge Botagózdi tym sábı kórip, «senmen» sóılesýdi laıyq taýyp,– Kenjetaı aıtyp edi. Oqýlaryń búgin bastaldy ma?

– Búgin 4 saǵat oqydyq.

– Ne sabaq oqydyńdar?

Kele jatqan Kenjetaıdy kórip uıaldy ma, bolmasa basqa sebepteri boldy ma – Botagóz Asqarǵa, ketkisi kelgen qalpyn bildirdi. Asqar da endi bógegisi kelgen joq.

Botagóz, Aıbala, Lıza úsheýi úıge qaraı ketkende, «bul bir ótkir qyz bolaıyn dep tur eken. Keskin-keıpi de, minezi de kisi shyǵatyn adamnyń qalpyn kórsetedi eken»,– dep oılady Asqar.

4

Ińirdegi Asqardyń oıy qyzyqty bir ermek taýyp, túndi eńserip baryp jatý, Baltabektiń úı-ishine de, Botagózge de boıyn úıretý edi. Ol oıyn Lıza buzdy.

– Bota!..– degen Lızanyń daýsy estildi ymyrt jabylǵannan keıin, Asqar Baltabekpen úıde keńesip otyrǵanda. Botagóz ol kezde dalada edi.

– á-áý!

– Qaıdasyń?

– Men mynda!..

Asqardyń kóńili eki qyzdyń daýysyna bólinip, Baltabekke aıtyp otyrǵan keńesinen jańyla berdi.

– Oıyn bop jatyr, barmaısyń ba,– dedi Lıza Botagózge.

– Bilmeımin, jeńeshemnen ulyqsat suraıyn.

Aıbala aýyldyń qyzy edi. Qalanyń betin kórýi Baltabekke shyqqaly ǵana. Sondyqtan, oryssha sóılegen sózdiń birazyna túsingenmen, qaıyryp aıtýǵa shorqaq.

«Qyzǵa qyryq úıden tyıý», degen maqaldy Aıbala jaqsy biledi. «On úshte otaý ıesi» dep qarshadaıynan úıden shyǵarmaı qyzyn synǵa salyp qoıatyn aýyldy ol áli umytqan joq. Biraq ondaı synǵa salýdy Botagózge ári erte kóredi, ári qımaıdy. Júris-turysyna, minezine, aqylyna qarap, Botagózdiń orynsyz otqa túspeıtinine senedi. Sondyqtan:

– Barǵyń kelse bara ǵoı, erkem!–dedi Aıbala, Lıza júr dep qolqalaǵannan keıin.– Kep keshikpe, erkem, tamaq pisken kezde kel.

Qyzdardyń dybysy sengen kezde, úı syrtynan attyń dúsiri men aýyzdyqtyń syldyry estildi.

Kenjetaı atty úıdiń irgesine tusap, úıge kirmesten, daladaǵy Aıbaladan Botagózdi surady.

– Lıza ekeýi oıyn bop jatyr dep ketti.

– Asqar, úıdemisiń?– dedi Kenjetaı syrttan.

– úıdemin.

– shyǵyp ketshi.

– Qazir.

– shal men kempirdiń qasynda otyramyz ba? Oıynǵa baraıyq,– dedi Asqarǵa, dalaǵa shyqqanda Kenjetaı.

– Baraıyq.

– As...– dep Baltabek úıde daýystaı berip edi...

– Asty túsire turyńdar, oıyn tabylmaıdy. As qaıda qashar deısiń?– dedi Kenjetaı.

Ekeýi qarańǵy kóshemen qulaǵyn tigip kele jatyr edi, bir úıdiń terezesinen shýlaǵan daýys, tartylǵan syrnaı estildi.

– Osy úıde eken,– desti ekeýi de.

Bular úıge kirse, eki bólmeli úıdiń ishi lyq tolǵan qyz-bozbala eken. Ortalaryn alqa-qotan ashyp qoıyp «Kamarınskaıany» bılep jatyr.

Oıynda kózge erekshe túsken Anton. Bıleýshi de, qaljyń aıtyp kúldirýshi de, bıleýge qyz-bozbalany eriksiz shyǵarýshy da sol.

– Sen bıle, sen bıle!– dep árkimdi bir ustap alyp eriksiz ortaǵa shyǵaryp júrgen Antonnyń kózi bir kezde Kenjetaı men Asqarǵa tústi.

– Kel munda, kel bıleýge,– dedi Anton Asqardyń qolynan shap berip ustap.

– Bilmeıtin em!– degenine qaramastan Asqardy Anton ortaǵa súırep alyp shyqty.

– Ný-ka,– dedi Anton, ústelde syrnaı ustap otyrǵan tańqy muryn, keń tanaý jas jigitke. Ol jigit Býrabaı kólemindegi barlyq qalaǵa syrnaıshy atanǵan belgili jigit edi; mundaı jıynda onyń arqasy qozyp ketedi. Sondyqtan, syrnaıdyń kórigin qulashyn kere úrletip, saýsaqtaryna kózi ilespeı, «Rýsskaıa plıasovaıany» tarta jóneldi.

– Ný-ný... Davaı-davaı!– dep shýlasty Asqarǵa qyz-bozbala.

– «Men tantsy bolmasa, orys plıaskasyn bilmeıtin em»,– dedi Asqar.

– Tańdaǵanyńdy tartam,– dedi syrnaıshy jigit, syrnaıǵa sheberligin bildirgisi kep.

– Krakovıakty tart, endeshe...

Syrnaıshy jelpildete krakovıakty tarta jónelgende, Asqar toptyń ishinen serik qyz izdep edi, qatar turǵan Botagóz ben Lızany kórdi. Botagóz, ári bı bilmes dep oılady, ári Kenjetaıdan uıaldy. Sondyqtan:

Sizdi bıge shaqyram,– dedi ol Lızaǵa qolyn sozyp, Lıza shegineıin dep edi, Anton eriksiz ortaǵa súırep alyp shyqqasyn:

– Pojalýısta,– dedi ol, kúle sóılep Asqarǵa.

Lızanyń taldyrmash denesin urshyqtaı úıirip, Asqar toptyń ortasynda biraz bıledi. Toptan bularǵa serik tórt-aq.par shyqty.

Asqar men Lıza qatarlasa jorǵalaı jónelgende, Botagózge ol qyzyq syqyldanyp edi, artynan ekeýi tesine tósin taqap dóńgelengende:

– «Men de solaı bılesem!»–dedi ol ishinen...

Oıynnan bular tún ortasy aýa qaıtyp úıge kelse, Baltabek uıyqtap qap, Aıbala kóılek jamap otyr eken. Bular esikten kire bergen kezde:

– Tur!–dedi Aıbala, Baltabektiń aıaǵynan aqyryn qozǵap.

Baltabek kózin ýqalaı túregeldi.

Aıbala dalaǵa shyǵyp ketip, betine tabaq tóńkergen kishkene qazandy alyp kirdi.

– Quraýyz jatpasyn dep,– dedi Baltabek Asqarǵa, Aıbala býy burqyraǵan qazannyń betin ashqanda,– osyndaǵy bir-eki taýyqtyń bireýin soıdyryp em. Qazaqtyń maqaly bar ǵoı:

«...Bar bolsa soıystyqtyń jóni bar,

Bir toqtyda on kisiniń quny bar,

Soısa qozy óledi,

Soımasa ózi óledi,

Soımasa qan shyqpaıdy,

Qý tilden maı shyqpaıdy»,–

degen.

«Qonǵansha qonaq uıalady, qonǵasyn úı ıesi uıalady» deıdi. Qol ónerimen ǵana kún kórip otyrǵan adambyz! Kúnde keletin jigit emessiń. Babyń bolmady, qonaǵym! Yqlasyma ǵana rıza bolmasań.

– Aıta kórmeńiz! Dám tattym, synaıtyn kisi men emes, taýyqty da beker soıǵansyń, aǵaı!

Taýyqtyń etin Aıbalanyń pisirýi, toqtynyń etine turarlyqtaı eken. Tabaq aldyna kelgende Asqar kózin salsa, maıyn shylqyldatyp qaımaqqa qýyrypty. Tabaqqa qýyrdaqty tókkennen keıin, ár jerine arshyǵan on shaqty jumyrtqa qoıypty. Tabaqtyń shetine bir-bir aǵash qasyq salypty.

– ózderińiz nege kelmeısizder?–dedi Asqar Aıbalaǵa.

Ondaǵy oıy – bir jaǵynan Aıbalanyń tazalyǵy men asty dámdi isteýine rıza bolǵandyq, ekinshiden – Botagózben tabaqtas bolýdy tilegendik edi.

– Botajan, sen kel!– dedi Baltabek.

Botagóz Kenjetaı men Baltabektiń arasyna keldi de, Baltabektiń tizesine shyntaǵyn tireı otyrdy.

– Jeńgeı, siz de kelińiz!– dedi Asqar taǵy da Aıbalaǵa.

– Aldynda asy bar ǵoı,– dedi Baltabek.

– Asy bolsa da kelsin. Bárimiz de jaspyz, kimnen uıalady?

Asqar «kelińiz» deı bergesin, qymsynyp kep Kenjetaı jaqtan Aıbala da otyrdy.

Asqardyń kózin tátti qýyrdaq emes – Botagóz tartty. Biraq ol óz sezimimen ózi qatty kúresip, Botagózge qaramaýǵa, qarasa aǵalaryna sezdirmeýge, kózqarasynan Botagózge oı túsirmeýge tyrysty. Sondaı arpalysqan sezimniń tolqynyna batyp otyryp, qýyrdaqtyń qalaı jelinip bolǵanyn bilmeı de qaldy. Biraq kez jańylǵanmen, qol men aýyz jańylǵan joq. Sybaǵaly tamaqtan ash, qur qalǵan joq. Botagózdiń magnıti tartqan kózdi zorlyqpen basqa jaqqa aýdaryp otyryp, qýyrdaqqa meılinshe toıdy.

Aýyl bozbalasynyń ádetin istese, Asqar tósekke jatqannan keıin kózin jurttan urlap, kórpeniń astynan qyzdyń jatqan ornyna qarar edi. Tórge tósek salyp bergennen keıin Asqar ony istemedi. ári jas otaý, ári kedeı úı bolǵandyqtan tósenishi shamaly eken. Sol araǵa baryp, ol etigi men syrtqy qamzolyn sheshti de, shalbarshań, paltosyn jamylyp, teris qarap, jatyp qaldy.

Asqardyń ádeptiligine sendi me, bolmasa qaryndastaryn bala dep túsindi me – aǵalary da, jeńgesi de qyzdy qorǵaǵan belgi kórsetken joq. Tar bólmedegi Asqar men Botagózdiń tóseginiń arasy bir-aq qulash jer, ortalarynda eshnárse joq.

Asqar uzaq ýaqyt uıyqtaı almady. Biraq jatqan qalpynan tyrp etip qozǵalǵan joq, qımyldaǵan joq. Sol túngi aýa raıy, Sibirdiń kúzgi mezgilinde, ásirese, taýda sırek kezdesetin raı edi. Keshke qaraı aspandy búrkep alatyn kúzdiń sur bulty ol túni joq edi. Tún ortasyna jaqyn týǵan, oń jaǵynan oıyq aı, bıikke shyǵyp alyp, sáýlesin Býrabaı kóline súńgitip, qalqyp bara jatyr edi. Sol aıdyń jaryǵy túskendikten, úıdiń ishi bozamyqtaý edi.

Uıqysy kelmegen Asqar paltodan betin ashyp jatyp, birazǵa sheıin qulaǵyn kóldiń jaryna jumsaq leppen urǵan álsiz tolqynǵa tikti. Terezeniń túbine eki-úsh-aq sarjan jerde turǵan kóldiń sýynyń bolmashy qımyly buǵan túgel estildi.

Asqardyń keýdesindegi sýdaı sapyrylǵan oı tolqyny ishine syımaǵanda, demin qattyraq alyp qala jazdap, bireý-mireý bilip qalar degendeı, ózin-ózi zorlady.

«Bul qyz maǵan unady»,– degen qorytyndyǵa tireldi Asqardyń oıy birazdan soń.– Biraq sóz salýǵa áli jas. Bul baqytty qyz. óıtkeni, sharýalary kedeı bolǵanmen, altyn asyqtaı aǵalary bar. Myna eki aǵasy bir qyzdy esire alatyn jigitter. Onyń ústine myna bir jeńgesi de tabylǵan adam eken. Qaıyn sińlisin mundaı kútken jeńgeni kórgen joq em...

«Bul qyzdyń ómir satysyna basqan adymy ázirge durys. Qazaqtyń qandaı aqyldy, kórikti qyzy nadan aýylda, eń jetildi degende táýir kúıeýge tıip, óz qara basynan asa almaıtyn, úı kúńi bolatyn edi. Oqyǵan, áleýmet isine daıarlanǵan qazaq qyzyn ázirge ezim kórgem joq. Biren-saran qalada turǵan baıdyń qyzdary oqysa, olardyń túpki maqsaty: semıa basy – ana bolý. Qazaq kedeıinen Evropa ǵylymyn alyp, áleýmet kisisi bolǵan qyzdy ózim kórgem joq...

«Myna qyz kedeıdiń qyzy. Der shaǵynda oqýǵa túsken. Oqyrlyq jaǵdaıy tolyq. Tulǵasynda, minezinde kisi bolarlyq belgiler bar. Olaı bolsa túbinde budan áleýmettik adam shyǵýynda sóz joq. Olaı bolsa meniń birinshi mindetim: osy qyzdyń osy oqý jolyn bilim ómiriniń jaılaýyna jetkizýge kómektesý.

«Ekinshi...– degen sózdiń artynan Asqar biraz bógeldi. Ondaǵy aıtaıyn degeni: «bul qyz túbinde mendik bolýǵa tıisti» degen sóz edi. Bul sózdi aıtýǵa bóget bolǵan sebep ekeý: bireýi – «bireýge ýáde qylyp qoısa qaıtem?», ekinshisi –«qyzdyń kóńili meniń kóńilimnen týra shyǵa qoıaryn kim biledi?»

«Bireýge ýáde qylsyn, qylmasyn,– dedi Asqar oıyn qorytyp,– men muny súıdim. Olaı bolsa, osy oıymdy oryndaýǵa tıistimin!..»

«Tıistimin!»–degende Asqardyń dybysy shyǵyp ketti.

Ol sasyp qaldy. «úıdegilerdiń bireýi oıanyp qaldy ma?» degendeı basyn aqyryn kóterip qarap edi, eshkim oıanǵan joq eken.

Ol az otyrdy da, kezin Botagóz jaqqa aýdardy. Botagóz kórpesin keýdesine sheıin ǵana jaýyp, beti ashyq, shalqasynan uıqtap jatyr eken. Asqar qulaǵyn tigip edi, alǵan demi estilmedi. Oǵan Botagóz dem almastan uıqtap jatqandaı kórinip, keýde jaǵyna kózi túsip edi, ishki aq kóıleginiń, sheti kóterilip-basylǵan keýdeden azǵana qozǵalyp jatyr eken.

Qadala qaraǵan Asqardyń kózine kúńgirt jaryqtan elestegen Botagóz, kúndizgisinen de sulý syqyldanyp ketti. Onyń ashyq jatqan denesi Asqarǵa adam beıneli ǵyp quıǵan nur syqyldandy.

5

Asqar tańerteń keshirek turdy.

– shaıǵa tur!–dep Kenjetaı oıatpasa, ol uıyqtaı beretin edi.

Asqar basyn kóterip, tóńiregine qarasa, budan basqa úıdiń ishi túgel turyp, tósek-oryn jınalyp, bosaǵaǵa qaınaǵan eskileý jez samaýyr kelip tur eken. Aıbala jınalyp, shynyaıaq jasap jatyr eken.

– Uıqyny da soıdyń, myrza!–dedi Kenjetaı, ashyq turǵan esik aldynda jýynyp jatyp.

– Aǵaı ketip qalǵan ba?–dedi Asqar Aıbalaǵa.

– Erkem men ekeýiniń shaıyn erterek berip em, bireýiniń sabaǵy, bireýiniń isi bolǵasyn...

Aıbala Asqardy alǵashqy kórgende qymsynǵanmen, búgin keshegiden erkinirek sóılesti. Adamnyń ishki seziminiń aınasy kóz. Sózdiń jasyrǵan syryn kóz aıtyp bere alady. Palýan sholaqtyń:

«...Sulý qyz, jas kelinshekke tıyshsyzdaýmyn. Jalǵyz-aq tal boıymda minim sol-aq!» – degen óleńi Aıbalanyń esinde. Jas jigittiń qyz ben kelinshekke qyzyǵympaz keletinin ol biledi. Alǵash kórgende Asqardy da Aıbala áıelqumardyń biri me dep oılap edi, syr taratqysh kóz ondaı belgisin bermedi. úkideı jelkildep, gúldeı nurlanyp kele jatqan Botagózge, Asqardyń kózi qadalmaýy Aıbalaǵa tamasha kórindi.

«ádepti jigit eken» degen oı týdy Aıbalaǵa, «Erkemniń baǵyna osyndaı bireýi kez kelse...» dep oılady ol.

«Qalyń berip pe edińiz?» degen suraýdy Aıbala shaıǵa otyrǵanda Asqarǵa aıtyp qala jazdap, ózin-ózi toqtatty.

shaıǵa qanǵannan keıin Kenjetaı at jegip, ekeýi elge bettep kóshemen tarta jóneldi. At tynyǵyp qalǵan eken. Súıegi pysyq jylqy edi, qamshy saldyrǵan joq.

– óı!– dedi Kenjetaıǵa bir kezde Asqar ıyǵynan tartyp.

– Nemene?

– Dońǵalaǵyńnyń qursaýy túsip qaldy.

Kenjetaı oń jaǵyna qarasa, dońǵalaqtan shyǵyp ketken qursaý ekpinimen dóńgelenip, arbamen bir qyryndap jarysyp barady eken.

– Qap!–dedi Kenjetaı,– ustaǵa baramyz-aý, endi.

Kenjetaı atty toqtatqanda Asqar arbadan túse júgirip, qursaýdy alyp keldi.

Ekeýi dúken aldyndaǵy dińgekke atty baılap ishine kirse: soqqan temirdiń, ýildegen kóriktiń dybysymen yń-jyń eken. Dúkende Baltabek, qasynda orta jasty, ustasha kıingen orys.

Kenjetaı dońǵalaqtyń muryndyǵyn burap alyp jatqan kezde orys ustanyń kezi Asqarda boldy.

«Muny qaıda kórdim?»–dep oılady usta.

Asqarǵa da usta orys tanys syqyldanyp edi, biraq ol «kimsiń?» dep suraýdy ersi kórdi.

Qursaýdyń salynýy kóp bógegen joq.

– Sizdiń famılııańyz kim?–dedi usta orys Asqarǵa, dalaǵa birge ere shyǵyp.

– Dosanov. Ony nege suradyńyz?

– Jaı.

– óz famılııańyz kim?

– Kýznetsov.

«Apyr-aý,– dep oılady Asqar arbaǵa minip, bylaı shyǵa bere,– jańaǵy Kýznetsov degen maǵan bir tanys adam syqyldy, men muny qaıda kórdim?»

Grıgorıı Maksımovıc' Kýznetsov 1880 jyly, Moskvadaǵy elektr zavodynda qyzmet isteıtin jumysker semıasynda týdy. On jasynan zavodta jumysqa aralasqan ol, 15-16 jasynda Peterbýrgte turatyn apa, jezdesine bardy da, Pýtılov zavodyna jumysqa ornalasyp, sodan Moskvaǵa qaıtpady.

1902 jyldan bastap ol sotsıal-demokratııa krýjogyna ornalasyp, eki jyldan keıin: Rossııa sotsıal-demokratııalyq jumysshy partııasyna múshe bop ótti. 1903 jyly RSDJP-nyń ekinshi sezi bolyp, burynǵy sotsıal-demokratııa: bolshevık, menshevık bop eki jarylǵanda, Grıgorıı Maksımovıc' bolshevıkter jaǵynda qaldy.

1905 jylǵy Peterbýrgte bolatyn jumysshylar kóterilisinde Kýznetsov úkimet kózine erekshe kóringenderdiń bireýi bop, eki jyl Petropavlovsk krepostynda abaqtyda jatqannan keıin, 1907 jyly Sibirge katorgige aıdaldy... Sibirdiń alystaǵy taıgasynda úsh jyl turǵan Kýznetsovqa, patsha úkimeti Omskige kep turýǵa ulyqsat etip, 1910 jyly ol Omby keldi de, Ertis ózenindegi parohod prıstanyna jumysqa kirdi.

Kýznetsov Ombyǵa kele, onda jasyryn jumys isteıtin bolshevıktermen tanysyp, prıstan jumysshylarynyń arasyna revolıýtsııalyq úgit taratty. Asqardy Kýznetsovtyń alǵashqy kórýi osy prıstanda. Sol jyly Asqardyń stıpendııadan basqa qarajaty bolmaı, stıpendııa kún kórisine jetpeı, oqýdy tastaǵysy kelmegen ol, basqa qyzmet tabylmaǵan soń, bir mezgil prıstanǵa baryp, k,ara jumys isteıtin edi. Keıde, ásirese, jeksenbi kúnderi jumystan sharshaǵan Asqar, prıstannan qaıtpaı, sonda qonyp qalatyn.

Prıstanda Asqardan basqa da júmysshy qazaq kep edi. Solardyń ishinen Kýznetsov Asqarmen tez tanysady. Biraq Pýtılov zavodynda da: «oqýshymyz... qarajat joq bolǵan soń jumysqa tústik» deıtinderdiń arasynan provokatorlar shyǵyp, odan Kýznetsovtyń aýzy kúıgendikten, ol Asqarǵa tym qushaq ashpady, ony alystan torlap, syryn shyjymdap tartty.

Asqardyń ómirbaıanyn, onyń halyqqa paıdaly kisi bolýǵa tyrysyp júrgenin Kýznetsov bildi. Sonda da, aptyǵa qoımaı, óziniń kim ekenin, atqaryp júrgen saıası isin oǵan jarııalamady. Asqardyń yńǵaıyna qaraı beıimdelip, revolıýtsııa otyn onyń, keýdesine eptep jaqpaq boldy.

Biraq ol armanyna Kýznetsov jete almady. 1910 jyldyń aıaǵynda, qys ishinde, turmysy aýyr tartqan prıstan jumysshylary zabastovka jasamaq bop, bir kúni jumys istemeı otyryp aldy da, úkimet jumysshylardyń bul qylyǵyn Kýznetsov pen taǵy sondaı bilgilikti birneshe adamdardan kórip, bárin de tutqynǵa aldy.

Kýznetsovtar ustalatyn kúni Asqar prıstanda jumysta edi. Prıstanǵa kep, Kýznetsovtardy ustap, parohodtar men baraktarǵa tintý jasaǵan polıtseıskiler, bir baraktyń ústinen qaıyqtyń eskegine baılap, kóterip qoıǵan, uzyndyǵy kere qulash qyzyl shúberekti túsirip aldy. Ony kim baılaǵanyn, nege baılaǵanyn Asqar bilgen de joq.

Sol kúni keshke, jaýapqa, jumysshylarmen birge Asqar da shaqyryldy. Polıtseıskıı prıstav Asqardy ońasha bólmege kirgizip, áýeli: «prıstanda ne sezdiń?» dep jaılap surap, artynan: «bilgenińdi jasyrasyń» dep qysty, «Sibirge aıdalasyń!» dep qorqytty. Rasynda, prıstanda saıası uıym baryn bilmegen Asqar, prıstavtan eshnárse sezbegenine ılanýyn ótindi.

Biraz aınaldyryp, kúdikti syr taba almaǵan prıstav, Asqarǵa revolıýtsııalyq oı túsirmeıin degen nıetpen, «bolshevık» degen sózdi aýzyna almady. Biraq «bolshevıkter» deıtin saıası adamdar baryn Asqar biler me eken degen oımen, ol odan jińishkelep surap kórdi.

– Baraktyń ústinen biz sypyryp alǵan qyzyl shúberekti («tý» dep ataǵysy kelmedi) kórdiń be?

– Kórdim.

– Ony nege qoıǵan onda?

– Bilmeımin.

– Qoı, bilersiń!– dedi prıstav, betin qubyltyp, kózin oınaqshytyp.

Asqar bilmeıtindigin aıtyp qarǵandy.

Prıstav Asqardy 4–5 saǵat aınaldyryp: «bul jónde jan adamǵa aıtpa!» degen saqtandyrýmen bosatty.

Polıtseıskoe ýpravlenıeden tún ortasy aýa shyǵyp, kóshe boılaı semınarııaǵa kele jatqan Asqar oıǵa qaldy. Eń aldymen, ol zabastovka bolady degendi budan buryn estigen joq edi. Bul sózdi ol polıtseıskilerden ǵana, ómirinde birinshi ret estidi.

Asqardyń oıynsha jumysshylardyń jumystan bas tartýy durys, sebebi – olar óte aýyr halde turady. Al, sondaı aýyr halin aıtyp, turmysymyzdy jaqsyla degendigi úshin, olardy polıtseıskilerdiń qýdalaýyna, jazalaýyna Asqar túsinbeıdi. Jaýapqa barǵansha da, jaýap bergende de, jaýaptan shyqqanda da ony aýyr oıǵa qaldyrǵan bir jaǵdaı osy.

Ony ekinshi oılandyrǵan «qyzyl shúberek». Bul shúberekti «tý» degen oı onyń basyna da kelgen joq. Sebebi: bul kúnge sheıingi onyń uǵymynda, týdy ne ásker, ne úkimet mekemesi ǵana ustaıdy.

Barak ústinen polıtseıskiler qyzyl shúberek baılaǵan eskekti alyp túsip, jumysshylarǵa: «Mynaý ne?» «úkimetke qarsylyq pa?!» dep jekirgende, Asqar: «bunysy qalaı!» dep ishinen oılaǵan da qoıǵan edi. Artynan, polıtseıskıı ýrıadnık ózinen jaýap alǵanda ol taǵy oılanyp qaldy. ýrıadnıkten qyzyl shúberek mánisin Asqar suraýǵa bir oqtandy da, «pálesin shyǵaryp alarmyn» dep tyıyla qoıdy.

Polıtsııadan bosanyp semınarııaǵa kele jatqan ol: «apyr-aý, sol qyzyl shúberek, ne shúberek?!» dep oılady taǵy.

Semınarııaǵa kelgen soń ol qyzyl shúberektiń jaıyn árkimderden surastyrmaq boldy da, ýrıadnıktiń: «aýzyńdy jap» deýi, «jabam» dep ýáde berýi esine túsip, «qaıtem!– dedi ishinen,– pálege qalarmyn!»

Biraq kópke sheıin ol, óz ishinen: «ıapyraý, bul ne qylǵan jumbaq jalaý?!» dep oılaıtyn edi.

...Kúnder ótip jatty. Ombynyń turǵyn qazaqtarynan ýc'ıtel jaldap balalaryn úıinde oryssha oqytatyn adamdar tabylyp, Asqar bos ýaqytyn solarǵa jumsap qarajat tapqan soń, prıstanǵa barýdy qoıdy. Biraz kúnderden keıin, prıstan da, zabastovka da, jumbaq bolǵan jalaý da onyń esinen shyqty...

...Býrabaı qalasyndaǵy usta dúkenindegi Kenjetaıdyń arbasynyń sheńberin tarttyryp ap, Kenjetaımen birge qaladan shyǵa bergen Asqar, álginde, usta dúkenindegini «qaıdan kórdim» dep oılaǵan Asqar, ol adamdy Ombynyń prıstanynda kórgenin esine túsirdi. Ol kezde, ol adamnyń atyn, famılııasyn Asqar biletin sııaqty edi, qazir, qalaı oılasa da biler emes.

Oılana kele: «Im-m-m!– dep qorytty Asqar oıyn,– sol, sol! Naq sonyń ózi! Dál sol adam! Dál emes-aý, anyq sol!»

Sol arada Asqardyń esine qyzyl jalaý da túse qaldy.

«álde, sol jalaýdy tikken osy ma eken?– dep oılady Asqar,– ýrıadnıktiń jalaýǵa qadalýyna qaraǵanda, myna adamnyń ustalýyna qaraǵanda, jalaýdy tikken osy emeı kim deısiń. Qap, surastyrmaǵan ekem, sonda!.. Nesine ókinem? Ol adam, mine, taǵy kezdesti. Kelesi joly ádeıi jolyǵyp suraıynshy! Nem ketipti, aıtsa aıtar, aıtpasa qoıar!»

EKINshI TARAý

PAKET

1

Noıabr aıynyń tútegen bir borandy úskirik, sýyq kúninde Býrabaı qalasynan shyqqan ýrıadnık Koshkın shananyń aldynda bojy ustap otyrǵan Kenjetaıdy jelkeden álsin-álsin túıgishtep maza bermedi.

– Aıda deımin, svoloc'!– dedi túıgen saıyn Koshkın, aqyryp.

ótken túni jaýǵan qalyń qar, joldy typ-tıpyl ǵyp basyp qalǵan eken. Kenjetaıdyń aty jolshyl, jasamys jylqy edi. Onyń ústine bul jolmen san ret júrgen. Sondyqtan oppa qardy qaıyqtaı esip, joldyń jalpy jobasynan jańylmady. Biraq aıaǵy únemi jol ústine dál túse bermedi, birde ońyna, birde solyna jańylys ketip otyrdy. Aqyldy at oǵan saspaıdy. Joldyń súrleýin basqan jerinin, qatty ıa jumsaqtyǵynan bilip, jańylǵan jerde oń jaǵynan da, sol jaǵynan da joldy tuıaǵymen tez sholyp taýyp alady.

Joldy týra taýyp júrip otyrýǵa attyń basy túgil barlyq denesi, tórt tuıaǵy túgel qatynasyp kele jatqanyn Kenjetaı túsindi. Sondyqtan: «Sende jazyq joq,– dep oılady ol, at joldan hata basyp qalǵanda,– jolda túk belgi joq. Appaq kebindeı tutasyp jatqan dala, qaıta taýyp kele jatyrsyń, janýar! Joldy qar basqanmen, kún ashyq bolsa, sen basqan aıaǵyńnan asa jańylmas ta eń. Saǵan ne kiná bar. Tifý dese túkirik jerge túspeıtin aıaz mynaý, mańdaıǵa naızadaı qadalyp, betti temirdeı qaryp barady; ishin tarta, qardy quıyndaı úıirip ulyp turǵan doly daýyl anaý, aldyńnan arqan boıy jer kórinbeıdi!..»

Aqyldy attyń jol izdep, boranmen arpalysyp, jalpy baǵyttan jańylmaı kele jatqanynda ýrıadnıktiń jumysy bolǵan joq. ıtbaı aýlyna tez jetýden basqa oı onyń basyna jolamady.

Koshkınniń bulaı asyǵý sebebi – qoltyǵynda sýrgýc'pen pec'attap tastaǵan bir úlken paket kele jatyr. Syrtyndaǵy jazýyna qarasa, Ombynyń general-gýbernatorynan ıtbaı bolysqa arnalǵan. Pakette ne sóz baryn ol bilmedi. Biraq ishinde bir zor habar baryn joramaldaıdy. óıtkeni, Azat qalasynda turatyn Stanovoı prıstavtan paketti ákelgen alǵashqy ýrıadnık Koshkınge mynadaı sálem tapsyryp ketken edi.

«Gospodın Koshkın!

Bul paketti volostnoı ýpravıtel – ıtbaı Baısaqalovqa óz qolyńnan tapsyr. Bóten kisige senbe. Eger aırylyp qalsań – sotqa ketesiń».

– Aıda svoloc'!– dedi Koshkın bir kezde Kenjetaıdy bar pármenimen túıip qap. Beıǵam otyrǵan Kenjetaı, túıip jibergen ekpinmen shananyń alqymynan az-aq qulap túspedi.

Kenjetaı ashýlanyp, aýzyna sóz týspeı, keıin aınalyp, Koshkınge adyraıyp qarady, Koshkınniń murty úlken, qabaǵy qalyń, qasy uzyn, túsi sýyq, deneli adam edi. Syrtynda úlken qara seńseń tulyby bar, basynda júndes qara seńseń papahy bar. Kenjetaıdyń kózi túsken kezde Koshkınniń murtyna kúrekteı bop muz qatyp, qabaǵyna da qalyń qyraý turǵan.

– Nege qaraısyń, podlets!– dedi Koshkın Kenjetaıǵa kózin tesireıte qadap, qabatyn ıtteı ernin tyrjıtyp, tisin aqsıtyp, shanadan túregep, taǵy urýǵa qolyn kóterip.

– Ne qyl deısiń, taqsyr?

– Má saǵan ne qyl degen!–dep Koshkınniń qulashtap siltegen qoly Kenjetaıdyń basynan asyp baryp shananyń alqymyna tıdi. Aǵashqa tars ete túsken judyryǵy aýyryp qaldy.

– Toqtat atty, sobaka!– dedi ýrıadnık aıýdaı aqyryp, taǵy urýǵa qolyn kóterip.

Kenjetaı atty toqtatqansha ýrıadnık onyń ústine mine túskende, shana aýyp ketip, ekeýi umar-jumar qarǵa qulady. ústine qyraý qatyp, býy burqyrap qaljyraǵan at, shanadaǵylar qulaǵan kezde bojysynan eshkim tartpaǵanmen toqtaı qaldy.

Denesi taldyrmashtaý bolǵanmen Kenjetaıdyń bir kisiden taıaq jemeıtin kúshi bar edi. shanadan qulaǵan kezde «ólim bireý-aq, alqymynan syǵaıyn ba, bálemdi?»–degen oı túsip ketti oǵan. Biraq ashýyn aqyl jeńip, ol qol qatpady. Qazir tóbelesip jeńgenmen, artynan «kúshtiniń arty dıirmen tartatynyn» bildi.

shanadan qulaǵanda ýrıadnık Kenjetaıdyń astyn ala túsip edi. Oppa qarǵa kirip ketkendikten Kenjetaı tez turyp úlgire almaǵansyn: «osy menimen tóbeleskeli jatyr ma?»–degen qaýip týdy Koshkınge.

ótken qysta bir ýrıadnıkti aıdalada bireý óltirip ketipti dep esitip edi Koshkın. Kenjetaıdyń taısalmaǵan keskininen ol seskenip, óltirip tastar degen oı kelip qaldy.

– Jiber!– dedi ýrıadnık ózi tura almaı jatqan Kenjetaıdy keýdeden ıterip, ádeıi basyp jatyr eken dep oılap.

Ekeýi de oppaǵa súrine-qabyna túregelgende, ýrıadnık qoryqqandyǵyn bildirmegen oımen:

– Men... saǵan!–dedi on, jaq qolynyń eki saýsaǵyn bezep,– kórsetermin!.. Aıda atty!

Olar shanaǵa otyryp, júrip ketti.

Joldy basqan oppa qardy soqadaı tilip otyryp, Kenjetaıdyń jıren qasqasy ıtbaıdikine kún bata zorǵa jetti. Bul kezde boran tolastap, jel báseńdedi, biraq aıaz kúsheıe túsip, jel jaqqa adam túgil maldy da bet qaratpady.

Boldyrǵan atty, «shúý-shúýlep» bojymen qaǵyp, Kenjetaı jylqy sharbaǵynyń aldyna kelgende, basynda túlki tymaǵy bar, ústinde jaǵasyn qaıyrǵan, belin býǵan noǵaısha qasqyr ishigi bar – ıtbaı qaqpa aldynda júr eken. Syldyrlaǵan qońyraý daýysy qulaǵyna tıgende ol shúıdeli jelkesin buryp, aınalyp qarady.

úıine tóre kelý – oǵan tańsyq emes. Kelgen tóreniń c'ıniniń úlken-kishiligin ol jekken attan, arba, shanadan baıqaıdy. Jazdy kúni par at jegip, páýeskeletip kelse, qysty kúni kósem salyp páýeskeletip kelse – olar úlken tóreler. Al, jalǵyz at, jabaıy shanaǵa minetinder – ýrıadnık-mýrıadnıkter. Bolystardyń ishinde ýrıadnıkterden yǵysatyndary da bolady. ıtbaı ondaıdyń kisisi emes. ýrıadnıkke yqlasy túspese, ol jóndi qonaǵasy bermeı de qoıady. ıtbaıdyń ýezben baılanysy baryn biletin ýrıadnıkter ózgege qoqańdaǵanymen, buǵan ol minezin kórsetpeıdi.

Osy 1912 jyly bolys saılaýy bolǵanda, ıtbaımen talasqan Aǵaıdar degen adam eldi ózine qaratyp alyp ketip, bolys bolǵan. ıtbaı tórt taspen ǵana qalǵan. Dármeni ketken ıtbaı, ile Ombyǵa baryp, general-gýbernatorǵa jolyqqan, gýbernator 1891 jylǵy «Stepnoe polojenıeniń» 70-paragrafyna súıenip, bolystyqty ıtbaıǵa saılaýsyz berýge ámir etken. Ony da ýrıadnık Koshkın jaqsy biledi.

Sondyqtan, sharbaq aldynda turǵan ıtbaıdy kórgesin Koshkın shanadan sekirip tústi de, aıaǵyn kerdeń-kerdeń basyp kep, qoldasyp amandasty.

– Men sizge ete mańyzdy habarmen kelip otyrmyn,– dedi, Koshkın qoldasqannan keıin.

– Aıtyńyz.

– úıge baraıyq... Eh! Tońdym?.. Araq bar?

ýrıadnık alaqanyn ýqalap, aıaǵyn qaǵa bastaǵasyn ıtbaı tońǵanyn kórdi de:

– Siz mynaý úıge kire turyńyz,– dedi óz úıin nusqap,– men maldy jaıǵastyryp qazir kirem: Gorbýnovta araq bar.

«Bir jaqqa apar deı me?»– degen oımen, tońǵan Kenjetaı dirdektep tur edi.

– Júre ber,– dedi ýrıadnık qolyn bezep,– men saǵan!...

ıtbaıdyń aǵash úıiniń bólmesi altaý edi. Sonyń bireýinde bolystyń keńsesi jáne pısar Gorbýnovtyń páteri.

Koshkın kirip kelgende Gorbýnov kerýetinde shylym tartyp, shalqasynan jatyr edi, ústin qyraý basqan bireý kire bergenin kórip, atyp túregeldi.

– Zdraıý, jelaıý!..– dedi Koshkın Gorbýnovty tanyp, tońǵan aýzy sózdi shala aıtyp,– Gavrıl Gavrılovıc'!..

Gorbýnov tanymaı qaldy.

– sham jaq,– dedi ol ýrıadnıkti alyp kirgen Búrkitbaıǵa.

– Tanymadyńyz ba, Gavrıl Gavrılyc'?..

– Nıkak nı mogý... Temno!..

– Platon Trofımovıc' degen kisini estigenińiz bar ma?

– A-a-a!.. Jaqsy keldińiz, Platon Trofımovıc'!.. Tońypsyz... sheshinińiz, Platon Trofımovıc'!..

Búrkitbaı lezde shamdy jaǵyp, tońǵan qolymen túımesin aǵyta almaı jatqan ýrıadnıktiń tulybyn sheshindirdi, papahasyn ýrıadnık óz qolymen alyp berdi.

– Jylynyńyz!.. Peshke baryńyz!..– dedi Gorbýnov jalbalaqtap.– Múmkin, rýsskıı gorkıımen jylynarsyz?

– Eger, bolsa.

– O, ne degenińiz? Sizge, joq bolsa da tabam!

shkafta turǵan jarty bótelke araqtan bir stakan quıyldy, Koshkın qaǵyp saldy.

– Rahmet, Gavrıl Gavrılovıc'!.. Rahmet!.. Men sizge ete qymbat habar ákeldim!..

Gorbýnov ıtbaıǵa 17 Jyl pısar bolǵan, qazaq aýylynyń neshe túrli qýlyq-sumdyǵyna qanǵan, qazaqsha sóıleı biletin, janasympaz, bir qý edi.

– Ne habar?– dedi Gorbýnov.

– Ol mine!– dep, Koshkın «qymbat habardy» sýyrýǵa qoınyna qolyn tyǵyp edi, joq bop shyqty. «Ah!..» dedi Koshkın esi shyǵyp ketip, kózi baqyraıyp.

– Ne boldy?!..

– Joǵalttym, Gavrıl Gavrılovıc'!..

– Neni?

– Paketti.

– Ne paketti?..

– ...Men qurydym!..

Bir sumdyqtyń bolǵanyn Gorbýnov túsindi. Biraq Koshkınnen suraýǵa batyly barmady. óıtkeni, keskinine qarasa, adam pernesi buzylyp, kózi sharasynan shyǵyp ketken eken.

Paket!.. gýbernatordan!.. joǵalttym!..– dedi Koshkın Gorbýnovtyń qulaǵyna aýzyn taqap, sybyrlap.

– Qaıda?!

– Bilmeımin dalada túskenin, shanada qalǵanyn.

Qoryqqannan ba, tońǵannan ba – ýrıadnıktiń ıegi ıegine saq-saq etti. Araqtan ba, qorqýdan ba, basy aınalyp kózi qaraýytty.

– Izdeıik... shanaǵa kisi jibereıik...

– J-j-joq... men... ózim baram... Kisige senýge bolmaıdy... Biraq álgi podlets joǵaltyp jibermese...

– Onyńyz kim?

– ıamshık...

ıtbaı dalada qalǵanda mal jaılaýdy aıaqtaıyn degendikten emes, ýrıadnıkke onsha kishireımegendikten qalyp edi. Sondyqtan dalada kóp turmaı, aıańdap úıge kirse – ýrıadnık abyrjyp jatyr eken. Gorbýnov ıtbaıǵa mán-jaıdy aıtty.

– Jámshik joǵaltpas, ıa urlamas ta,– dedi ıtbaı salmaqty daýyspen,– dalada túsip qalǵan shyǵar.

– Joq, ol podlets, joǵaltty. Ol svoloc'!..

«Bul ne paket, mynany osynsha abyrjytqan?»–dep oılady, ýrıadnıktiń sury ketken, dirildegen túsine tańdana qaraǵan ıtbaı.

2

Kenjetaıdyń úıi ıtbaıdyń qońsy aýylynda edi. Biraq ol, baıdyń aýlyna kelgende, shkoldyń qasyndaǵy ýc'ıtelderge salynǵan eki bólmeli úıde turatyn Asqarǵa bir soqpaı ketpeıtin. Jámshiktikten qoly bos kúnderin shkol mańynda, Asqardyń qasynda ótkizetin.

– Sen qazaqsha bilesiń,– degen, Asqar oǵan osy kúz,– budan bylaı ylaý tartqannyń arasynda azdap oryssha oqy. Súıtip júrip oryssha bilip ketesiń.

Asqardyń aqyl berýimen, qoly bosta oqýǵa jumylǵan Kenjetaı, tez arada buryn oqyǵan tórt amaldy – esepti pysyqtap, drobty aınaldyra bastady. Onyń óte qyzyǵyp oqyǵan sabaǵy – orys tili. Tatar tiliniń «sarfyn» muǵalimnen oqyǵan oǵan, orys grammatıkasynyń zańy onsha jat kóringen joq. Ony qınaǵan – til jaǵy, oryssha slovardyń joqtyǵy. Birazdan keıin Kenjetaı ol bógetti de azdap buzdy.

Mine, osyndaı ári qurbysy, eri dosy, ári ustazy Asqarǵa aty boldyryp kelgen Kenjetaı soǵa keteıin dep, barsa, Asqar mektep aldynda júr eken.

– Barasyń ba, bizdiń úıge?– dedi Kenjetaı.

– Baram.

Tońǵandyqtan ba, ıa aýlyna kelgenin bilgendikten be?– Asqar shanaǵa mingennen keıin, jıren qasqa boldyrǵanyn bildirtpeı tarta jóneldi. Kenjetaı jolshybaı ýrıadnıktiń qylyǵyn aıtyp, ekeýi biraz kúlisti.

– Buryn da qaqyraıǵan qatty neme edi,– dedi Kenjetaı keńesin aıaqtap, úıinin, aldyna kelgende,– osy joly tipti siresip ketipti. Bir tyǵyz jumyspen kele jatqan sııaqty, ne jumys ekenin kim bilsin.

Kedeı bolǵanmen, Ulbergen úıin, ydys-aıaǵyn, jamaý-jasqaýly bolǵanmen kıim-keshekterin kirsiz, taza ustaıtyn edi. Sondyqtan, onyń qatyqsyz qara shaıynyń ózin Asqar maıly astan kem sanamaı, súısinip ishetin.

Kenjetaı men Asqar úıge kirse – Ulbergen peshke ot jaǵyp jatyr eken. sham jaǵylǵan joq, úı ishi qara kóleńke.

– Apa!– dedi Kenjetaı esikten kire.

– áý, qulynym! Tońdyń ba?

– Men atty aǵytyp keleıin, jyldam bir shaı qoıshy.

– Jaraıdy, sáýlem.

Kenjetaı dalaǵa shyqqanda,Asqar terge qaraı bardy.

– Bul qaı bala?– dedi Ulbergen.

– Asqarmyn, apa!

– á... qalqam-aı, otyr, sáýlem!

Asqar etigin tastap, seńseńmen astarlaǵan paltosyn sheship, tórge baryp otyrdy. Ulbergen samaýyrǵa sý quıyp, shoq saldy.

– Búgin kárásin de bitip edi,– dedi Ulbergen, puzyry joq úshtik shamdy jaryqqa tosyp, túbine qarap,– Kenjetaı kárásin ákeldi me eken, bilip keleıinshi.

Asqar shyntaqtap beıǵam jatyr edi.

– Oıbaı!..– degen áıel daýsy estilgende, ornynan shoshyp tura keldi. Oıbaılaǵan áıel esikti asha berip etpetinen qulady.

– Apambysyń?– dedi Asqar júgirip baryp, basyn kóterip,– nemene? Ne boldy, apa?

– ó-ó-óltirdi!

– Kimdi?!.

– Kenjetaıdy...

– Ne deısiń, apa!..

– Oıbaı!.. Qalqam... bar!..

Ulbergen qolyn dala jaqqa siltegesin, Asqar úıden júgire shyǵyp edi, qulaǵyna ıttiń yryldaýy sekildi bir daýys estildi. úıdiń aldynda qarańǵy qora bar edi. Sasqan Asqar, júgirip kele jatyr edi, mańdaıy ashaǵa tars ete túsip, esi aýyp k,ala jazdady, kóziniń, oty jarq ete tústi. Asqar oǵan da qaramastan, mańdaıyn qolymen ustaı, qora aldyna júgire shyqsa – bireýdi bireý jyǵyp sap, uzyndyǵy qulashtaı aǵashpen uryp jatyr, qasynda bireý qarap tur.

Uryp jatqandy Asqar ustaı aldy.

– Kim bul?– dedi ol orysshalap, Asqarǵa da umtylyp.

– Baıqa! Meni urýǵa haqyń joq. Men halyq ýc'ıtelimin.

– Tap jyldam, ońbaǵan!–dedi ýrıadnık, uryp jatqanǵa taǵy umtylyp.

Asqar bul joly ýrıadnıkti jibermeı:

– Ne boldy?–dep surady.

– Ego prevoshodıtelstvo general-gýbernator... s naroc'nym... so mnoı... na ımıa volostnogo ýpravıtelıa... otpravıl paket vesma vajnogo znac'enııa, a etot podlets ego po pýtı ýkral .

– Urlaǵan joq shyǵar.

– Siz ony jaqtaıyn deısiz be?

– Izdeńiz...

– Qaıdan?

– Onyń paketi,– dedi ornynan táltirektep áreń turǵan Kenjetaı jylamsyrap, murnyn qolymen basyp,– maǵan ne kerek?.. Jazyqsyz osynsha sabap... budan ólgen jaqsy!..

Qarańǵyǵa kózi úırengen Asqar Kenjetaıdyń betine qarasa, murnynan qan dirdektep aǵyp túr eken.

Asqar ashýlanyp ketti. ýrıadnıkke birdeme deıin dep edi, ekpesi alqymyna tyǵylyp, aýzyna sez túspeı qaldy.

– Mynaý emes pe?– dedi bir a dam shanadan birdemeni eńkeıip ala berip.

Asqar oǵan úńile qarasa Gorbýnov eken.

– Paket pe?– dedi Asqar.

– ıa... Sol sııaqty,– dedi Gorbýnov.

Kenjetaıǵa áli de umtylyp júrgen Koshkın, jalt berip Gorbýnovqa burylyp, paketti onyń qolynan tez julyp alyp, qoınyna tyǵyp, alaqanymen basa qoıdy.

– Eldi bıleıtin ulyqsyz,– dedi Asqar,– shanadan tabyldy... Anyǵyna jetpeı nashar adamdy osynsha urdyńyz!

Bul sózderge Koshkın ári uıaldy, ári namystandy.

– Molc'at!..

3

«óte mańyzdy paket» joǵarydan keletin jabaıy buıryqtyń bireýi shyǵar degen oımen otyrǵan ıtbaı, ýrıadnık pen Gorbýnov úıge kelgende:

– Bar ma eken?– deı saldy.

– Bar.

– Qalaı taptyńdar?

– Tyǵyp qoıǵan, podlets!..– dedi Koshkın.

– Apyr-aı... á?..

ústine kisi otyrǵandyqtan pakettiń sýrgýc'y ýatylǵan eken.

– Ashyp oqymasyn álgiler!– dedi ýrıadnık.

– Oqysa oqıdy da,– dedi Gorbýnov.

«Oqymaǵan shyǵar»,– degen ıtbaıdyń sózine bolmaı, paketti ashpaı turyp sýrgýc'ynyń synǵanyn, paket joǵalyp tabylǵanyn ýrıadnık aktilep alǵysy keldi.

– Akt jaz!..– dedi ol Gorbýnovqa.

Gorbýnov stol qasyna otyryp, qaryndash pen qaǵaz aldy.

«1912 jyly osy noıabr aıynyń 18 kúni, polıtseıskıı ýrıadnık – Platon Trofımovıc'tiń qoınynan túsip qalǵan paketti, ıamshık kırgız... aty kim edi!..

– Kenjetaı Tuıaqov...

– Tak... tak... sol urlap alyp... túsip qalyp... joq-joq... ne tak, túsip qalyp emes, qoınynan qastyq nıetimen urlap alyp...

Gorbýnov murtynan jymıdy da, ýrıadnıktiń oıynan shatasqanyn bilip:

– áýeli ashyp oqıyq, sodan keıin akt jazamyz,– dedi.

– Joq, áýeli aktilep alý kerek.

– Erik sizde.

Akt jazam degenmen, ýrıadnık ne jazýǵa bilmedi. «Túsip qalǵannan urlady» dep jazaıyn dese, «nege túsirdiń» dep aıyptaýy múmkin. «Qoınymnan urlap aldy», dep jazaıyn dese, «onda óziń qaıda otyrdyń?» dep aıyptaýy múmkin. Joǵalǵanyn atymen aıtpasa, jámshik ishinen kerek qaǵazdaryn urlap alyp, bóten qaǵaz salyp, bildirmeı japsyryp qoıýy múmkin. Sýrgýc'tyń úgitilip qalýy – bul kúdikti kúsheıtedi.

ýrıadnık sasty. Ne isterin bilmedi. Kózi qaraýytyp, mańdaıynan ter shyqty.

– á, qudaı, saqtaı gór!..– dedi ol ishinen, shoqynyp – men-aq kótereıin, ashyńdarshy!..

– Ladno.

Jabaıy buıryqtardy Gorbýnov salmaqpen ǵana aqyryn oqyp shyǵyp, ıtbaıǵa keıin estirtip, keıin estirtpeıtin edi. ýrıadnık sasqanmen Gorbýnov paketke onshalyq úlken mańyz bermeı, salmaqpen oqı bastap edi, azdan keıin keskini ózgerip, qaǵazǵa kózin jyldam júgirtip, ornynan ushyp túregeldi...

– ıtbaı Baısakalovıc'!..

– Nemene, Gavrıl!..

– Maǵan sen aqsha beredi, davaı!..

Gorbýnovtyń aıtaıyn degeni «Súıinshi» edi, ol sóz aýzyna týspeı qaldy.

– Nemene... ne aqsha?..

– Saǵan qudaı bergen!

– ıe, aıt!..

– Patshaǵa, ımperator úsh júz jyl bolǵan, men saǵan aıtqan ?

– Aıtqansyń.

– ıýbıleıge sen barǵan aıtady, kagaz!..

– Onyń ne?

– Qatyn alady – toı!.. Bala, mataıdy kesedi – toı!.. Sen ne aıtqan biledi...

– Osy hatshy ne ottap otyr?– dedi ıtbaı túsinbeı.

– Men saǵan aıtqan. Patshaǵa úsh júz jyl bolǵan.

Ataı patsha bolǵan... úlken toı bolady aıtqan men saǵan!..

– á-á-á, patshanyń taqqa otyrǵan toıy ma?

– Toıǵa sen barady, aıtady, gospodın gýbernator...

– Aýylda toı qyl dep pe?

– Sen ne bolǵan, ıtbaı Baısakalovıc'... Sen túsinbeıdi... men aıtady: Saǵan gýbernator aıtady, sen toıǵa barady. Peterbýrgke barady aıtady...

ıtbaı endi joramaldady.

– Patshanyń,– dedi ol Gorbýnovqa,– 300 jyldyq toıy bolady deısiń ǵoı, atasy taqqa otyrǵanǵa?

– Tak toc'no!

– Sol toıǵa gýbernator maǵan barsyn dep aıtady deısiń be, Peterborǵa?

– Tak toc'no!

ıtbaı kúlip jiberdi. Gorbýnov ta kúldi. Gorbýnovtyń ıyǵynan moınyn soza, boıy dirildegen kúıde qaǵazdy oqyp shyqqan Koshkın de kúldi.

– Beremin, súıinshińdi!– dedi ıtbaı Gorbýnovty arqaǵa qaǵyp, qaıta bir oqyp bershi.

Gorbýnov qaǵazdy oqyp shyǵyp edi, ıtbaı teń, jarasyna túsingen joq. Gorbýnovtyń qazaq tilin syndyryp sóılep qazaqshylaýynan berekeli sóz uǵa alǵan joq.

– álgi Asqardy shaqyrshy!– dedi ıtbaı qaǵazdy anyqtap túsingisi kep.

– Asqar Kenjetaı úıinde.

– Tez at jiber!

Búrkitbaı atqa shana jegip Asqarǵa ketti. ıtbaı bólmesine kirdi. ákelgen qaǵazdy túgel oqyp shyqqasyn kóńili ornyqqan Koshkın Gorbýnovtyń qasynda qaldy. Koshkınniń syryn alǵan Gorbýnov «jylynyńyz» dep aldyna jarty bótelke araq pen bir sarymsaq, jarty qalash qoıdy. Stakannyń erneýimen birdeı bolǵan araqty Koshkın qaǵyp sap, tili tez kúrmelip, Gorbýnovqa, baılaý-mataýy joq ár nemelerdi sandyraqtap aıta bastady.

Qaǵazǵa túgel túsinbegenmen, Peterbýrgte toı bolatynyn, ol toıǵa baratynyn bilgen ıtbaı, qýanyshyn qoınyna syıǵyza almaı, bólmesindegi kereýetine shalqasynan jata ketip, kózin jumyp qııalǵa batty...

II-Nıkolaıdy ol budan jıyrma jyl buryn kórdi. 1892 jyly naslednık kúıinde Nıkolaı Ombyǵa keldi. Keler aldynda Ombynyń gýbernatory bolystardy shaqyrtyp, qazaqtyń turmysyn kórsetem dep, Ertistiń jaǵasyna úı tiktirip, bıe baılatty. Qarshyǵa, búrkit, tuıǵyn syqyldy baýlyǵan qustardy, tazy ıtterdi, júırik attardy, sulý k,yz, kelinshekterdi aldyrdy.

Aqmola oblysyna qaraıtyn 80-nen asa bolystyń bári patshaǵa arnap jasatyp bir-bir kıiz úı ákelgende, gýbernatorǵa bárinen ıtbaıdyń úıi unamdy bop shyqty. óıtkeni, bul naslednık kelýin erte estip, ustalardy jıyp, úıdiń keregesin kúmispen astastyryp, ylǵı jilikten istetken. Kókshetaý qalasynda turatyn Badelhan degen saýdager ózbekke aqsha berip, úıdiń kilemshe toqyǵan baýlaryn Tashkennen alǵyzdy. Jylqynyń mańdaı aldy jıyrma som, qoıdyń eń semizi bir som kezde, bul úı ıtbaıǵa segiz jarym myń somǵa tústi. «Stepnoe polojenıe» 138-statıasy boıynsha túndik basy alynatyn 4 som ramat – shyǵynnyń 80 protsenti qazynaǵa ketedi. Qalǵany bolys pen aýylnaıdyń jalaqysy. Odan artyq aqsha jınaýǵa bolystyń haqy joq. Biraq 8500 somdy ıtbaı óz qaltasynan shyǵarǵan joq. Sol «polojenıeniń» 156-statıasynda, gýbernatordyń qazaqqa úı tikkizip, qoı soıdyratyn haqysy bar. Osy zańǵa arqa súıep, ıtbaı 8500 somdy eki ese ǵyp elinen jınap aldy.

Ertistiń jaǵasyna qatarlap tikken júz shaqty úıdiń ishinde Nıkolaıdyń basyn suqqany ıtbaıdyń osy úıi.

ıtbaı ol jyly jıyrma jasta edi.

– Bul úıdiń ıesi kim?– dep surady, ishine kirip shyqqasyn, Nıkolaı.

Júziktiń kózinen ótkendeı jylpos jas bolys – ıtbaıdy gýbernator Nıkolaıǵa tanystyrdy.

– Molodets,– dedi Nıkolaı ıtbaıdy arqaǵa qaǵyp,– biraq jas qoı tym!

ıtbaı sasyp qaldy. óıtkeni, zańda 25-ke kelmegen jigit bolys bola almaıdy.

– Jıyrma jetidemin, taqsyr!–dedi ıtbaı.

úı tikken jerge Nıkolaı parohodpen kelip, jaǵaǵa shyqqanda, jınalyp turǵan bı, bolys, aqsaqaldardyń ishinen umtylyp baryp onyń qolyn alǵan – ýálı hannyń balasy, Abylaı hannyń nemeresi – shyńǵys edi.

– Orta júzdi Rýssııaǵa qaratqan osy kisiniń ákesi ýálı,–dep tanystyrdy shyńǵysty gýbernator.

shyńǵys ol kezde kór aýzyndaǵy kári shaldy. Sondyqtan, Nıkolaı qol alysqannan keıin onymen asa shúıirkelesip sóılese qoımady.

Tanysqannan keıin ótkir jas jigit – ıtbaıdy, qazaqtardyń syı-qurmetin kórip bolǵansha Nıkolaı qasynan tastamady. Retin taýyp, bir kezeńi kelgen jerde Nıkolaıǵa ıtbaı atasyna Anna ıoannovnanyń bergen gramotasyn kórsetti.

– Muny súıep júr, qyzmet isteı alatyn jigit eken!– dedi Nıkolaı gýbernatorǵa, samsaǵan sary qoldyń kózinshe ıtbaıdy tapsyryp, qolyn qysyp.

Sodan keıin, ol gýbernator ketkenmen, aýysqan gýbernatorlar ıtbaıdy birine-biri tapsyryp, eshqaısysy esinen tastaǵan emes, ornynan taıdyrǵan emes. Elge istegen qııanattaryn aıtyp talaı aryzdar jaýǵanmen, is zoraıyp bastalǵanmen, gýbernatorǵa barǵansyn aıaǵy jińishkerip, suıylyp kete beredi. ıtbaıdyń bolystyqtan aırylyp qala jazdaǵan jalǵyz joly – ótken jylǵy Aǵaıdarmen talasatyn saılaý. Onda da Kókshetaýdyń ýezdnyı nac'alnıgi – Krıvonosov arqyly gýbernator qoldap jiberdi.

Mine, osyndaı baqytynyń kiltin qolyna máńgi ustatqandaı bop ketken patshany, budan jıyrma jyl buryn naslednık kezinde kórse, endi Peterbýrg baryp, altyn taǵynyń ústinde kórgeli otyr. ıtbaı qudaıdan odan artyq ne tileıdi??

4

Paket tabylǵannan keıin ýrıadnık pen Gorbýnov uıalǵan adamdaı shanaǵa minip tarta jónelgende, taıaqtan álsiregen Kenjetaı úıge qaraı júre berip, táltirektep qulady.

– Ne kúıge ushyradyń, qulynym!– dep júregi ushyp býyny dirildegen Ulbergen, Kenjetaıdy kóterýge eńkeıe berip etpetinen tústi.

Asqar sasty. Ne qylaryn bilmedi. Ekeýin birdeı turǵyzbaq bop qoltyqtarynan súıep edi – áli jetpedi. Mańaıda jan joq.

– Apa,– dedi Asqar,– saǵan ne bolǵan? Kenjetaıdy úıge aparaıyq. Turshy, apa!..

– Turaıyn, qalqam...

– Kenjetaı!–dedi Asqar, Ulbergen qardy qolymen tirep tura bergende.

– áý!–dedi ol álsiz.

– Ne boldy, baýyrym?!.

– Basym aınalyp ketti.

– Siz oryndadyn'yz ba, ony?

Gorby'nov basyn salbyratyp, to'men qarady.

– Mine, endi,– dedi Kos'ki'n sol jaq murtyn tilimen orap ap urtyna tyg'yp, yzaly keskinmen kekete ku'lip,– dalada boran. Gy'bernator osy arag'a tu's ay'a keledi. Eger adassa, jay'apker kim bolady?

Gorby'novtyn' ko'zi s'arasynan s'yg'yp ketti. Jalasyn I'tbai'g'a japqaly bir oqtanyp qaldy da, ol ty'raly ai'tpag'any esine tu'sti.

– Men estigen joqpyn. Rasynda ol qi'yn bolg'an eken,– dedi I'tbai' basyn aqtap.

– Mine, jaqsy bolys, eger og'an ai'tsa istei'di, ai'tpasa joq!..

I'tbai' y'ri'adni'kke o'r ko'kirektigin istei'in dep edi:

– Menin' sizge ai'tarym qysqa,– dedi y'ri'adni'k tu'sin sy'ytyp,– bul kina'lasy'dyn', kerisy'din' jeri emes. Pi'saryn'yzg'a ai'tqam. Habarlandyry'dyn' kopi'i'asy o'zimde. Siz aqyldy kisisiz. Ne sebepti oi'lamadyn'yz, joldyn' jai'yn? Y'aqyt qys. Qudai' bizdin' oi'lag'anymyzg'a ko'ne me? Mine, endi hal jaman!

I'tbai' qans'a myqtymyn degenmen sasty. «I't-ai',– dep oi'lady y'ri'adni'k ty'raly is'inen,-– o's'igip ko'pten min taba almai' ju'r edi, qapymdy tapty!..»

– O'tken o'tti, bizden hata boldy. Endi ne istei'miz?– dedi I'tbai'.

– By'rabai' jaqqa da, Maki'nka jaqqa da tyg'yz tu'rde kisi s'aptyryn'yz, a'r ay'yl o'z tusyna ji'i g'yp joldyn' eki jag'yna da qamys beket s'anys'syn, uqtyn'yz ba?

I'tbai' bir balany Bu'rkitbai'g'a ju'girtti.

– Mynay' u'i'lerdin' qasyndag'y ko'p s'analar kim? – dedi y'ri'adni'k.

– Qonaqtar.

– Ne qylg'an qonaqtar?

– Ay'yls'ylap ju'rgender.

– Qy'yn'yz ba'rin qazir ay'yldan, tez tarasyn! Ja'ne gy'bernator ju'retin joldan basqa jolmen qai'tsyn.

– Olar ja'i' qonaq edi...

– Men qyzmettegi o'zimnin' mindetimdi o'tey'ge ti'istimin. Men olardy qy'y'g'a ti'istimin. Olardyn' aralarynda ni'eti - buzyqtary jog'yna men jay'apker bola almai'myn. Siz bilesiz be, mi'ni'str Stolypi'ndi belgisiz birey' atyp o'ltirgenin? Gy'bernatorg'a qonag'yn'nyn' birey'i qastyq qylsa kim jay'apker bolady?

I'tbai' y'ri'adni'kti tu'sindirem dep tyrysyp edi:

– Menin' basym birey'!– dedi y'ri'adni'k, day'ysyn ko'terip,– keristin' orny bul emes! Men sizden surai'myn, bul ty'raly menimen talaspay'yn'yzdy! Eger ai'tqanymdy istemesen'iz istemedi dep gy'bernatorg'a estirtem, mag'an o'kpelemen'iz ?

I'tbai'dyn' oi'y qorg'asyndai' tolqydy. Gy'bernatordyn' keletin ku'ni tai'ang'asyn, elde tirek ko'retin i'gi jaqsylar u'i'inde os'arylyp jatyr edi, sol aradag'y bes-alty bolys Atyg'ai' men Kerei'din' i'gi jaqsysynyn' to'rt kezi tu'gel. Eger gy'bernator toqtai'tyn bolsa, I'tbai' aqsaqaldardy di'darlastyry'g'a oi'lang'an.

Y'ri'adni'k ku'diktengenmen u'i'inde jatqan qonaqtyn' es'qai'sysyna I'tbai' ku'diktenbei'di. Olardyn' gy'bernatorg'a qastyq istemei'tini o'zine ai'an. Biraq y'ri'adni'k zan'g'a su'i'enip ai'typ tur. «Zan'nyn' joly tar». Al, zan' tar dep birnes'e ku'n ku'tken qonaqtaryn taban ay'zynda: «bytyran'dar!»– dep mals'a u'rkity'ge ja'ne qi'yn. «Ne istey' kerek?»

I'tbai'dy biraz jurt «I'teken'» dey'ge ersi ko'rip, i'tten qasqyrdy bag'aly sanap, «Qaqan'» dei'tin edi. Bet alg'an jag'yna I'tbai' qasqyrdai' qai'sarlyq ko'rsetip moi'ymai'tyn.

– «Eger,– dep oi'lady I'tbai', y'ri'adni'ktin' tu'gi syrtyna tepken keskinine qarap turyp,– y'ri'adni'ktin' qoqan-loqysyna u'rpi'ip, eldin' iske tatyr adamyn qy'sam, meni el endi qai'typ ko're me? «Ul ketedi jai'yna, qyz ketedi bai'yna». Y'ri'adni'k pen gy'bernator menin' qasymda u'nemi otyrmai'dy. Mag'an «eregi eldin' i'gi jaqsysy...»

Osy oi'g'a tabanyn myqtap tiregen I'tbai', y'ri'adni'kke «qy'a almai'myn» degendi ai'tqaly yn'g'ai'lana bergen edi, aptyg'yp Bu'rkitbai' kirip keldi.

– Nege s'aqyrdyn'yz?

– Ay'ylnai'lardan es'kim bar ma?

– To'rtey'i osy ay'ylda.

– Olardy da atqa mingiz, o'zin' de atqa min! Eki bo'linip, birey'in, By'rabai' jag'yna qarai', birey'in' Maki'nke jolyna qarai' s'abyn'dar. Jolg'a qamystan beket s'ans'yn'dar!

Bu'rkitbai' asyg'a jo'neldi.

– Jolda qastyq istemei'tin senimdi kisi jiberin'iz,– dedi y'ri'adni'k.

I'tbai' y'ri'adni'kti betinen alyp tastag'aly adyrai'a qarady da, u'ndemedi. «E, qudai',– dedi ol is'inen kei'ip,– s'egirtkeden qoryqqan egin ekpei'di» degendei', osynyn', ai'typ turg'any ne? Meni qorqytqany ma?

– Qonaqtaryn'yz s'e?– dedi y'ri'adni'k.

– Tarata almai'myn olardy.

– Siz otpen oi'nai'syz!

– Men bilem, o'lmes jerimdi!

– Men sizge ruhsat bermei'min.

– Men ol ruhsatty suramai'myn. Eger u'kimet qazaqqa sense, en' senimdi qazaqtar – menin' qonaqtarym. Olardy men qy'a almai'myn.

– Arty nege sog'aryn bilesiz be?

– Tu'kke de soqpai'dy. Azar bolsa basym keter. Biraq, men gy'bernatordy ondai' aqymaq dep bilmei'min.

– Gy'bernatordy siz kim dep atadyn'yz?–dedi y'ri'adni'k,– Gavri'l Gavri'lyc', esittin'iz be?

Beket s'anys'tyry' ty'raly qag'azdyn' pa'lesinen qalai' qutyly'dy bilmei' turg'an Gorby'nov.

– Estidim!– dedi jaramsaqtanyp.

– So'zin'izdi umytpan'yz, volostnoi' y'pravi'tel!

– K... tuz ezip qui'san', da s'ydadym!

Y'ri'adni'k as'y'dan jyndanyp kete jazdady. I'tbai'g'a judyryq salai'yn dep edi, bata almady. Tildei'in dep edi, so'zi sarqylyp qalg'an syqyldandy.

– Men!– dedi ol I'tbai'g'a ejirei'ip,– sizben talasyp tura almai'myn. By'rabai'g'a ketem. Tyg'yz pory'c'eni'em bar. Gy'bernator sag'at u's'terde osynda bolady. Qazir sag'at tog'yz jarym. Qonaqty taratpai' otyry'g'a zan', jog'yn myna Gorby'novtyn' aldynda estirtem, uqtyn'yz ba?

– Uqtym.

I'tbai' sazaryp u'ndemedi. Y'ri'adni'k burqan-tarqan as'y'lanyp s'yg'yp ketti.

6

– A'lba'tta' s'olai'.

– Siz maqul ko'rsen'iz, men bylai' oi'lap em.

– La'bbai', so'i'len'iz!

– Bai'ag'yda, pats'a ag'zam nasledni'k ku'ninde Ombyg'a kelgeninde men is'inde bolyp edim. Ertistin' jag'asyna u'i' tigip ku'tken edik. Sonda, pats'a ag'zam parahodtan s'yqqanda, qai' i's'an ekenin umyttym, bir i's'an namazg'a ui'yg'andai' ji'nalg'an jurtty Qaz-qatar turg'yzyp, azan ai'typ, salay'at oqytqan edi. Gy'bernatorg'a solai' istesek qai'tedi?

– Ba'rakalla, husy'san men bul fikirni my'afi'k dep bilem.

Dini kafir adamg'a salay'at ai'ty'dy ersi ko'rgendei' bolg'an u'i'degi jurt, «qalai' ai'tty?» degendei' i's'ang'a qarap edi, ony tu'singen i's'an:

– Jamag'at,– dedi,– allahy-tag'ala y'a' ta'ba'ra'ka haz- ra'tla'ri ai'tqan: «Ei' qulym degen,– hep bir menin' bergen neg'matyma s'u'kir ai'la, ba'lege sabyr, qazag'a s'u'kir ai'la, g'alymdy da, zalymdy da jibery' yqtyi'i'ary o'zimde» degen. Allahy tag'ala my'afi'k ko'rip bizla'rge a'mir etka's' ta', og'an ta'dbi'r ai'lay'g'a bolmai'dy. S'u'nji' alla hakim qoi'g'an a'mi'r, allanyn' bui'ryg'yn oryndai'dy. I'tbai' myrza mag'g'ul ai'tady. Ma'sji'tta' gy'bernator ha'zra'tla'rina' bag'ys'lap, eki raqat namaz oqyp, ku'tip otyrai'yq, kelgende salay'at oqyp, aldynan s'yg'ai'yq.

– A'tten', ta'n'iri-ai'!– dedi I'tbai' tan'dai'yn qag'yp,– ku'n as'yq bop, mes'itten aldynan s'yqqanda o'te ko'rnekti bolatyn edi, ku'ni qurg'yr bu'gin qag'yna qaldy g'oi', boran-s'as'yndatyp.

Tu's ay'a boran qutyryp ketti. Jel ys'qyna u'rlep alai'-tu'lei' boldy. Mes'itten namaz oqyp gy'bernatordy ku'ty'ge s'yqqan i's'an men og'an ergen adamdar jai'ay' jete almai'tyn bolg'an son' I'tbai' at jektirip, s'anamen tasytty.

I'tbai' oraza men namazg'a salaq edi. Quls'ylyqqa sondai' salaq a'detinen, ol mes'itke s'aldarmen erip barg'an joq. Biraq u'i'inde de otyra almady. Basyna tu'lki tymag'yn, u'stine jen'il qara qulyn jarg'ag'yn, ai'ag'yna qazanski'i' qyzyl-s'ubar pi'masyn ki'ip, dalag'a a'lsin-a'lsin kirip s'yg'a berdi. Gy'bernator keletin jolg'a habar ai'tatyn qaray'yl qoi'y'g'a bir oi'lap, ai'dalada borannan kisi tura almai'tynyn ko'rgesin, birey'di Maki'nka jaqqa ketken Bu'rkitbai'g'a s'aptyrdy.

– Bar, ai't!–dedi ol jibergen kisige,– beketti jolg'a o'zi s'ans'am demesin. Ay'yldan kisi jumsasyn da, o'zi gy'bernatorg'a qulaq tu'rip tursyn. Gy'bernator jaqyndag'anda mag'an tez jetsin. Astyndag'y aty boldyra qoi'mas. Semizden jarap, sulyg'a pisken ai'g'yr g'oi'.

Ku'n besinge tai'ang'an kezde: «neg'yp kes'ikti?»–dep I'tbai' esik aldynda tur edi, tu'tegen borannyn' is'inen, mes'it jaqtan bir salt atty qaran' ete tu'sti. I'tbai'dyn' ju'regi lobylyp ay'zyna keldi. Salt atty Bu'rkitbai' eken.

– Kelip qaldy!–dedi Bu'rkitbai' aptyg'yp.

– Alys pa?

– Mynay' ay'yldan s'yqqan s'yg'ar, endigi!

«Mynay' ay'yl»– u's' s'aqyrymdag'y ay'yl ekenin ai'tpai' tu'singen I'tbai' sasyp qalyp:

– Sen,– dedi Bu'rkitbai'g'a,– Asqarg'a bar, ki'inip dai'ar tursyn, men mes'ittegi aqsaqaldarg'a barai'yn! Sodan kei'in attyn' basyn ustai'tyn, to'relerdin' u'stin qag'atyn jigitterdi dai'arla. Taban ay'zynda kerekti kisini taba almai' masqara bolmai'yq.

Mes'itpen eki arag'a jotalanyp ku'rtik u'i'ilip qalg'andyqtan, qatynasy'g'a I'tbai' at erttetip qoi'g'an edi.

– A, jasag'an, on' jolyn bere go'r!– dedi ol mes'itke barg'aly attanyp jatyp,– abui'yrdy to'ge ko'rme, jasag'an! Aqsarybas qurmandyq!

Attyn' tizginin mes'ittin' aldyndag'y res'etke s'arbaqqa ile salyp, ju'girip is'ine kirse, mes'ittegiler jai'lanyp, hutpa tyn'dap otyr eken.

«Kelip qaldy!» degende bastyg'y i's'an bolyp, oryndarynan us'yp tu'regeldi.

Ki'imderin tez ki'inip, esikke qarai' entelei' basqan s'aldarg'a I'tbai'dyn' ko'zi tu'sip edi, kei'biri sup-sur bop, qany qas'yp, ta'ltirektep ju're almai' barady eken, solardyn' biri – o'z a'kesi Bai'saqal.

– Sag'an ne boldy, a'ke?

– To'renin' aldyn ko'rgen joq em... Ju'regim us'yp barady.

A'kesin jasyq dei'in dese, I'tibai'dyn' o'z denesi de dirildep barady. «Qans'a ai'tqanmen baq ornap, ary'aq qong'an adam,– dep oi'lady ol gy'bernator ty'raly,– mysy jen'bei' qoi'ady dei'misin'?»

Asyqqanmen i's'annyn' aldyna tu'sy'di a'depsizdik ko'rgen I'tbai', s'aldardyn' is'ine aralasa mes'ittin' esiginen s'yg'a kelse, pa'y'eskeler birinin' artynan biri ilgeri o'tip jatyr eken.

– Gy'bernator aldynda s'yg'ar, men tez barai'yn!– dep I'tbai' atyna minis s'apty.

Ulyg'an jel me, salay'at ai'tqan i's'an ba, bolmasa sasqannan s'yn'yldag'an qulag'y ma?– s'oqytyp baratqan I'tbai'dyn' artynan bir yzyn, estildi. Onyn' ne ekenin ay'zyna tyg'ylg'an o'kpe, ji'i soqqan ju'rek an'g'artqan joq. I'tbai' pa'y'eskelerdin' aldyna s'ay'yp s'yqsa, s'kol qasynda bes-altay'y os'arylyp tur eken. Jerge tu'sken adam birey'-aq, keskini bi'ik jag'adan ko'rinbei'di. Syrtynda qara tulyp.

– Sen kimsin'?– dedi qara tulypty, qasyna attan qarg'yp tu'sken I'tbai'g'a.

– Volostnoi' y'pravi'tel – Bai'saqalov!

– At dai'ar ma? Jekkiz tez!

«Tu'spei'sizder me!» degen so'zdi ai'tai'yn dep edi ken'irdegi qurg'ap, ay'zynan lep s'yqpai' qaldy.

– Tez bol! Pa'y'eskege to'rt attan!– dedi qara tulypty. Qara tulypty pa'y'eskesine mindi de esigin jay'yp aldy. I'tbai' ne isterin, gy'bernatordy qai'dan, qalai' ko'rerin bilmedi. Pa'y'eskenin' ba'ri og'an bas sug'y'g'a bolmai'tyn jabyq du'ni'e ko'rindi. «Kri'vonosov qai'da boldy eken?» dep ekindi ol. Qai' pa'y'eskeden suraryn bilmedi.

A'r pa'y'eskege bir umtylyp, kimnen suraryn bilmei' turg'an I'tbai', i'yg'ynan tartqang'a qarasa – a'kesi eken. Mes'it jaqqa ko'zi tu'sip edi, jel i'terip qarg'a maltyqqan s'aldar su'rinip-jyg'ylyp zorg'a keledi.

– Azan-azan!– dedi Bai'saqal jelden ta'ltirektep:

– Azanyn' qursyn, a'ri ketin'der!

– Nemene?

I'tbai' jay'ap bergen joq. Osy kezde to'relerdi ku'ty'ge dai'arlang'an jigitter men Bu'rkitbai' keldi.

– Nemene, I'teke? Neg'yp tur bular?

– At jek dei'di.

– Onysy qalai'?

I'tbai' og'an da jay'ap bermedi.

– Jyldam!– degen day'ys qulag'yna sap ete tu'skenge jalt qarasa, a'kelgen ko's'irdin' birey'i eken,– ba'ri de mas, tez jo'nelt – dedi ol.

– Y'ezni'i' nac'alni'kti bildin' be?–dep surady odan I'tbai'.

– Osy pa'y'eske de.

Kri'vonosovqa erkindigin istep, I'tbai' pa'y'eskesin as'yp is'ine basyn suqsa, qaljyrag'an keskinmen moi'ynyn bir jag'yna qi'sai'ta salbyratyp, ol ui'qyly-oi'ay' otyr eken.

– Men – I'tbai' Bai'saqalyc'.

– A'... a'... tak-tak... attar bar ma?

– Taqsyr, bul qalai'?–dedi I'tbai' jalynys'ty keskinmen, bir ai'dai' meni dai'arlatqanyn'yz? Men ku'tip otyr edim.

– Oqasy joq... tag'y bir rette...

– Tag'y da qas'an? Gy'bernator endi qas'an keledi? Tu'sirin'iz, qudai' u's'in!

– I'tbai'!–dedi y'ezdnyi',–day'lasyp keregi joq. Tez at jek... Bol!

– Taqsyr!..

Y'ezdnyi' man'dai'yn judyryg'yna tirep, ko'p y'aqyt jay'ap bermei' anda-sanda loqsyp, otyryp aldy.

– Bolys qai'da?– degen day'ysqa, pa'y'eskeden denesin s'yg'aryp, I'tbai' artyna qarasa, manag'y qara tulypty eken...

Bul kezde ylay's'ylar attaryn ag'ytyp alyp, pa'y'eskeler atsyz qalg'an edi.

– Men, taqsyr,– dedi I'tbai'.

– At qai'da?

– Jegem qazir. Qonaq bolsyn dep u'i' dai'arlatyp em.

– K c'erty'!– dep I'tbai'dy tulypty judyryg'ymen betke qoi'yp jiberdi.

O'zi es bilip etegin japqaly jegen tai'ag'y bolg'andyqtan I'tbai'dyn' barlyq qany ju'reginen basyna s'aps'ydy. Ko'zi qaray'ytty. Kernegen yza borannan artyq doldandy. «Bu'i'tip ko'rgen ku'n qurysyn!–dedi ol nazalanyp,– su'i'ekke tan'ba tu'sti, o'lim boldy!..»

Etekterin day'yl ko'terip, ku'rtikke su'rine-qabyna sapyrylg'an jigitter I'tbai'dyn' is'ki oi'yn keskininen tanyp, la'm-mi'm demesten, qoradag'y attardy pa'y'eskelerge lezde jekti. Erigip turg'an semiz attar, bir jag'y jelge, bir jag'y adamnyn' erey'iline elirip, ju'rip ketkens'e oi'naqs'yp, kei'birey'leri aspang'a atyp, basyn ustag'an jigitterdi s'ekpendei' su'i'retti.

– Kettik!– dep tulypty komanda bergende,– qon'yray'dyn' syn'g'yrlag'an u'ni jeldin' yzyn'yna day'syn qosyp, arpalysyp turg'an attar pa'y'eskelerdi ala jo'neldi.

«Pats'anyn' 300 jyldyq toi'yna barady, gy'bernator u'i'ine qonaqqa kep, s'yg'aryp salady» degen so'z tarag'aly I'tbai'dyn' darajasy, qadyry el is'inde buryng'ydan ju'z ese artyp, s'oqtyg'y ko'terilip, el ko'zine «jarty pats'a» ko'rinip edi. Gy'bernatordyn' tu'spei' kety'i – onyn' ko'terilgen en'sesin s'o'ktirdi. Tasyg'an ko'n'ili ba'sen'dedi. A'rkimderge ol: «Gy'bernatorg'a pa'lendi istedim, tu'gendi istedim» dep maqtang'an edi, olarg'a endi ne derin, betterine qalai' qararyn I'tbai' bilmedi.

ALTYNS'Y TARAY'

«POKY'S'ENI'E»

1

Aleksei' Ky'lakov ta, onyn' a'kesi Andrei' de arg'y tegin alg'anda atalyqty, i'aki' u'lken c'i'n alg'an adamdar emes, jabai'y g'ana kazak. Andrei'din' a'kesi Andrei' kedei' bop, By'rabai' ko'lderinen balyq ay'lap ku'n ko'rgen. Andrei'din' o'zi balyq saty'dan say'dag'a u'i'renip, bertin kele mal say'dasyn istep bai'yp, sol man'dag'y qalalarda turatyn kazaktardyn' aldyna s'yqqan.

Andrei'den bes ul bala ty'g'an edi. Aleksei' solardyn' ekins'isi. Aleksei' ty'g'an kezde, Andrei' By'rabai' qalasyndag'y bai' orystyn' qataryna kirip qalg'an edi. Sondyqtan, ol, Aleksei'di By'rabai' s'kolyn bitirgesin Ombynyn' gi'mnazi'i'asyna jiberdi. Gi'mnazi'i'any altyn medalmen bitirip, y'ni'versi'tetke tu'skeli Aleksei' Peterby'rgke baryp edi, a'r tu'rli sebepter kezdesip alynbady.

Sandalg'an Aleksei' eline qai'ty'g'a dai'arlanyp ju'rgende, birnes'e jyl Ko'ks'etay'dyn' y'ezdik nac'alni'gi bolg'an, By'rabai'dag'y u'i'ine kelip ju'retin adamg'a kezdesti.

Tanys adamy og'an gy'sarski'i' polktyn' birey'ine tu'sy'ge aqyl berdi.

– Og'an meni ala ma?– degen Aleksei'ge, tanysy:

– Men aldyram,– dedi de, Gri'gori'i' Raspy'ti'nmen tanystyg'yn, bul jumys onyn' qolynan on'ai' keletinin ai'tty.

Tanysynyn', ai'tqany oryndaldy.

Raspy'ti'nnin' «ta'rbi'esine» tu'skennen kei'in, baqyttyn' kilti» kimnin' qolynda ekenin Aleksei' ko'rdi, Rossi'i'anyn' tizgini Ni'kolai'da emes, Raspy'ti'nde ekenine ko'zi jetti, Raspy'ti'ndi basqys' qylyp Aleksei' ofi'tserlik c'i'nnin' s'yn'yna s'yg'a keldi.

«Bi'ik mansap, bi'ik jartasqa s'aryqtap us'yp qyran da s'yg'ady, jorg'alap ju'rip jylan da s'yg'ady», dei'di Abai'.

«Bi'ik mansapqa qyrandai' s'aryqtamai'-aq, jylandai' jorg'alap qana s'yqqan Aleksei' Ky'lakovtyn' endigi armany – Rossi'i'a u'kimet bi'liginin' bir tizginin qolyna ustay'.

Sy'homli'nov fami'li'i'asyn Aleksei' Ky'lakov jaqsy biledi: bir Sy'homli'nov Peterby'rgte sog'ys mi'ni'stri, birey'i – Omskide stepnoi' general-gy'bernator. Bastapqysymen ol tanys, son'g'ysyn ag'asynan g'ana estigen, ezi ju'zdesip ko'rgen emes.

General-gy'bernator Sy'homli'nov «Petropavl – Ko'ks'etay' arqyly Aqmolag'a o'tti, qai'tarda By'rabai'g'a sog'ady» degen habardy, u'i'ine demalysqa kep jatqan Aleksei' Ky'lakov estigen son', ku'n buryn ony qarsy aly'g'a dai'arlyq jasady.

«Qas'an keledi», dep qulaq tu'rgen Aleksei', I'tbai'dyn' da dai'arlanyp jatqanyn estip: «kelse mag'an habar ai't, o'zim aldynan izdep barai'yn» dep, I'tbai' ay'ylyna «pysyq jigit» dep, astyna ju'i'rik at berip, jals'ysy Antondy jibergen edi.

I'tbai' ay'lyndag'y s'etkerirek bir u'i'de gy'bernatordyn' kely'in tosqan Anton, «kelip qaldy!» degen dan'g'azag'a erip, kes'ege keppen birge s'yqty da, gy'bernator I'tbai' ay'lyna toqtamai' ju'rip ketken son', «By'rabai'g'a aldyn ala barai'yn» dep attana jo'neldi.

Gy'bernator Torai'g'yr tay'ynyn' yg'yndag'y dan'g'yl jolmen tartqanda, Anton Qotyrko'l qalasy arqyly ju'retin jin'is'ke jolg'a tu'sti.

Tu'tegen borang'a qaramai', murnynyn' tesigi men eki ko'zinen basqa betin s'arfysy tumyldyryqtap alg'an Anton, ju'i'rik qary'ly attyn' orta s'abysymen ai'dap otyryp, By'rabai' qalasyna gy'bernatordan kep buryn jetti. Bul kezde pa'y'eskesi birde dan'g'ylg'a tu'sip, birde ku'rtikke maltyqqan gy'bernator orta jolda ju'r edi.

Anton gy'bernatordyn' kele jatqan habaryn ai'tqanda, Aleksei' Ky'lakov qy'anyp ketti.

– Ego vysokoprevoshodi'telstvo qazaqtyn' u'i'ine neg'yp tu'sedi dep oi'lag'an em,– dedi Aleksei' a'kesine,– oi'ym durysqa s'yqty.

Gy'bernatordy qarsy aly' ty'raly Aleksei' Ky'lakov stani'c'nyi' atamanmen ku'n buryn aqyldasyp, ky'rorttyn' dy'hovoi' orkestrimen, salt atqa mingen kazaktarmen qaladan, en' jaqyn degende, bes s'aqyrym jerden qarsy almaq bolg'an; gy'bernatordyn' pa'y'eskesi keletin jaq ko's'enin' s'etine qala halqyn (a'i'el-erkegi, ka'ri-jasy) joldyn' eki jag'yna jaryp qoi'yp, gy'bernator pa'y'eskesin y'ralag'an ai'qai'men o'tkizbek bolg'an.

Anton habar a'kelgen son', Aleksei' Ky'lakov Antondy, «atamang'a bar, dai'arlansyn!» dep jiberdi de, o'zi barlyq formasymen, ki'inip tysqa s'yqty. Anton atamang'a habar ai'typ kep, Aleksei' minetin atty erttep, esik aldynda tosyp tur eken.

Sol arag'a salt minip ataman da, basqa kazaktar da keldi. Ku'n tu'tegen boran bolg'andyqtan, orkestrdi dalag'a a'kety'di yn'g'ai'syz ko'rip, qalanyn, s'etinde, qalada tosatyn halyqtyn' arasynda qaldyry'g'a ui'g'arysty.

Aleksei', ataman ja'ne qaladag'y bedeldi kazaktardan otyz s'aqty adam – barlyg'y salt minip, ataman ty' ko'terip, gy'bernatordyn' aldynan jo'neldi.

Alai'-tu'lei' borang'a qaramai', gy'bernator kele jatyr degen habarg'a elegizip, ay'ry'-syrqay'dan basqa, dalag'a s'yg'a almai'tyn jas pen ka'riden basqa qala halqy qalanyn' s'etine ji'naldy. S'ettegi u'i'lerge syi'mai', bu'rsen'dep borang'a ui'lyqqan keptin' is'inde Baltabek pen Botago'z de turdy.

«Gy'bernator kelip ketkens'e u'i'in'nen s'yqpa!»– dep Kos'ki'n qolynan «podpi'ska» alg'andyqtan, qalanyn' dalag'a s'yg'y'yna jarai'tyn erkeginen u'i'de otyrg'an jalg'yz Ky'znetsov.

Borang'a by'lyg'yp gy'bernatordy ku'tken ko'ps'iliktin' kenesi: ay'zy jetse, gy'bernatorg'a aryzdaryn ai'typ qaly'. Ko'ptin' so'zine Baltabek pen Botago'z qulaq tu'rse, mun'y joq kisi az eken. Mun'dylardyn' ba'ri de gy'bernatorg'a mun'yn s'aqpaq.

Baltabektin' de, Botago'zdin' de oi'laryna, eger ay'yzdary jetse, gy'bernatorg'a Kos'ki'nnin' Kenjetai'dy sabay'yn ai'ty' boldy.

– Kelip qaldy!–dedi birey'i, qalanyn' is'ine jai'yla "eken qalyn' qarag'ai'dyn' arasyna u'n'ilip.

Ba'ri jolg'a u'n'ilse, salt atty kazaktar qors'ag'an pa'y'eskeler s'apqynmen qudi'typ keledi eken. Orkestr mars'ty oi'nap kep jiberdi. Pa'y'eskelerdi ortalarynan o'tkizgen ko'ps'ilik y'ralap, «y'ra», «y'ra» dep, ai'ag'y: ««pats'any saqta, qudai'!» – gi'mnimen tutasyp ketti.

Botago'z borang'a qumyg'yp jan-jag'yna qarasa, to'n'iregindegilerdin' ba'ri de «pats'any saqta, qudai'!» gi'mnin ai'typ s'y'lap tur eken. Qasynda, qoltyqtasqan Li'za da ko'ptin' u'nine qosylyp tur eken.

Bul a'ndi Botago'z de biletin edi, biraq, bir ai'tqanyn Asqar estip: «muny nege ai'tasyn» dep, pats'any jamandag'an son', ai'ty'yn dog'arg'an.

Botago'zdin' a'nge qosylmai' turg'anyn ko'rgen Li'za:

– Qosyl!– dedi og'an.

– Ne mogy'.

– Poc'emy'...

– Potomy'...

2

Ottai' lay'lag'an ko'n'ilin gy'bernatordyn' tu'spei' kety'i sy' sepkendei' basqan I'tbai', gy'bernator ju'rip ketken son', jan adamg'a til qatpai' o'z otay'yna keldi de, gy'bernatorg'a arnap saldyrg'an ni'kel kerey'ettin' u'stindegi jibek ko'rpe japqan mamyq to'sekke, ki'imin s'es'pesten qi'sai'yp jata ketti.

– Es' adamdy bul u'i'ge jolata ko'rme, mei'li kim bolsa ol bolsyn, tiri jandy kirgizbe!– dedi ol Bu'rkitbai'g'a, u'i'ge kirer aldynda.

Sonda da: «a'ldekimder jy'atpaq bop mazamdy alar» degen oi'men, kerey'et turg'an bo'lmenin' esiginin' ku'rs'egin salyp qoi'dy.

«Bul qalai'! dep oi'lady ol to'sekte jatyp,– a'lde pats'anyn' toi'yna menin' bary'ym qata ma? Eger meni eley'li adam ko'rip pats'anyn' toi'yna jibergisi kelse, gy'bernator neg'yp menin' u'i'ime tu'spedi? A'lde, osy jolynda birey'ler aryz berip ko'n'ilin ai'nytyp tastady ma eken? Ons'adan muns'a baqytym us'yp, merei'im u'stem bop kelip, qular jerim osy ma edi? Budan artyq kems'ilik, budan artyq masqara bola ma?»

Son'g'y so'zderdi I'tbai' day'ysyn s'yg'ara ai'typ, yzadan jylap jiberdi. A'ldekimder esik qaqty: «I'tjan, as' esikti! Menmin!»–degen a'kesinin' day'ysy da estildi. Og'an I'tbai' ornynan qozg'alg'an joq.

Birazdan kei'in I'tbai'dyn', as'y' bulty tarap, aqyly sabasyna qui'yla bastady. «Endi qai'tem?» dep oi'lady ol.

Osy o'kpeli qalpymen u'i'inde jatyp qaly'g'a da'ti s'ydamady, bolas'ag'yn oi'lap, gy'bernatormen eregisy'ge qai'myqty.Ol kery'etten turdy da:

– Bu'rkitbai'!–dedi, esiktin' ku'rs'egin ag'ytpastan.

– A'y'!– dedi syrttan day'ys.

– Asqar bar ma, bul arada?

– A'lginde bar edi, qazir s'yg'yp ketti, u'i'ine ketti bilem.

– Sen ony s'aqyryp kels'i.

Bu'rkitbai' Asqardy s'aqyryp keldi. Bo'lmege Asqarmen birge kirgisi kelgenderge I'tbai' ruhsat etken joq. Asqardy I'tbai'dyn' s'aqyrg'an sebebi: «mu'mkin, meni jamandap aryzbery's'i, i'a birey'ge jazyp bery's'i sol s'yg'ar» degen oi'yna ku'dik kirip, onyn' tamyryn tartyp bai'qay', qatta o'zinen suray' edi. Asqardan kelgen jumys bolsa, onyn' son'yna I'tbai'dyn' jaryq ap tu'skisi keldi.

– Bezobrazi'i'a!– dedi Asqar, u'i'ge kire kei'igen qabaqpen,– bul ne? Ne masqara bul? Bul qai' mazag'y? Ko'ps'ilikti mensinbegenimen qanag'attanbai', o'zin qoldai'tyn adamg'a da osyns'a eley'siz qarai'dy; bul, endi, bizdin' qazaqty el dep, jurt dep, onda so'i'lesy'ge turarlyq kisi bar dep oi'lamag'any g'oi'! Svoloc'!.. Podlets!..

«Osy so'zderdi ras ai'typ tur ma» degendei', I'tbai' Asqardyn' betine jaltaq-jaltaq qarady.

– Ulttyq sezimim az o'mirimde mundai' oskorbleni'ege us'yrap ko'rgem joq s'yg'ar,– dedi Asqar I'tbai'g'a ty'ra qarap,– gy'bernator toqtamai' ju'rip ketkende, is'ime syi'mag'an as'y'dan jarylyp o'le jazdadym. Men oi'lag'am: toqtar, qonar, halyqtyn' o'kilderin qabyldar, aryzdaryn tyn'dar dep; no i' podlets!.. Mynadai' a'kimnen jaqsylyq ku'tken elde de es joq.

«Im... menin' u'i'ime tu'spei' ketkenge renjip ju'r eken desem, aryzdaryn bere almag'ang'a renjip ju'r eken g'oi'!» dep oi'lady I'tbai', biraq ol oi'yn as'yp ai'tpai', Asqarg'a aqyldasqan boldy.

– Baqyttyn' kilti osynda tursa da, osy qylyg'yna qarag'anda u'i'de jatyp alai'yn dep em, biraq buryng'ynyn' ulyqpen tirespe» degen so'zi esime tu'sip, da'mdes adam bolg'an son' sag'an aqyldasai'yn dep s'aqyryp otyrmyn. Ne ai'tasyn'?

– O'zderi budan s'yg'yp qai'da barady eken?

– By'rabai'g'a tartty, Andrei' Ky'lakovtiki dai'arlanyp otyr degen. Peterbordan qonaqqa kep jatqan balasy gy'bernatordyn' kely'in tosyp jatyr degen. Ol bu'gin sonda.

– Son'ynan bary' kerek!– dedi Asqar az oi'lanyp turyp,– myna qylyg'yn o'zine ai'ty' kerek, en' bolmag'anda, qazaq ta o'kpelei' biledi degen ug'ymda ketsin. O'z oi'ynda, Asqar, kezegin keltirip o'kpe so'zderdi gy'bernatorg'a o'z ay'zynan ai'typ, og'an oi' tu'sirgisi keldi.

Asqardyn' oi'y o'z oi'yna da'l kelgen son', I'tbai':

– Barsaq barai'yq, sen ki'inip kel!– dedi Asqarg'a,– men Bu'rkitbai'g'a at jektirei'in.

Tamaqtanyp alyp, qasyna Asqardy ertip, bojysyn Bu'rkitbai'g'a ustatyp, ko'sem atpen I'tbai' By'rabai' qalasyna sapar s'ekti.

Bular By'rabai' qalasyna kelse, gy'bernator Ky'lakovtyn' u'i'ine tu'sip, jai'g'asyp qalg'an eken.

– Qai'da tu'semiz?–dedi I'tbai' Asqarg'a.

– Qai'dan bilei'in. Menin' bul qalada tanysym joq.

– I'apyr-ai', oqyg'an kisi de o'tirik ai'tady, o'zgege ne joryq!– dedi Bu'rkitbai', artyna ku'limsirei' qarap.

– Menin' bul qalada tanysym bar ma!– dedi Asqar.

– Baltabektikin qai'da qoi'asyn'?

– A', sony ai'tamysyn'? Biz tu'setin onda ne ku'i' bar dei'sin',?

– Senin' ol u'i'di qorg'as'tai'tynyn'dy bilem, biraq biz ay'yrtpalyg'ymyzdy salmaspyz og'an. Qudai'g'a s'u'kir, et satatyn qasaps'y bul qalada bar.

– Ol kim edi,– dedi I'tbai', bile tura, Asqarg'a.

– Kenjetai'dyn' osy qaladag'y ag'asy – Baltabek.

– U'i'i jaqyn ba, bul aradan?

– Alys emes!

– Endes'e, eger ulyqsat etse sonda tu'sei'ik. Bu'gin as is'etin de jerimiz joq. Jatatyn qy'ysy bolsa bolady. (I'tbai'dyn' bulai' dey'ine sebep: «qyzyn ko'rei'in» degendik edi).

– U'i'i jaty'g'a jai'ly,– dedi, I'tbai'dyn' qy'lyq oi'yn sezbegen Asqar,– «qong'ans'a qonaq ui'alady, qong'an son' u'i' i'esi ui'alady» degendei', Bu'rkitbai' ekey'mizdin' oqamyz joq, siz barg'an son', ui'alyp qala ma dep oi'lap em.

– Tu'k te etpei'di. S'yg'yndanam dese de ulyqsat etpei'miz. Bu'rkitbai', tart sol u'i'ge...

Olar atynyn' basyn Baltabek u'i'ine tiredi. Ruqsat suray'g'a Bu'rkitbai' ketti.

U'i'den Bu'rkitbai'g'a erip Baltabek te s'yqty. Onyn' u'i'inde I'tbai'g'a qonag'asy bolarlyq et joq edi. Satyp aly'g'a aqs'asy joq. «Da'm jazyp bir tu'skeni edi,–dep oi'lady, I'tbai'dyn' atag'yn syi'lai'tyn Baltabek,– ui'at boldy! Tu'spe dey'ge tag'y da ui'at!»

Qonaqtar kirse – kerosi'n s'am jag'ylyp, u'i'din' is'i jaryq eken. To'rge salg'an quramys ko'rpege otyrg'asyn jan-jag'yna mensinbei' qarag'an I'tbai'dyn' ko'zi, pes' jaqta maldasyn quryp, kitap oqyp otyrg'an Botago'zge tu'sti.

«Otyrysy sypai'y eken,– dedi is'inen ol,– qalai' o'zi, qymsynbai'dy ? »

Boi'jetken belgileri bar ma eken dep, I'tbai' eley'siz kezderde Botago'zdin' denesin ko'zimen s'olyp edi, boi'y sun'g'aq bolg'anmen, bala syqyldy ko'rindi.

I'tbai'dyn' a'lsin-a'lsin qarag'anyn sezgen Botago'zge otyry' yn'g'ai'syz boldy. Biraq s'yg'yp kety'din' reti joq. Ai'bala I'tbai'dan ui'alsa da, betin s'a'lisimen bu'rken'kirep, as jabdyg'yna kiristi.

– Bul kisini a'kelgen men,– dedi Asqar u'i'ge kirip, Botago'z ben Ai'balag'a amandasyp dalag'a s'yg'yp, Baltabekke,–sen s'yg'yndalma. Qalaly jerde tamaqty satyp jey' ui'at emes. Et alyp kel.

Asqar qaltasynan sy'yryp bes som berdi.

Qonag'asyn ko'tere almag'any janyna qatty batqan Baltabek, basqa s'arasy bolmag'an son', aqs'any aldy da et izdep ketti. Bes som I'tbai'diki emes, o'ziniki ekenin Asqar ai'tpady.

Baltabekti jo'neltken Asqar, u'i'ge kiry'ge bettep kele jatyr edi, aldynan I'tbai' s'yqty.

– Bu'rkitbai' qai'da?– dedi ol Asqarg'a.

– Attaryn jai'g'astyryp bolyp, qalany aralap, temeki izdep ketti bilem.

I'tbai'dyn' da'retke s'yqqanyn, i'a is'i pysyp s'yqqanyn bile almag'an Asqar, kel jaqqa qarai' ai'an'dag'asyn qasyna erdi. Boran da, jel de ol kezde basylyp, bult ydyrap, on tart jan'asyna tolg'an ai', ji'i juldyzdy aspannyn' key'desine mingen edi.

Qatarlasyp ai'an'dag'an I'tbai' da, Asqar da biraz y'aqyt birimen biri so'i'lesken joq.

«Mundai' tu'nderde,– dep oi'lady Asqar,– orystyn' bozbalalary garmon tartyp, o'len' ai'typ, ysqyryp ko's'ede ju'retin edi, bu'gin jan jog'y nesi? Mu'mkin, gy'bernator kelgen ku'ni s'y'laman'dar dep tyi'yp qoi'y'y!»

Tym-tyrys tu'nge Asqar qulag'yn tu'rip kele jatqanda, qalanyn' arjaq s'etinde bir i't u'rip edi, aspandy o'rlegen onyn' day'sy, tasqa sog'ylg'an qon'yray'dai' birazg'a s'ei'in yzyn'dag'an dybysyn baspady.

«Birey' kele jatyr-ay' ko's'emen?» dep oi'lady Asqar, alysta attyn' basqan tui'ag'ynan s'yqyrlag'an qardyn' dybysyna qulaq tu'rip, atty adam qalai' qarai' kele jatqanyn ol qalanyn, s'etki u'i'inen bastap, beri qarai' kezektesip u'rgen i'tterdin' day'ysynan mo'ls'erledi.

I'tbai' da'ret syndyryp bop, Asqar ekey'i u'i'ge bettegende aldarynan Bu'rkitbai' s'yqty. Ol da qatarlasyp u'i'ge ai'an'dady.

– Bul u'i'din' jany nes'ey'?–dedi I'tbai', so'z bastay' u's'in.

– U's'ey': Baltabek, qatyny, qaryndasy,– dedi Bu'rkitbai'.

– Qaryndasy jap-jaqsy qyz eken.

«Jaqsy qyz eken» degen so'zdi I'tbai'dyn' ne oi'men ai'tqanyn tu'singendei' bolg'an Bu'rkitbai', beti bu'rkelgen oi'dyn' perdesin as'qysy keldi. Ol I'tbai'men qaljyn'dasatyn edi.

– Qyran bu'rkit syqyldysyz-ay', Qaqa, ko'zi qi'i'adan s'alatyn!

– Ant soqqan-ay', «jaqsy qyz» degen ai'yp pa?

– Nege ai'yp bolsyn. Ily'ge turatyn an'. Qarg'a ay'nag'an tu'lkidei' jai'nap turg'an bir qyz...

Asqar bul ken'esterge aralaspady.

– O'zin birey'ge atastyrg'an ba, joq pa?

– Joq-ay' dei'min. Solai' ma, Asqar?

Asqar u'ndemedi. Asqardyn' qyzda ko'n'ili baryn biletin Bu'rkitbai', as'y'lanyp syr s'yg'arar ma eken dep:

– Qaqa!– dedi I'tbai'g'a,– «bir jas i'is kerek» dei'tin edin', myna qyz sog'an da'l-ay' o'zi, bai'qai'syz ba?

– Qoi'!–degen boldy I'tbai',– ka'rtai'dyq qoi' endi.

– A'li de bir jas qyzdy tozdyratyn s'aman' bar g'oi'. Jylandy u's' kesse de kesertkedei' qy'aty bar degen qai'da?

– E, bere me mag'an jas qaryndasyn, birey'?

– Esiktegi basy to'rge jetetin bolg'an son', sadaqa g'yp u'i'in'izge aparyp ta berer. Tamyryn bassaq, qai'tedi?

I'tbai'dyn' Botago'zge ni'eti alabulttana bastag'anyn ko'rgen Asqar s'ydai' almai':

– Bu'rkitbai'!–dedi ol, day'ysyn ko'terip,– ne kerek sondai' so'z. Ui'at emes pe? Birey'din' jap-jas balasy. Oqyp ju'rgen bala. Basqa so'z jetpei' me?

Bul so'zdin' «kelinim sag'an ai'tam, qyzym sen tyn'da!» ekenin tu'singen I'tbai', qaljyn'dy endi dog'ar degen keskinmen Bu'rkitbai'g'a qarady.

Bu'rkitbai' sybag'asyn jibermei'min dep, Asqardyn' janyna batatyn so'z izdep jatyr edi, oi'yn aldarynda salt attan tu'sip jatqan birey' bo'ldi.

– Bu'rkiti bar, .bul kim?

Salt adam atyn bai'lap, bu'rkitin jerge qondyryp, ko'zine s'alyng'an u's' kisige sylbyr ai'an'men jaqyndady.

– Amantai' g'oi', mynay'!– dedi Bu'rkitbai' betpe-bet kelgende.

Birin biri tanyg'an jolay's'ylar solg'yn amandasyp turg'anda, entelei' basyp Anton keldi.

– I'tbai' Bai'saqalov bar ma, munda?– dedi ol jaqyndai' berip.

– Bar. Ony qai'tesin'?

– Andrei' jiberdi. Tez kelsin, dedi. Gy'bernator s'aqyrady dei'di.

– Barai'yn,– dedi qy'anyp ketken I'tbai',– tymag'ymdy alyp jibers'i, Bu'rkitbai'!

– S'ai' is'ip barsan'yz qai'tedi?– dedi Asqar. Onyn' us'qalaqtay'yn unatpai'.

– S'ai' da, et te, mai' da, araq ta ko'p onda,– dedi Anton.– Umytqan ekem. Y'c'i'tel qazaq birge kelsin dedi Andrei'.

– Men ne alam, siz baryn'yz,– dep Asqar barg'ysy kelmep edi:

– Nen' ketedi, ju'r, keregin' bop qalar!– dep I'tbai' tag'y da qolqalag'asyn, Asqar birge ketti.

Asqar men I'tbai' syrt ki'imderin kori'dorg'a s'es'ip u'i'ge kirse, barlyq bo'lme lyq toly adam eken.

– O, I'tbai', I'tbai'!– desti tani'tyn qazaqtar.

I'tbai' birazyna qoldasyp amandasty. Andrei' I'tbai'g'a otyratyn oryn ko'rsetti.

Kei'ingi bo'lmelerdin' birey'ine ornalasqan Asqar men I'tbai', tu'tinnen by'aldyrlang'an to'rgi bo'lmelerdin' as'yq esiginen gy'bernatordy ko'rgeli moi'yndaryn sozyp edi, u'sti-basy sap-sary ala altyn, ylg'i' bir siresken to're. Onyn' qai'sysy gy'bernator ekenin bilmei', qastaryndag'y kazaktardan suray'g'a dai'arlang'anda, «gy'bernator so'i'lei'di» degen ku'n'kil s'yg'a qaldy. Aranyn' ui'asyndai' dy'yldag'an qyzy' kazaktardyn' day'ysy sy' sepkendei' sene qoi'dy. Barlyq jurt moi'yndaryn sozyp, ko'zderin to'rgi bo'lmege tikti. Asqar men I'tbai' da qarady.

– Gy'bernator!..– desti I'tbai' men Asqardyn' man'ai'yndag'y orystar, uzyn saqaldy, deneli birey' to'rgi bo'lmenin' to'r jag'ynan tu'regelgende.

– Atamandar! Kazaktar!– degen jy'an day'ys estildi gy'bernatordan,– kazaktyn' Rossi'i'any uly memleketke ai'naldyry'da en'begi zor. Bir s'eti Astrahannan bastap, Oral o'zenin boi'lap Orynborg'a, Orynbordan Troi'tski'i', Presnogorski'i', Petropavlovski'i' krepostary arqyly Ombyg'a, Ombydan Ertisti o'rlep Zai'sang'a tartatyn kazac'i'i' stani'tsalar bar. Ko'ks'etay', Aimola, Atbasar, Qarqaraly, Torg'ai' syqyldy dalanyn' qalalarynda da otyratyn sizdersizder. Azi'i'alyq Rossi'i'any bizge bag'yndyrg'an sizderdin' ku's'terin'iz. Sizder uly anamyz Rossi'i'anyn' is'tegi dus'pandaryn tuqyrtyp ustay'men birge – s'et dus'pandaryna u'lken ai'bynsyzdar. Sizderdi Ego I'mperatorskoe veli'c'estvo su'i'edi, su'i'gendikten sizderdin' formalaryn'yzdy ki'edi. Sizder uly anamyz Rossi'i'anyn' ardaqty ulysyzdar. Jasasyn batyr kazaktar! Y'ra!..

Kazaktar «y'ralap» dy' ete tu'sti. Araqty qag'yp salg'annan kei'in ba'ri qosylyp pats'any madaqtai'tyn – «Ko'p jasa» a'nin ai'tty.

U'i'degi lyq tolg'an adamdardan araqty is'pegen de, y'ralamag'an da – jalg'yz Asqar.

3

Ay'yz u'i'degi stoldyn', s'etinde tunjyrap otyrg'an I'tbai'dy to'rgi bo'lmeden basyn suqqan Kri'vonosovtyn' ko'zi s'aldy da, ornynan turyp kep to'rgi bo'lmege qoltyqtap alyp ketti. U'i'degiler bul kezde qyzg'an edi.

– Sen renjip qaldyn' ba?– dedi ol qoltyqtap ketip bara jatyp,– u'lken kisilerdin' kei'de ko'n'ilsiz bolatyn ku'nderi bolady. Tu'spegen sebebi: azdap basy ay'yrg'an edi. Biraq seni jaqsy biledi. Peterby'rgke baratynyn'dy da biledi. Ol o'te kis'ipei'il kisi. Sen renjip qaldy ma dep munda kelgenin'di estip, mag'an s'aqyryp kel dedi.

Qasyna qymsynyp kep qolyn alg'anda – gy'bernator I'tbai'g'a Andrei' syqyldy jabai'y, jy'an, zor orystyn' birey'i bop qana ko'rindi.

– A', osy kisi me, y'pravi'tel Bai'saqalov,– dedi ku'p-ku'ren' bop terlep otyrg'an gy'bernator.– Bilem, bilem... molodets ol... Ka'ne, qui'yn'dar og'an...

Aq araqty staqang'a toltyra qui'yp Kri'vonosov I'tbai'g'a usyndy.

– Ka'ne, jaqsy y'pravi'tel densay'lyg'yna!– dedi gy'bernator ornynan turyp, I'tbai'g'a staqan sog'ystyryp.

Ku'ndizgi renis'tin' ba'ri umyt boldy. To'besi ko'kke jetkendei' bolg'an I'tbai', mas bolarmyn demei' staqan toly araqty qag'yp saldy.

– Molodets!– dedi gy'bernator arqag'a qag'yp.

Araq tilip tu'sken o'n'es'inin' as'yg'anyna qaramai' I'tbai' jan-jag'yn ko'zimen s'oldy. «Qazaqtan es'kim bolmady-ay'!–dep o'kindi ol,– gy'bernatordyn' meni mynadai' qurmettey'in ko'retin?!»

Gy'bernator s'aqyrdy dep Aleksei' to'rgi bo'lmege Asqardy da eriksiz alyp kirdi. Araqqa ernin ti'gizgeni g'ana bolmasa, is'pegen Asqar ol kezde ketkeli otyr edi. Aleksei' Asqardy gy'bernatordyn' aldyna a'kep araqqa jyqqysy keldi. A'i'tpese, ony gy'bernator s'aqyrg'an da joq edi, bilgen de joq edi.

– Prekrasnyi' kavaler!–dedi Aleksei' gy'bernatorg'a, Asqardy qoltyqtap jaqyndag'asyn,– semi'nari'st! (Asqardyn' fami'li'i'asyn Aleksei' umytyp qaldy). Fami'li'i'an'yz kim?

– Dosanov.

– Jaqsy fami'li'i'a. Y'pravi'tel ay'ylynda turady, (I'tbai'dyn' da fami'li'i'asyn umytyp qaldy).

– Qui' og'an,– dedi gy'bernator.

Aleksei' Asqarg'a toly staqang'a jaqyn araq qui'dy.

– Qalai' y'pravi'tel, y'c'i'telin' jaqsy ma?

– Jaqsy!– dedi I'tbai' so'zin mastyqtan bolbyratyp.– Peterborg'a ala barai'yn dep em, men tildi jaqsy bilmei'min.

– Bolady, bolady.

Gy'bernator is' dep qystag'anmen Asqar araqqa ernin g'ana ti'gizdi. Bir jaqsysy, munyn' is'pegenin Aleksei' an'g'arg'an joq.

S'ylymnyn' qoi'y' tu'tininen, qyzg'an adamdardyn' aradai' s'y'ynan basy ai'nalg'andai' bolg'an Asqar, ri'y'mka tosqandarg'a birer ret yrymyn istedi de, eley'siz kezde jyljyp dalag'a s'yg'yp, Baltabektikine qarai' tartty. Ol kelse, Baltabektin' u'i'i ony in'ir asyna ku'tip otyr eken.

– Jog'ary s'yq,– dedi u'i'ge kirgen Asqarg'a Baltabek,– ag'an'nyn' qolyna sy' qui', qalqam Botago'z!..

Botago'z pes'tin' u'stinde turg'an qan'yltyr s'ai'nekti aldy da, bosag'adag'y legenge qolyn tosqan Asqarg'a sy' qui'dy.

Bastapqy ko'rgende Asqar qasyndag'ylardan qai'myg'yp, Botago'zben buryng'ysyndai' s'u'i'irkelespei', i'ek qag'yp qana jat kisis'e amandasqan edi. Sol ko'n'iline kep qaldy ma degendei' qolyna sy' qui'yp qasynda turg'an Botago'zge ol jaltan'dap qarai' berdi. Asqar o'zin orta boi'lydan jog'arymyn dep sanai'tyn. Qolyn jy'yp bolg'asyn, belin jazyp, oramal usyng'an Botago'zge qarasa, boi'y munyn' i'yg'yna taqalyp qalg'an eken. Ko'rmegeli ai'g'a jaqyn bolyp edi: «sodan beri qarys o'sken be, qalai'?» degen oi' keldi og'an.

U'i'de Amantai'dan basqa jat kisi joq eken.

– Ana jerge otyr,– dedi Baltabek Asqarg'a, Amantai' men Botago'zdin' arasynan oryn ko'rsetip.

Asqar otyrdy. Dastarqang'a kelgen ettin' qasaps'ydan alyng'anyn ol baltamen s'apqan su'i'ekterden bildi. Biraq semiz eken.

– I'tbai'dan ui'at bolmas pa eken?–dedi.

– Joq, ol kisi qazir kele qoi'mas. Qyzyn'qyrap otyr. Kazaktar dyrdy'men is'kizip tastady.

– Seni s'aqyrg'aly baryp esikten qarap edim, adamnyn' basy ai'nalatyn. Bir-bir qalany men'gerip ju'retin ylg'i' myqty orystar ji'nalg'an eken!..

Ty'ralg'an etti ken'espen jep otyrg'an Amantai'dyn' ko'zinin' qui'ryg'y Botago'zge tu'sip edi. On' jaq s'yntag'yn Asqardyn' tizesine su'i'ep, Asqarg'a qarai' bir jambastap otyr eken. «Munysy qalai'?» dep oi'lag'an Amantai', ko'rgenin sezdirmei', ui'alar degendei', endi qai'typ qarag'an joq.

Amantai'dy Baltabek tanyg'anmen, Botago'z tanymai'tyn edi. «A'ken'nin' nag'as'ysymyn» degesin Botago'zge ol jyly us'yrap, qolynan kelgen barlyq syi'yn ko'rsetkisi keldi, qymsynbady... «Ay'mag'an jasyndag'y a'kesi,– dep oi'lady Amantai',– ay'zynan tu'sip qalg'an syqyldy, tartqan da qoi'g'an. Minezi de a'kesi. Marqum kisi jatyrqamai'tyn, as'yq adam edi».

A'kesi esin bilmei'tin kezde o'lgenmen, Botago'z ony jaqsy ko'ry'in jyl sanap u'detpese, o'lgen adam dep umytqan joq edi. «Bir ko'rsem armanym bolmas edi!» dei'tin edi ol a'kesin sag'yng'anda.

Amantai' jai'lanyp tanysqannan kei'in,– «keskin-kei'pi ay'mag'an a'kem marqum» degen edi Baltabek Botago'zge. Sol so'zden kei'in Botago'z Amantai'g'a a'lsin-a'lsin jaltaqtap qarap, qarag'an sai'yn is'i jylyp, jaqsy ko'rgen sezim pai'da bolg'an edi.

Jas ta bolsa adamnyn' is'ki qulqyn betinen, ko'zinen ai'yra biletin Botago'z, Amantai' men I'tbai'dyn' arasynda ko'p ai'yrma barlyg'yn an'g'ardy. I'tbai'dyn' ko'zi nai'zadai' o'n'meninen qadalyp, bir tu'rli yn'g'ai'syzdyq ty'g'yzg'an edi. «Ko'zinin' o'zi solai' ma, bolmasa a'dei'i qadala qarai' ma? O nesi?» dep oi'lag'an edi Botago'z.

Amantai'dyn' qaray'y Botago'zge a'kenin', ne jaqsy ko'retin ag'anyn' ty'ysqandyq su'i'y'imen qaray'yndai' a'ser berdi. Ju'zi de, ko'zi de, so'zi de janyna jibektei' jumsaq ti'gesin, Amantai'dan Botago'z qymsyng'an joq. Dag'dyly ku'ndegi so'i'ler so'zinen, otyrys-turysynan o'zin bo'gegen joq.

Et jep jatqanda Botago'z Asqarg'a sabag'y ty'raly biraz jan'alyqtar ai'typ, dastarqan ji'nalg'an son' asyq oi'nai'yq dep etindi.

– Ne oi'nai'myz?

– Qaqpaqyl.

– Oqasy joq.

Bir dorba asyqtan eki saqany ekey'i tan'dap ap, qaqpaqylg'a kiristi. Ai'bala ydystaryn ji'nady. Baltabek pen Amantai' ol-puldy ken'esip, s'yntaqtap, qi'sai'dy.

Botago'z asyqty qaqqys' edi. Saqany jog'ary us'yryp jiberip, qai'ta ai'nalyp qolyna jaqyndag'ans'a, bytyrap a'r jerde jatqan asyqtardyn' besey'-altay'yn ji'nap ap, saqany jerge tu'sirmei' qag'yp aldy. Sol qag'y'men asyqty on s'aqty ret s'as'yp jiberip, jan'adan oi'nag'anda, Asqarg'a ko'p upai' tu'sti.

Upai' aly'dyn' jazasyna ne lai'yq ekenin bilmei', jen'ilip qalg'anyna qyzaran'dap otyrg'an Asqarg'a ku'lgen Botago'zge u'i'degi a'rkim a'rtu'rli usynys ai'tty.

– Man'dai'g'a s'ert, s'yrag'ym,– dedi Amantai'.

– Sy'sap otyrg'an s'yg'ar, bir ai'aq sy' is'kiz,– dedi Baltabek.

– A'n ai'tsyn,– dedi Ai'bala.

Bastapqy usyng'an eki jaza qolynan kelmei'tinin Botago'z biledi. A'ns'il emes ekenin ja'ne biledi.

– Men on'ai' jaza taptym,– dedi Botago'z.– Qala g'urpynda su'i'genin ai'tqyzady, su'i'genin'iz kim?

Oi'ynnan o'rt tutang'andai' boldy Asqarg'a. En' kem degende u's'-to'rt jyldan kei'in ay'zymnan s'yg'ararmyn dep ju'reginin' teren' tu'kpirine myqtap saqtag'an so'zin jaryqqa s'yg'ary' qay'pi ty'dy. Ko'ldenen' birey'di su'i'em dep o'tirik ai'tsa, onyn' arty ot basqandyq, keles'egin oi'lamag'andyq, tag'dyryn s'es'etin so'zge jen'il qarag'andyq. «Seni su'i'em» dep s'ynyn ai'tsa, ol so'zdin' mezgili a'li ty'g'an joq. Ne istey' kerek?

– Su'i'genim joq,– dedi Asqar, so'zden qutylg'ysy kep.

– Joq, ol bolmai'dy, ag'ai'!–Ai'tasyz.

Jan-jag'ynan qy'g'yn qamap, qai'da bararyn bilmei' jaltaqtap sasqan qoi'andai', «su'i'genim sendi» ai'typ qala jazdag'an kezde:

– Asqar!– dedi sa'tin berip Baltabek,– men umytqan ekem, sag'an Ky'znetsov kelip ketsin dep edi.

– Kes' emes pe, endi?–dedi Asqar.

– Kes' bolsa da kelsin dep edi. Men aparai'yn.

– Jai'lanyp ai'tarmyn dep otyr em,– dedi Amantai' Asqar ornynan turg'anda, s'yntag'ynan basyn ko'terip,– anay' ku'ni pri'stav gy'bernatorg'a bu'rkit salyp ko'rset degesin, sony syltay' g'yp kelip em, jerimizdin' ketetini ty'raly bir orysqa aryz jazdyryp, sony sag'an ko'rsetei'in dep em. Qas'an ko'resin'? Durystap jazdy ma, joq pa?

– Erten' ko'rermiz, ag'ai'.

Baltabek pen Asqar ki'inip s'yg'yp ketti.

Asqar men Baltabek jols'ybai' «la'm» dep u'n qatysqan joq.

Jols'ybai' Asqardyn' oi'yn bi'legen, Ky'znetsovtyn' bei'nesi. Ol ony basynda mensingisi kelmegenmen, ju're so'i'lese, syrlasa kele, pikirin mu'ldem o'zgertti. Mektepten oqyg'an sabag'y az bolg'anmen, turmysty, sai'asi' haldy, tap tartysyn, eldin' keles'egin boljay'da Ky'znetsovtyn' pikirleri Asqarg'a, Asqar buryn bilmek tu'gil estimegen talai' a'n'gimelerdin' betin as'ty ja'ne ol a'n'gimeleri salmaqty, da'leldi.

Ma'selen, Rossi'i'ada: kadet, a'ser, sotsi'al-demokrat si'i'aqty parti'i'alar baryn, olardyn' sai'asi' programmalaryn Asqar o'mirinde birins'i ret Ky'znetsovtan estidi. Syrlasa kele, Ky'znetsov Asqarg'a, o'zinin' ai'day'da ju'rgen bols'evi'k ekenin de ai'tty.

Bols'evi'kter parti'i'asyn jumyss'y tabynyn' parti'i'asy dep uqqan Asqar, «sai'asi' joly durys bolg'anmen, bul qazaq turmysyna qolai'ly emes,–dep talasty Ky'znetsovpen,– sebebi: qazaqta, a'li jumyss'y taby joq!»

Qazaq dalasynyn' hal-jai'yn Ky'znetsov Asqardan artyq bildi. Qazaq dalasynda: Qarag'andy, Qarsaqpai', Nildi, Spassk, Ekibastuz, Ri'dder si'i'aqty o'ndirister baryn, solarda, ja'ne qazaq qalalaryndag'y zavod, fabri'kalarda myn'dag'an qazaq jumyss'ylary istei'tinin ol sodan estidi. Osyndai' a'n'gimelerden kei'in, Asqar Ky'znetsovqa den qoi'yp, ony o'zine ustaz ko'rgen edi.

Gy'bernatordyn' I'tbai'dikine tu'spei' ketkenin Ky'znetsov Baltabekten estigen edi, sondyqtan, Asqar men Baltabekti ko'n'ildi keskinmen qarsy alg'an Ky'znetsov, tu'k bilmegensip, Baltabekke ko'zin qysyp qoi'yp:

– Qalai', gy'bernator nes'e ku'n jatty I'tbai' u'i'inde?– dep surady Asqardan.

Ky'znetsovtyn' qy'lyqpen surap otyrg'anyn abai'lamag'an Asqar, s'ynynan aqtarylyp, ko'rgen-bilgenin tegis bai'andady.

– Sizdin' so'zin'iz rastaldy,– dedi Asqar so'zin ai'aqtap,– oblys bastyg'ymyn, halyqtyn' jai'yn ko'rei'in dei'tin gy'bernator joq. Ay'ylnai' da, bolys ta, gy'bernator da,– ba'ri de bir s'ort eken. Ko'n'ilim sy'yndy.

K

y'znetsov Asqardy I'tbai'dyn' Peterby'rgke tilma's' esebinde ala kety'ge oi'y baryn da estigen eken.

– O'zin' qalai' oi'lai'syn'?– dep surag'an Ky'znetsovqa, Asqar barg'ysy kelmegenin ai'typ edi, Ky'znetsov bul pikirin maquldamai', bary'g'a qajetti ko'p da'lel ai'tty. Asqar ko'ndi. Ky'znetsov odan Moskvadag'y kei'bir joldastaryna hat jazyp beretin boldy.

4

Salt ju'rip at soqty bop kelgen Amantai', tan'erten' jai'ymen tursa, Baltabek atyn sy'aryp jemge qoi'g'an eken. Ol ki'indi. U'i'din' ay'asy qon'yr salqyn bolg'andyqtan, bu'rkitti jatarda bosag'ag'a kirgizip, tomarg'a qondyrg'an edi. Tu'ndegi asqan etten bu'rkitke degen bir kesegin sy'g'a saldyryp, aqjem qylyp qoi'g'an.

«Men de s'ars'ap keldim» degendei', tomag'a ki'gen basyn i'yg'yna ai'naldyryp, tumsyg'yn qanatqa tyg'a qalg'yp otyrg'an bu'rkit Amantai'dyn' qasyna kep turg'anyn sezgendei' talpyna bastady. Amantai': «bopam-bopam, ka'l-ka'l!»–dep erkeletken day'yspen, tai'dyn' terisinen istegen bi'i'alai'ly qolyna qondyryp, dalag'a alyp s'yqty da, tomag'asyn sypyrdy.

Asqar du'kenge ketken edi. Baltabek usta du'kenine baryp kelem dep, Amantai'dan az y'aqytqa ulyqsat aldy. Buryn bu'rkit ko'rmegen Botago'z, qyzyq ko'rip, Amantai'men dalag'a ere s'yqqan edi. Tomag'asyn sypyrg'an bu'rkit qanatynyn' astyndag'y qardy borata talpyng'anda, qas'y'g'a ai'naldy.

– Jemin a'kels'i, qalqam,– dedi Amantai' Botago'zge,– qoryqpa, kisige ti'mei'di.

Botago'z jemdi alyp kelse, ortan jiliktin' buls'yq eti eken, tu'ni boi'y sy' sin'ip, ettin' qany tarap, bop-boz aqjem bop qalypty.

– Azyraq qant bar ma, qalqam?

– Bar, a'kelei'in.

Botago'zdin' a'kep bergen bir tu'i'ir qantyn Amantai' ay'zyna sap qytyrlatyp y'atty da, tu'kirigin aqjemge bu'rikti. Bo'renege bai'lay'syz qondyrg'an bu'rkit, tops'ysyn azdap qana jazyp, etti ko'rip moi'nyn qylqyn'-qylqyn' etkizdi. Biraq umtylmady.

Kesek ettin' u'lkendigi qos judyryqtai' edi.

– Ty'rap beresiz be, nag'as'y?– dedi Botago'z.

– Joq, s'yrag'ym, osy qalpymen.

– Qaqalmai' ma?

– Bul et tu'gil, barlyq etti, su'i'egimen qoi'dyn' toqpan jiligin de jutyp jiberedi.

«Oi'nap ai'tatyn s'yg'ar?» dep oi'lag'an Botago'z, bu'rkitke tan'dana ko'zin salyp edi, aldyna tastag'an jemdi, jan-jag'yna qarap tui'ag'ymen az basyp otyrdy da, o'z ai'ag'ynan o'zi tumsyg'ymen ku's'tep sy'yryp ap bir-aq qylg'ydy. «Ras eken!» degen keskinmen Botago'z birese bu'rkitke, birese Amantai'g'a qarady da, bu'rkittin' qalai' eligy'in bilgisi keldi.

– Nag'as'y!– Bul bu'rkit sizde nes'e jyldan beri tur?

– U's'ins'i jyl.

– Bul o'zi nes'e jasai'dy?

– Kim bilsin. Men bir ui'abasardy on eki jyl ustadym.

– «Ui'abasaryn'yz» ne?

– Bu'rkittin' erkegin «s'a'y'li» dei'di, urg'as'ysyn «ui'abasar» dei'di. Bul bu'rkit te ui'abasar.

– Qai'sysy alg'yr bolady?

Qanis'er qustyn' erkegi kis'kene, urg'as'ysy u'lken bolady, s'yrag'ym. Ui'abasary s'a'y'liden ku's'ti de, alympaz da keledi.

– Siz muny qalai' ustadyn'yz?

Botago'zdin' bu'rkitti bilgisi kelgenin tu'singen Amantai', ai'ty'g'a erinbedi.

– A'r tu'rli joly bolady, s'yrag'ym,– dedi ol, su'i'gen sy'yqtan qany gu'ldei' qulpyrg'an Botago'zdin' betine ara-tura bir qarap,– bir a'dis bar – tormen ustay'. Tordy bilesin' g'oi'?

– Ay' syqyldy g'oi'?

– I'a, sony u'i's'ik qyp quryp, is'ine tiri say'ysqan ne qoi'an bai'lasa bu'rkit sog'an kep tu'sedi. Endi bir a'disi qasqyr jegen maldyn' eti syqyldy, ne aram o'lgen mal syqyldy o'limtikti bu'rkit us'yp ju'rgen tusyna tastasa, sony toi'a jei'di. Bul etti ete kep jei'tin qus. Bir kisiden artyq jemese kem jemei'di. Etke betegesi erkin tolg'asyn uzaqqa us'a almai'dy. Myqty ju'i'rik at bolsa, son'ynan qalmai' s'aba berse, u's'-to'rt s'aqyrym us'qasyn ol boldyryp, ay'zyn as'yp, yrsyldap jatady.

– O'limtik tabyla bere me og'an?

– Bu'rkitke qumar kisi o'zinin', jep otyrg'an sog'ymyn da tastai'dy. An's'yg'a bu'rkittin' bag'asy qymbat bolady, s'yrag'ym. Osy bu'rkitterdi ortan qoldai' at berip kim bolsa sol alady. Endi bir a'disi: et az bolg'an ku'nde, qyl tuzaqqa etti japyraqtap bai'lap, tuzaqtyn' bir jag'yn qazyqqa s'alyp, qazyqty sy' men qarg'a qatyryp bekitse, bu'rkit tuzaqty etpen birge qylg'i'dy da, arqandalyp qalady.

Bul ustay' qyzyq ko'ringen Botago'z s'egi qata ku'ldi.

– Tuzaqty qalai' alasyz, nag'as'y?–dedi ol ku'lkisin zorg'a basyp.

– Tuzaqty kesip jiberemiz. Jutyp qoi'ady. Artynan qoi'asymen birge tu'siremiz.

– Qoi'a degen ne?

– Bu'rkittin' ana jerin,– dedi Amantai' bulti'g'an key'desin ko'rsetip,– betege dei'di. Qustyn' jegen asy sol aradan tarai'dy. Kei'de sol jerde ju'n-jurqa, qyl-qybyr qalyp qoi'ady. A'sirese, an' alyp jei'tin bu'rkitte. Sony qustyry' u's'in qurym ki'izdi jumarlaqtap ay'zyna tyg'yp jibersek qus loqsi'dy. Sonda qurymg'a oralyp qoi'asy da tu'sedi.

Attyn', i'aki' adamnyn' nesebi ti'gen qardy jentektep jutqyzyp jiberse de bu'rkittin' qusatynyn ai'ty'g'a Amantai' ui'aldy.

– Balapan kezinde ustamai'syzdar ma?–dedi Amantai'g'a Botago'z.

– Bu'rkittin' ui'asy on'ai' jerde kezdese bermei'di. Bu'rkit ui'any adam ala almai'tyn jerge, tastyn' qai'dag'y qi'yn qi'i'asyna salady. Ekins'i, balapannan asyrag'an bu'rkit jalqay' bolady, batyl bolmai'dy. O'skesin ustag'an bu'rkit as'y'ly, qai'ratty keledi ja'ne sergek bolady.

– Qandai' bu'rkittin' osal, qandai'ynyn' myqty ekenin qai'dan bilesizder?

– Mu's'esinen tani'myz. Balaq sin'irinin' jy'andyg'y tutamnan asyn'qyrag'an bu'rkittin' ai'ag'y qary'ly keledi! Us'qyr bu'rkittin' uzyndyg'y on eki tutam key'de tusynyn' jy'andyg'y segiz tutam bolady. Key'desi alty tutamg'a jetpei'tin bu'rkit uzaq us'pai'dy. Entigimpaz keledi. Turqy qysqa bu'rkit bi'ikke s'aryqtai' almai'dy.

– Qysy-jazy birdei' salasyzdar ma?

– Joq, eger de durystap tu'letpese, o'li qanat qalyp, qysty ku'ni oi'dag'ydai' us'a almai'dy. Sondyqtan jaz durystap tu'letemiz. Ol u's'in a'y'eli semirty' kerek. Sodan kei'in borsyg'an et bery' kerek.

– Semirgesin qalai' aryqtatasyz?

– Aqjemmen.

– Onyn'yz ne?

– Sy'g'a salyp, qanyn ketirip jegizetin et. Qansyz etke qus semirmei'di.

«Ko'p so'z surap mazasyn aldym ba?» degendei' Botago'z suray'yn dog'arg'an edi.

– Tag'y da sura, s'yrag'ym!–dedi Amantai'.– Meni erinedi deme.

«O'zi ne degen su'i'kimdi jaqsy bala?– dep oi'lady Amantai',– erkek bop ty'mag'an eken. Man'dai' jigit bolar edi».

– Bu'rkit ne an'dy ala alady?– dedi Botago'z, oi'yndag'y bar suray'yn tu'gel ai'ty'g'a Amantai'dyn' o'zi mu'mkindik bergesin.

– Qoi'andy barlyq bu'rkit alady. Tu'lkige tu'spei'tin bu'rkitter bolady. Al, kei' bu'rkit qasqyrg'a da tu'sedi. Osy bu'rkit byltyr bir qasqyr aldy.

– Tu'lkiden nes'ey' aldy?

– U's' jylda ji'yrma besin aldy. Bul jaqta tu'lki si'rek bop ju'r, osy kezde. Qoi'annan ku'nine on s'aqtysyn ustai'dy.

– Qasqyr da aldy dei'siz be?

– I'a. Ol bylai': byltyr, qysty ku'ni an' kezdespei' bu'rkitim yzalanyp kele jatyr edi, bir aradan s'oqytyp boratqan qasqyr ko'rindi. Arjag'ynda jaqyn jerde ag'as' bar edi. Ko'zi qai'dan s'alg'anyn bilmei'min, qolymdag'y bu'rkit ko'rip qap talpynyp s'ydatpag'asyn, ta'y'ekel dep bay'yn sypyryp qoi'a berdim. Aspang'a biraq s'aps'yp s'aryqtap bi'ikke s'yqty da, qasqyrdyn' jo'nimen kete bardy. Aldymyzda bir to'be bar edi. Arg'y etegi ag'as'. Sonyn' tusyna barg'anda qasqyr ko'zimnen g'ai'yp boldy. Bir kezde aspanda tu'i'ilip ai'nalg'an bu'rkitim temen qarai' sorg'alai' qulady. Qasqyrdyn' ay'zyna tu'sip jazym bola ma dep qoryqtym da, atymdy tebinip s'aba jo'neldim. «Tu'sken jobasy osy edi-ay'!» dep mo'ls'erlegen tusyma kelsem, ag'as'tyn' ji'egi eken. Qalyn' ku'rtiktin' is'ine at bara almai'dy. Jalma-jan atty qan'taryp tastai' berip, syrtqy ku'pimdi s'es'ip, jen'il ki'immen ku'rtikti erlei', ag'as'tyn' is'ine ju'girdim. Mo'ls'erden qatalasqan joq ekem. Bu'rkitim s'an'qyldap qoi'a berdi, ag'as' arasynan meni ko're qoi'g'an eken, jany'ar! Men ko'rgen joq edim. Bu'rkitim s'aqyrg'an jerge entigip ju'girip barsam, bir ai'ag'y quryqtai' qai'yn'g'a qadalg'an, bir ai'ag'y qasqyrdyn' to'besinde. Qasqyr siresip tartyp tur. Ai'ag'yn neg'yp u'zip a'ketpegenin bilmei'min. Bai'ag'yda bir bu'rkittin' bir ai'ag'y qasqyrdy osylai' toqtatam degende, ag'as'ta qaldy dep estip edim. Ju'girip kelgen qalpymmen qasqyrdyn' tirseginen aldym da, qyndag'y pys'ag'ymdy sy'yryp, is'in esip jiberdim. S'ek-qarny qarg'a tu'skende qasqyr qyljan' etip qulady. Qulag'an qasqyrdy beri qarai' tartyp, bu'rkitimdi alai'yn desem, ag'as'qa qadalg'an ai'ag'y da, qasqyrg'a qadalg'an ai'ag'y da qarysyp qatyp qapty. Ko'pke s'ei'in jaza almadym. Biraz azaptanyp, zorg'a degende bosatyp em – bastan qysqan tui'ag'y ko'zin s'yg'aryp jibergen eken.

– Erkem!– degen day'ys keldi osy kezde Botago'zdin' qulag'yna u'i'den, basqa an'dardy qalai' ustai'tynyn surag'aly turg'anda.

– A'y'!

– S'ai'dy jasas'y, erkem.

Amantai'g'a alg'ysyn ko'zqarasymen uqtyryp, Botago'z u'i'ge ketti.

«Ne degen jaqsy bala, o'zi!– dedi Amantai' tag'y da is'inen.– A'tten' erkek bop ty'mag'any-ai'!»

5

Buryn ulyq aldyn ko'rmegen Amantai'dyn' et-ju'regi titirkenip, gy'bernator tu'sken Ky'lakovtyn' u'i'ine kepke s'ei'in man'ai'lap batyp bara almady.

A'r pa'y'eskeni qalanyn' bir u'i'ine jeke tu'sirtken edi, Aleksei'. On'as'a bir u'i'di o'zi jeke alg'an Kri'vonosov araqqa qylji'g'an I'tbai'dy tan'g'a jaqyn u'i'ge a'kep ui'yqtatqan edi.

Tu'ske tarmasa oi'ang'an I'tbai', basyn ko'terse, araq o'tip ketip, s'ekesi zyrqyldap tur eken. I'is ti'ip basy ay'yrg'anda s'ekesine qar bassa say'yg'yp ketetin edi. Su'i'ter me eken dep dalag'a s'yg'yp, qar basyp ko'rip edi, zyrqylday'y ku's'ei'e tu'sti. Ol ko'pke s'ei'in u'i'ge kire almady. To'n'kergen qai'yqtyn' u'stinde s'ekesin qolymen qatty qysyp ol neda'y'ir otyrdy. Bir kezde basy ba'lkim jen'ildegendei' bolg'an son' en'sesin jazyp edi, s'arbaqty jag'alap Amantai' ketip barady eken.

– A'i', beri kel, Amantai'!– dedi ol; Amantai' toqtai' qaldy,– beri kelip ket dei'min!

Amantai' burylyp keldi.

– At-ko'lik aman ba? Qai'dan ju'rsin'?

– Qonaq u'i'imnen.

– Sen kes'e bu'rkitpen keldin' g'oi', bul jaqqa qai'dan kelip ju'rsin'?

– Osy aranyn' s'ubarynda tu'lki bar degenge kelip edim. Denesi ton'azyg'asyn I'tbai' sergi' tu'sip, ornynan tu'regeldi.

– Tui'aqpen senin' ne jaqyndyg'yn, bar? Ilik-s'atys emessin'der me?

– Tui'aqtyn', s'es'esi – bizdin' apamyz.

– Sen Baltabekke qonyp s'yqtyn' g'oi'. Qonag'asy bere aldy ma, bai'g'us? Men kes'e Asqardyn' ai'ty'ymen baryp qalyp, ui'alyp zorg'a otyr em, Andrei' s'aqyryp a'ketti. A'i'tpese, qi'yn bolyp edi. Nas'ar jigit qoi'. O'zi munda ne kesippen turady?

– Is sog'am dei'di.

– Odan ne pai'da ko'redi, bai'g'us? Anay' qyz qaryndasy g'oi' sonyn'? Soqtay'yldai' g'yp nesin ustap otyr ony, birey'ge berip mal qylmai'?

– Oqi'tyn ko'rinedi, ol bala.

I'tbai' keketindi ku'lkimen qarqyldai'yn dep edi, so'i'legende azdap ay'yrg'an basy, ku'lgende solqyldai'tyn boldy.

– «Oqi'dy!» dedi ol qarqylday'dyn' ornyna ernin s'u'i'irip,– ne kerek oqy', og'an! Ol kim bolady, oqyp? To're bolmaq pa? Berip jiber odan da, maldy ko'p beretin, o'ltirmei'tin birey'ge! Oqy' ne ten'i nas'ar adamnyn' qyzynyn'?

Qyzdyn' oqyg'anyn Amantai'dyn' o'zi de unatpai'tyn edi, biraq myna so'z onyn' ko'kei'ine qonbady.

– Kim tur og'an malyn tosyp?– dedi Amantai', I'tbai'dyn' qulqyn bai'qag'ysy kep.

– Kim joq? Basy-si'rag'y tu'zy' qyzdy malyn to'gip, kim bolsa sol ai'ttyrady.

– So'i'lese qoi'g'an kisi bolmag'asyn,– dedi Amantai' I'tbai'dyn' is'in aqtarg'ysy kep,– kimge tosa qoi'syn, «qaryndasymdy al» dep.

Amantai'dyn' tuzag'yn sezbei' I'tbai' on'ai' tu'sti.

– Senin' o'zin' menen ko'negin'di ylg'i' syrtqa salyp ju'resin'. O'zin'men jolyg'yp bir so'i'lesei'in dep em, jaqsy kez keldin'. Baqqa talasamyz dei'tin, orystyn' s'eni sag'an da, mag'an da jetedi. Qara basyn'a zabyrym ti'di desen', ai't, mine ko'zin' tur! «Atqa mindin', ajalg'a mindin'» degendei', atqa mingen adamnyn' artynan o'sek ermei' qoi'mai'dy. Peris'temin demei'min. Rasy da, o'tirigi de bar s'yg'ar. Ka'ne, ai'ts'y, Amantai', mag'an ne kina'n' bar?

Amantai' rasyn ai'tqysy kelmedi, ol ri'i'amen so'i'lesti.

– Onyn' jol g'oi', I'teke! Menin' alamdy minip, qulamdy jetektemegenin' ras. Ag'ai'yndy qaryndastyn' birey'i kems'ilik ko'rdim dep jylap kelgesin, qolymnan keleri bolmasa da, aqyl ai'tatynymdy jasyrmai'myn.

– Mine, sonyn'dy ai'ts'y! So'zdin' beti as'yldy. «Er s'ekispei' bekispei'di», o'z qara basyn'a ti'gen zalalym bolmasa, ko'nekti syrttan suray'dy sen endi qoi'. Birlikke kelei'ik.

– Birlikten men de qas'pai'myn.

– Amantai',– dedi I'tbai' qai'yqqa qai'tadan otyryp, qasynan Amantai'g'a oryn ko'rsetip,– mynda otyrs'y! Jaqsylap ken'esei'ik.

Amantai' otyrdy.

– «Qurg'aq qolg'a bata ju'rmei'di» degendi bilesin' g'oi'. «Qurg'aq qasyq ay'yz jyrtady». S'ekisisip bekisken biz g'ana emes. Birlik berik boly' u's'in mundai'da ne arag'a alym-berim ju'redi de, ne qudai' desip quda bolady. Sonyn' qai'sysyn istei'miz?

– Qai'dan bilei'in. Mende «mynany ki'e g'oi'» dei'tin sag'an lai'yqty is'ik joq. Jalg'yz atym bar, man'dai'yma basqan, reti bar desen' sony al.

– Joq, sen menen al!

– Myrzalyg'yn' bolsa men qas'ady dei'misin'?

– Men senin' atyn'dy da mingizem, s'apanyn'dy da ki'gizem. Biraq sog'an bir da'neker kerek emes pe?

– Ai't reti keletin da'neker bolsa,– dedi Amantai', I'tbai'dyn' syr sandyg'y aqtaryly'g'a jaqynyn ko'rip.

– «Biter istin' basyna, jaqsy keler qasyna». Menin' jasym qyryqtyn' is'inde. Ta'n'iri bergen azg'ana da'y'let bar. Ai'ranyn urttap, qoi'yn qurttap ju're beretin maljandy, sasyq bai' men emespin. Allanyn' bergen az da'y'letin s'ai'qap, az ku'ngi o'mirde qyzyg'yn ko'rip o'tkim keledi. Adam eki na'rsege toi'mai'dy dei'tin edi atam marqum: birey'i mal, birey'i perzent. Ekey'inen de kemmin demei'min. Biraq nur u'stine nur bolg'anyn kim jek ko'redi.

– A'i'el alg'yn' kele me?–dedi Amantai', «sypai'ylamai' ai'taryn tez ai'tsyn» dep.

– Ba'i'bis'em qartai'dy, o'zin' bilesin'. Ortans'y a'i'elim azdap syrqat. Kis'i a'i'elimdi s'ary'ag'a kerek dep alyp em, kedei'din' qyzy edi, salaqtay' adam. Alyp qalg'asyn tastay'g'a obalsynyp ku'nin ko'rip ju're bersin dep ustap otyrmyn. Endi jas bolsa jer ortag'a keldi. Ta'n'iri perzent berse dalag'a tastamaspyn. Ol u's'in emes, o'zimdi ku'ty' u's'in bas-si'rag'y durys adam tay'yp alai'yn dep em, qoldan bay'li'tyn jastay'!..

– Ko'zdegen jerin' bar ma edi?

– Joq, a'li es'kimge at qoi'yp, ai'dar taqqam joq. Eli qurg'yr besiginen quda bolyp – qyz qoi'mai'dy. Biraq el g'oi', qarastyrsa ne s'yqpai'dy dei'sin'.

Botago'zdi I'tbai' ty'ra ai'ta almady. «O'zi de tu'siner, endi» dep oi'lady.

– Sonda da ai't, atqa ko'p minetin adamsyn'. Ko'zdegen bir jerin', bar s'yg'ar?

I'tbai' Amantai'dyn' keskinine ko'zinin' qyryn salyp az otyrdy da ne de bolsa ty'rasyn ai'tai'yn degen oi'g'a keldi.

– Osy, anay' Baltabektin' qolyndag'y ty'g'an qaryndasy ma?

– Solai' dep estidim.

– Qaryndasy tap-taza, jap-jaqsy eken.

– Jaman bala ko'rinbei'di. Buryn kelip ko'rgen joq em. Kes'e ko'rdim.

– Senimen ko'n'ili qalai' edi, Baltabektin'? Tilin'di ala ma?

– Qai'dan bilei'in?

– Momyn jigit qoi', alar tilin'di. Menin' o'mirde sag'an tu'sken bir isim eken. «Er moi'nynda qyl arqan s'irimei'di». «Qyzmet qyl da mindet qyl» depti buryng'ylar. Men seni osy jumysqa salg'aly turmyn.

– Ne jumysqa?– dedi Amantai' tu'sinbegen bop.

– Sen Baltabektin' tamyryn tartyp ko'r. Tartyp ko'rme bula «ber» de. Senin' so'zin'nen s'yqpai'dy. Eger retin keltirsen', bar malym qolyn'da. Retin tap ta toi'g'anyns'a Baltabekke de jegiz, toi'g'anyn's'a o'zin' de je! Qolyn'dy qaqpai'myn.

«Ras ai'typ tur ma, osy?» degendei' Amantai' I'tbai'dyn' betine qarasa, is'inde tutang'an u'mittin' us'qyny betine s'yg'yp, «sa'ti keldi» degendei' keskini jai'ran'dap tur eken.

– Nege qarai'syn'?– dedi I'tbai', so'zdi tez pisirei'in dep,– ai'tqanym-ai'tqan. Maldan qolyn'dy qaqpai'myn. O'mirlik dos bolamyz, a'ney'ku'ni bir retsiz so'zder ai'typ em, sony ko'n'ilin'e ay'yr alyp ju'rsin' be? Ko'n'ili salqyn kezde kisi ne ai'tpai'dy. O'tken o'tti. Endi aqyrettik dos bolai'yq. Gy'bernator o'zimizdin' qolda. «Jerim ketti» dep aryz ai'tqaly oi'lap ju'r en', ai'tqanymdy oryndasan', jerin' de o'zin'de qalady, ba'rinin' de retin keltirem.

«Ai'nala tuzaq qurdym, endi qai'da barar eken?» degendei' I'tbai' Amantai'dyn' betine jaltaq-jaltaq etti.

Bir qabag'yn tu'sire, bir ko'zin kis'irei'te, bir ko'zin tu'i'ildire I'tbai'g'a neda'y'ir y'aqyt qarap otyrg'an Amantai'g'a kelgen oi': «Ajdahadai' aranyn as'qan eken, jay'yz. Ni'eti ketken eken. Sorly balanyn' u'stine qara albasty to'ngen eken. Oi'g'a alg'anyn oryndamai' qoi'mai'dy bul jay'yz. Y'a, sorly bala, basyn'a ne ku'n ty'ady? Ku'n ty'sa sag'an kim pana bola alady! Qasqyrdyn' ay'zyna tu'sken laqtai' dybystay'g'a a'lin' kelmei' kete barasyn' ba?»

Endigi sypai'ylyqtyn' da, qy'lyqtyn' da orny joq dep oi'lag'an Amantai', I'tbai'g'a til qatpastan ornynan turyp, ju're berdi.

– A'i', qai'da barasyn'?–dedi og'an tan' qalg'an I'tbai'.– Jan'ag'y so'zge ne ai'tasyn'?

Amantai' u'ndemei' ai'an'dai' berdi.

– A'i', toqtas'y!– dedi I'tbai' tu'regep.– Sen de, men de bala emespiz! Men seni kisi dep so'z ai'tsam, senin' munyn' qalai', bula jo'nelgenin'?

– Men bul iske kirise almai'myn!–dedi Amantai', I'tbai' son'ynan ju'rgen son', toqtap.

– Men kiris dep jalynbai'myn. Adam dep ai'tqan so'zge osylai' qaray' lai'yq bolsa, tarta ber. Bolmasa, reti joq desen', ony ai't.

– Ty'rasyn ai'tqanda, reti joq qoi' dei'min.

– Qalai's'a?

– Ol birey'din' ay'zynan y'yzy arylmag'an jas balasy. Sen jer ortag'a kelgen adamsyn'. Obal qai'da?

– Pa'le-ay'? Tapqan ekesin' obaldy. Qatyn aly' obal degendi qai' s'ari'g'at ai'tqan? Olai' bolsa pai'g'ambar nege to'rt qatyn aldy?

– S'ari'g'at zorlap al demegen.

– E, men zorlai'myn ba? Alsam adal malyma alam.

– I'tbai'!– dedi Amantai',– bul arada ko'p so'i'lesetin da'nen'e joq, rasymdy ai'tqanda, men ber dei' almai'myn. Ber degenmen, ag'asy bermei'di.

– Nege bermesin, maldyn' bog'yn jegeli otyrg'an kedei', ko'zine ko'p mal ko'rsetse, bermek tu'gil, laqtyryp jiberer!..

– Malg'a ag'asy qyzyqpai'dy, bermei'di!

– Men alam.

– Qalai' alasyn'? Zorlyq qylasyn' ba?

– Zorlyq qylg'anda qai'tesin'?

– Joq, qyla almassyn'!

– Ko'rersin'!

– Ko'rsek ko'rermiz.

Amantai' ju'rip ketti. I'tbai' birdemelerdi ai'typ edi, ony ol tyn'dag'an joq.

I'tbai'dan uzag'an Amantai'dyn' ko'zine Botago'z elestedi. Bolas'aqtyn' qai'g'y tumany alystan tu'nerip, beri qarai' syrg'yp kele jatqandai' bolg'asyn, Botago'zge kes'eden bergi ju'reginde oi'nag'an ty'ysqandyq, a'kelik su'i'y'i ku's'ei'di. «Joq!– dedi ol is'inen o'zine o'zi jiger berip,– men bul iske endi belimdi bai'lai'myn. Men o'lmei' Botago'zdi I'tbai' ala almai'dy. Tabanyna qadalg'an s'o'gir man'dai'yma qadalsyn dei'tin Botago'zdin' a'kesi endi myna men!»

Baltabektin' u'i'in Amantai'dyn' basy emes, ai'ag'y tapty.

– Nag'as'y!–dedi esik aldynda turg'an Baltabek qarsy us'yrap.– Sizdi to're s'aqyrady dep ketti.

– Qai' to're?

– Qai'sysy ekenin qai'dan bilei'in. Andrei'din' u'i'ine qong'any.

– A', gy'bernator eken g'oi'. Nege s'aqyrg'an eken?

– A'lginde Andrei'din' qyzy Li'za kelip sizdin' bu'rkitti ko'rip tan'danyp ketken edi. Ag'asyna ai'ta barsa kerek. Ag'asy artynan kei'in ko'p kes'ikpei' kelip, bu'rkittin' qasynda biraz turdy. Seni izdetip edi, taba almadyq. Aleksei' ketkesin: «bu'rkittin' i'esin to're s'aqyrtady» dep Anton keldi. Tegi Aleksei' ai'ta barg'an-ay' dei'min. Bu'rkitin ala kelsin depti.

Gy'bernatorg'a qalai' jolyg'y'dyn' retin tappag'an Amantai' qy'anyp ketti.

– Asqar qai'da?

– U'i'de.

– S'aqyrs'y! (Baltabek s'aqyrdy.)

– Meni,– dedi Amantai' dalag'a s'yqqan Asqarg'a,– gy'bernator s'aqyrg'an eken. Men oryss'ag'a s'orqaqpyn g'oi', erip ju'rs'i, s'yrag'ym. Aryzymdy da sol arada usynyp qalai'yn.

– Barai'yn, ag'ai'.

Amantai' bu'rkitti qolyna qondyryp, Asqarmen ekey'i jai'ay' jo'neldi.

Baltabek pen Ai'bala qala qydyryp jumystaryna ketti. I'esiz u'i'de qalg'asyn Botago'zge jalg'yz otyry' qi'yn bolyp, is'i pysa bastag'asyn esikke qulyp saldy da, Li'zag'a jo'neldi.

Botago'z Ky'lakovtikine kelse, to'relerdin' ba'ri esik aldynda bu'rkitti ko'rip jatyr eken. Yg'ysyp o'te bergen Botago'zdi Sy'homli'novtyn' ko'zi s'alyp qalyp ko'n'iline «ne degen a'demi qyz?» degen oi' keldi.

– Aleksei' Andreevi'c'!– dedi ol Botago'zdi aqyryn i'egimen nusqap,– ki'rgi'zka?

– Da, ki'rgi'zka,– dedi Aleksei' de Botago'zdi ko'rip.

– S'aqyrs'y beri.

– Botago'z!

Asqar Botago'zdi ko'rgen joq edi, Aleksei'din' nege «Botago'z!» degenine, jan-jag'yna qarasa, Botago'z ju'gire basyp, Ky'lakovtyn' ag'as' u'i'ine kirip barady eken. Aleksei'den Botago'zdi ol qyzg'anady. «Atyn qai'dan biledi?» dep oi'lady.

– S'aqyryp kelin'iz, ony!– dedi ko'rgisi kep gy'bernaor.

– S'aqyrai'yn, mag'an kelse!

– Men a'kelem!–dedi Asqar.

Asqar Botago'z kirgen u'i'ge barsa Li'zamen ekey'i birdemeni so'i'lesip ku'lip tur eken. «Seni gy'bernator s'aqyrady» demedi.

– Nege u'i'de tursyzdar, dalag'a s'yqpai'?–dedi ekey'ine Asqar.

– Kimmen s'yg'am?–dedi Li'za.

– Kimmen bolsyn, ekey'in'!

– Botago'z barsyn. Onyn' kavaleri bar, mende joq.

– Kavaleri kim?

– Siz s'e?

– Ni'c'ego podobnogo!– dedi Botago'z qyp-qyzyl bop.

– Men bilmei'min be?

– Eli'zaveta Andreevna, men sizge kavaler bolai'yn. Ju'r, dalag'a s'yg'ai'yq.

– Joq, joq!..

– Da-da,– dedi Botago'z so'zdi o'zinen qas'yrg'ysy kep.– Durys!

Eki qyzdy Asqar qoldarynan ustap dalag'a alyp s'yg'yp edi, to'reler qarap tur eken. Li'zag'a yn'g'ai'syzdyq ty'yp, kei'in ketei'in dep edi, «beri kel!» dep ag'asy s'aqyrdy. U's'ey'i de keldi.

– Beri kel, qyzym!–dedi gy'bernator Botago'zge. (Botago'z jaqyndady). Oryss'a bilesin' be?

– Bilem.

– Molodets. Oqy' oqydyn' ba?

– Oqyp ju'rmin, u's'ins'i klasta.

– Oryss'ada ma?

– I'a.

«Ai'nalyp ketei'innin' qai'myqpai' so'i'lep turg'anyn qaras'y!– dedi Amantai', a'kelik mahabbaty buryng'ydan da artyp,– ta'n'iri tu'i'medei' s'ektin' nesin ai'ady eken! A'tten', ul bop ty'mag'any-ai'!»

Gy'bernator Botago'zge: oqy'y, u'i' jai'y, ty'ysqandary ty'raly birnes'e suray' berip edi, Botago'z ba'rine de lai'yqty, salmaqty jay'ap berdi. Ag'alarynyn' jai'laryn jekelep qysqas'a bai'andag'an Botago'z, Temirbek ty'raly ai'ta bergende, qarsy aldynda turg'an Kos'ki'nge ko'zi tu'sip ketti. Botago'zdin' Kos'ki'ndi atarg'a og'y bolmai'tyn edi, ony jek ko'rgendikten, eger ko's'ede qarsy us'yrasa burylyp ketetin edi; Kenjetai'dy Kos'ki'nnin' urg'anyn Botago'z kimge ai'ty'dy bilmei' is'ten kijinetin edi. Kes'e, gy'bernator kelgennen beri, ony en' jog'arg'y a'kim, ja'ne a'dildik i'esi dep tu'singen Botago'z: «reti kelse ai'tarmyn-ay'» dep oi'lap, «reti kelmei'di g'oi'! Gy'bernatorg'a jolyqpai'myn g'oi'!» dep o'kingen edi.

Mine, endi reti kep qalg'anyn Botago'z bildi. Biraq «osylai' da osylai'» dey'ge qanaty qatpag'an jas sezimi erkin bi'lep, jai's'ylyqta boi'yna syi'mai'tyn aryz so'zderdin' ay'zyna birey'i de tu'spei' qaldy. Is'ki sezim tolqynymen ai'typ turg'an ken'esinen Botago'z bo'gelip, jasay'rag'an ko'zi jay'dyrap, Kos'ki'nge qarai' qoi'dy. Kos'ki'n Botago'zdin' bul qaray'yna tu'singen joq.

– Nege bo'geldin'?– dedi gy'bernator Botago'zge.

Endi so'i'lese jylap jiberetinin sezgen Botago'z, betin alaqanymen basyp, Ky'lakovtyn' u'i'ine ju'gire jo'neldi.

– Bul nemene? Ne bop qaldy?– dedi gy'bernator i'yg'yn ko'terip, ko'zin bajyrai'typ.

Botago'zdin' bul halyn Asqar g'ana jaqsy tu'singen edi.

– Ne hal bolg'anyn men sizge ai'tai'yn,– dep Asqar, Kos'ki'nnin' Kenjetai'dy urg'anyn, bul ury' – Botago'zdin' ko'n'ilinde jara ekenin qysqas'a ai'typ o'tti.

Asqar ai'typ turg'anda, Kos'ki'nnin' za'resi ketkeni sondai', eger jer tesik bolsa enip keter edi. «O'ldim!» dep qaltyrady ol.

Gy'bernator Asqardyn' so'zin qabaq s'yta tyn'dap, Asqar so'zin: «sony istegen osy Kos'ki'n!» dep bitirgende:

– Men seni!..– dedi gy'bernator Kos'ki'nge say'sag'yn bezep, ko'zin ejirei'tip. Kos'ki'nnin' denesi muzdai' qata qaldy. Odan qatty so'z ai'tsa ju'reginin', qaby ai'rylar ma edi, qai'ter edi, a'i'tey'ir baqytyna qarai', ai'tqan joq. «I'a, tebenin'» artynda zil baryn, i'a ulyqsynyp ai'ta salg'an keksiz jeky' ekenin Asqar da, basqalar da bilgen joq.

– An'g'a erten' tan' biline s'yg'amyz!– dedi gy'bernator serikterine,– Aleksei' Andreevi'c', attardy a'zirle dersiz. Men an' ay'lay'dy bilem. Onda kisinin' ko'bi zalal. Bizden to'rt-bes kisi g'ana barady. Myna bu'rkits'i g'ana barar. Basqasy keregi joq. Kazaktardan bes-alty kisi. Sol jetedi...

– Durys!

Gy'bernatordyn' Amantai'g'a ko'n'il bo'ly'inen I'tbai' to'mendep qaldy.

6

Sy'homli'novtyn' a'kesi, ag'ai'yndary, ag'alary tu'gelimen an's'y edi. Talai' qasqyr alatyn i'tter, talai' qasqyr sog'atyn attar, talai' mu'ltiksiz ti'etin myltyqtar olardyn' qolynan o'tkerildi.

– An'g'a erten' neler dai'arlai'myz?–dep surag'an Aleksei'ge:

– I't ermesin. Myltyq alynbasyn. Onyn' ba'ri ko'rgen qyzyq. Bul joly bu'rkittin' g'ana qyzyg'yn ko'remiz,– degendi ai'tty gy'bernator.

– Erte turyp kel!– degennen kei'in Amantai' saq ui'yqtap, tay'yq s'aqyrg'asyn tu'regeldi.

– Kelin, a', kelin!–dedi ol, s'amdy tutatqasyn.

Amantai'dyn' day'syna oi'ang'an Baltabek, Ai'balany turg'yzyp, s'ymyldyqtan Ai'bala s'yg'yp edi:

– Ko'jen'di jylts'y, s'yrag'ym!–dedi Amantai',– men an'g'a ju'rem.

Pes'tin' qolamtasyna qoi'g'an ko'je ysyp tur edi, Ai'bala bir ai'ag'yn qui'yp berdi, Amantai' nan qosyp is'ip, toi'yp aldy. Osy kezde Asqar da basyn ko'terdi.

– Ju'rei'in dep jatyrsyz ba, ag'ai'?

– I'a.

– Sizdi jo'neltisip qai'tai'yn.

Asqar ki'inip Amantai'men dalag'a s'yqsa, tan' qaran'g'ysy eken.

– Ku'n as'yq bolady eken. Qansonar, on' jolyn berse jaqsy boldy!– dedi Amantai'.

I'yg'yna tonyn jamylyp, pi'mamen dalag'a s'yqqan Baltabek, Amantai'dyn' atyn erttep berdi.

An'g'a s'yg'arda Amantai'dyn' denesi qurystai'tyn a'deti edi. A'rbir ka'siptin' a'ry'ag'y bar dep tu'sinetin ol, denesi qurystag'anda «an's'ylyqtyn' a'ry'ag'y attanarda keletin s'yg'ar?» dep oi'lai'tyn edi. Ku'ndegi dag'dy ma, ui'qysy qanbag'andyq pa, bolmasa gy'bernatordyn' mysy jen'gendik pe, a'i'tey'ir, Amantai' qurystag'an denesin qalai' kerilse de, atyna otyrg'ans'a jaza almady.

Birnes'e ku'nnen beri an'g'a tu'spegen bu'rkit, Amantai' atqa alyp mingende, qy'ang'an nemedei' talpynyp eki-u's' ret s'an'qyldady.

– A', jasag'an!– dedi Amantai' estirlik day'yspen,– on' saparyn bere go'r!

– Ag'ai', siz jolmen oralyp barasyz,– dedi Asqar,– men myna tetesinen jai'ay' ju'retin jolmen baram.

Asqar tete jolmen Ky'lakovtigine Amantai'dan buryn jetip, «turdy ma eken?» dep ko'zin salsa, es'bir u'i'de jag'ylg'an s'am joq eken. «Qalai' oi'atam, ui'yqtap qalg'an-ay'!» dep turg'anynda, arjag'ynan birey' qaran' ete tu'sti.

– Kimsin'– dedi ol jaqyndap.

– Asqarmyn.

Anton eken.

– Neg'yp tursyn' munda?

– Amantai'dy s'yg'aryp salai'yn dep edim.

– Qai' Amantai'?

– Bu'rkits'i. An'g'a s'yg'atyn y'aqyt boldy.

– Gy'bernatordyn' o'zi de an' basyp jatyr...– dedi Anton ku'lip,– tez turmas.

– Ol ne an'?

– Ai'tai'yn, es'kimge ay'zyn'nan s'yg'armai'mysyn'?

– S'yg'armai'myn.

– Osynda ju'risi ko'p bir soldat qatyny bar edi, Aleksei'ge gy'bernator «a'i'el tay'yp ber» degesin, sony a'kelip in'irden qasynda jatyr.

Sol kezde gy'bernator jatqan u'i'din' esigi syldyrlady.

– Tyg'ylai'yq!–dedi Anton Asqardy i'termelep.

Ekey'i boi'tasa qyldy. U'i'den: u'stinde bu'rme bel tony, basynda qalyn' s'a'lisi bar a'i'el s'yg'yp, jo'nine tartty. Amantai'dyn' kely'in ku'tkendei', ol Ky'lakovtyn' u'i'inin' aldyna toqtag'anda, to'reler de, kazaktar da sol arag'a jan-jaqtan ji'naldy. Baratyn kisiden jo'neltetin kisinin' sany ko'p boldy.

Sy'homli'novtyn' su'i'etin bir qyzyg'y – salt ju'ry' edi. Sondyqtan «an' qag'atyn jerge s'anamen barasyz ba?» degen suray'g'a «salt baram» dedi ol.

An's'ylar attang'anda tan' bilingen edi. «Mu'mkin, a'keter» dep da'melenip kelgen I'tbai', eley'siz qalyp qoi'g'anyna qatty nalydy. Amantai'dyn' da'rejesi budan artyp ketken ta'rizdendi. Ol, is'inen, to'relerimen tarta jo'nelgen Amantai'dy: «jolyn'a jy'a bitkir!» dep qarg'ady.

...I'tbai'dyn' qarg'ysy ty'ra kelgendei' boldy. An's'ylar kes'ke qai'tqanda, Amantai'dy y'ri'adni'k Kos'ki'n jelkeden tu'i'gis'tep otyryp, Andrei'din' sai'man qoi'atyn salqyn u'i'ine qamady da, esigin qulyptap, terezesine qaray'yl qoi'dy.

«S'oq-s'oq!»–dedi ony ko'rip turg'an I'tbai' tabalap,– a'ry'ag'yn'nan ai'nalai'yn ata-babam, sart bolyp ketti me dep oi'lag'an em, bolg'an joq ekensin'! U'zen'gi ten'estirem dep s'aljaqtap edi ba'lem, qudai' ten'estirmegende qalai' ten'ese alady? Moi'ny astyna tu'se qulag'an eken.

«Amantai'dy qamap tastady» degen habarg'a sasyp, an'g'a barg'an kazaktardan Asqar men Baltabek «ne boldy?» dep surastyrsa, y'aqi'g'a bylai' eken:

By'rabai'dyn' yq jag'yna otyz s'aqyrymdai' jer baryp an's'ylar joldan butaly bir adyrg'a burylady. Tu'ske s'ei'in tu'lki kezdespei', bu'rkit onnan artyq qoi'an ustai'dy. Tu's ay'a bir tu'lki kezdesedi. Bay'yry jazylyp, baby kelgen bu'rkit qi'i'ag'a o'rlep alyp, tu'lkige s'ans'yla tu'sedi. Biraq tu'sken jeri an's'ylardan alys bolady. Jan-jaqtan tyrag'ai'lap s'ay'yp kelgen an's'ylar attarynan tu'se qalsa, bu'rkittin' bir ai'ag'y tu'lkinin' ay'zyna tu'sipti. Tu'lki bu'rkittin' tegey'rinin s'ai'nap syndyryp tastag'an eken. Sonda da jibermei' tu'lkini say' ai'ag'ymen o'kpesinen syg'yp o'ltirip tastapty.

As'y' kernegen bu'rkit, Amantai'dyn' o'zi kelgens'e basyp otyrg'an an'yn bermei'di. Amantai' kep bu'rkittin' syng'an tegey'rinin oramalmen bai'lai'dy da:

– Endi saly'g'a jaramai'dy, a'ri s'ars'ady, a'ri ai'ag'y jaralandy, tu'lkiden jem ai'yrtai'yq ta, qai'tai'yq,– dep tu'lkini soi'a bastai'dy.

I't, at, myltyq ba'rinen bu'rkittin' an' aly'yn qyzyq ko'rgen Sy'homli'nov:

– A'li de an' qag'ai'yq, «u'n batpai' qai'tpai'myz,– dep bolmai'dy. «Toi'sa an'g'a tu'spei'di» degesin bu'rkitke jem tatqyzbai'dy.

Gy'bernatordy tu'sindiry'ge bolmai'tynyn ko'rip, Amantai' amalsyz eredi. Ku'n en'kei'gens'e an' kezdespei'di.

Bir kezde bir tu'lki ko'rinedi.

– Jer s'amasy alys. Qai'yryp jaqyndatpasaq bu'rkitke ol aldyrmai'dy,– degen Amantai'dyn' so'zine bolmai':

– Qus tez jetedi, jiber!– dep gy'bernator bu'rkitti bosattyrady...

Tu'lkini ko'zi s'almag'an, as'yq qan, a'ri ai'ag'y ay'yryp yzaly otyrg'an bu'rkit teris us'ady. Tu'lki bir to'benin' tasasyna tu'sedi. Jog'arylag'an bu'rkit solai' qarai' bettegesin, tym-tyrag'ai' bytyrap, an's'ylar tura s'abady.

Bu'rkitti ko'rgen tu'lki ol kezde tastyn' u'n'girine kirip ketedi. Bu'rkit tu'lkini ko'rmei'di. A'r jerde bytyrap s'ay'yp kele jatqandardyn' is'inen adi'y'tant Dy'dki'n: «tu'lki myna jaqta!» degendei' bu'rkitke bo'rkin bulg'ai'dy.

Dy'dki'nnin' bo'rkinin' to'besi qyzyl s'ug'a eken. Ko'zi Qi'i'adan s'alatyn qyrag'y bu'rkit, bo'riktin' s'ug'asyn et eken dep oi'lai'dy da, meni eje s'aqyrg'an eken dep, to'besinin' tusyna kep biraz tu'i'ilip ju'rip, quldyrap qulai'dy.

To'besinen bu'rkit samg'ap jele jatqanyn ko'rip sasqan Dy'dki'n, qolyndag'y bo'rkin basyna ki'e qoi'ady. Bu'rkit onyn' to'besin bu're kep u'stine qonady.

A'ri as', a'ri yzaly bu'rkit salasyn qysyp jibergende, tui'aqtary Dy'dki'nnin' bas terisin ai'yryp tu'sedi. Eger bo'-rik bolmag'anda o'ltiridi eken. Y'ysyna bo'rik tolyp su'i'ekke zaqym qyly'g'a jibermei'di.

Dy'dki'nnin' baqyrg'an day'ysymen jan-jaqtan jurt jetip keledi. Amantai' kelgens'e Aleksei' bu'rkitti revolvermen atyp o'ltiredi. Biraq qarysqan y'ys jazylmai', ai'ag'ynyn' sin'irin pys'aqpen qi'yp zorg'a bosatady. Dy'dki'n qansyrap talyp qalady. Ony tyg'yz tu'rde jaqyn ay'yldan s'ana aldyryp, bolni'tsag'a jiberedi.

Amantai'dyn' ai'ypsyz ekenine to'reler qaramai'dy. «Bu'rkitine a'dei'i bu'rgizdi» dep joramaldai'dy... Kos'ki'n sol arada Amantai'dyn' «bu'rkitim tilimdi biledi» degen a'ney'gi so'zin ai'tady. «Bul o'zi kim eken?» dep Amantai'g'a sol arada tinty' jasasa, boi'ynan, gy'bernatorg'a jer ty'raly jazg'an aryz s'yg'ady.

– «A', solai' ma?–dei'di gy'bernator,– jerimdi pereselentsylarg'a alyp bergen osylar dep, bu'rkitine bul qastyq istey'di u'i'retken s'yg'ar. Mu'mkin, munyn' ko'zdegeni Dy'dki'n emes, men s'yg'armyn. Qudai' saqtady».

Qysqasy, gy'bernator bu'rkittin' bul bu'ry'in Amantai'dyn, a'dei'i qastyqpen istetkeni dep, u'kimet adamyna qyzmet u'stinde qastyq jasay' zan'ymen jazag'a tarty'g'a ui'g'arady. Gy'bernatordyn' bui'ryg'ymen Amantai'dy Kos'ki'n qalag'a a'kep qamai'dy...

JETINS'I TARAY'

PETERBY'RGKE SAI'aHAT

1

Erten' Peterby'rgke ju'remiz degen ku'ni, balalardy oqy'dan taratardyn' aldynda, qai'da baratyndyg'y ty'raly Asqar a'n'gime jasay'g'a oi'lady.

To'rtins'i klastag'y balalardyn' aldy, a'ke-s'es'esi, ty'ysqan-ty'g'any joq, 12–13 jastag'y Sag'i't degen panasyz jetim bala edi. Ol balanyn' u'i'-ku'i'i bolmag'andyqtan ko'bine s'kolda ui'yqtai'tyn. Kei' kes'terde Asqar basqa ermek tappai', kitap oqy'g'a erinip, s'kolda otyrg'anda Sag'i't kelip ko'n'ildenip qalatyn. O'i'tkeni, Sag'i't bir jag'y ertegis'il, ekins'i jaqtan, bir ken'esti bastap berse tolyq ug'yp aly'g'a tyrysyp, sodan ko'p suray'lar ty'dyrady.

«Eger,– dep oi'lai'tyn edi Asqar kei'de Sag'i't ty'raly,– sti'pendi'i'ag'a iligip, qalaly jerge oqy'g'a tu'sse, tu'binde g'ylym i'esi adam bop keter edi, zi'rektigi .g'ajap. Men munyn, ilgeri baryp oqy'yna ko'mektesy'im kerek!»

A'n'gime ai'ty'g'a klasqa (ji'nap otyrg'yzg'an balalardyn' Sag'i't aldyn'g'y jag'ynda edi. Qasynda I'tbai'dyn' Serg'azy degen klastas balasy otyr.

Balalar ornalasyp bolg'asyn, Asqar evropalyq Rossi'i'a men jer s'arynyn' s'yg'ystyq jartysynyn' geografi'i'alyq kartasyn aldy da, mekteptin' qabyrg'asyna ildi.

– Ka'ne, balalar!–dedi ol, eki kartanyn' arasynda turyp,– qai'syn', s'yg'asyn' suray'g'a jay'ap bery'ge?

Sag'i't pen Serg'azy qolyn qatar ko'terdi.

– Kel, Serg'azy, munda! (Serg'azy tu'regep keldi). Jer s'arynyn' qurg'ag'y nes'ege bo'linedi?

– To'rtke,– dedi Serg'azy kartany ko'zimen s'olyp alyp.

– Beske!– dedi Sag'i't, s'ydamai',– Evropa, Azi'i'a, Afri'ka, Avstrali'i'a, Ameri'ka.

Serg'azy qy'lay' edi. Sag'i'ttin' so'zi durys ekenin ko're tura ol ta'sil tapty.

– Men myna kartadag'y to'rt bo'lekti ai'ttym. Munda Ameri'ka joq,– dedi ol.

– Mynay' qai' memlekettin' kartasy?– dedi Asqar Serg'azyg'a, evropalyq Rossi'i'anyn' kartasyn nusqap.

Serg'azy taba almai' turg'anda Sag'i't tag'y ai'typ jiberdi. Bastapqy jay'abyn elen' qylmag'an Serg'azy, bul joly Sag'i'ttin' qystyrylg'anyn unatpai', ala ko'zimen adyrai'a qarady.

– Rossi'i'anyn' pats'alyg'y turatyn qai' qala ja'ne qai' jerde? Ko'rsets'i?–dedi Asqar.

Serg'azy ko'rsete almady.

– Men ko'rsetem,– dedi Sag'i't.

– Serg'azy, sen otyr! Beri kel, Sag'i't! (Sag'i't keldi). Rossi'i'anyn' pats'alyg'y turatyn qalanyn' aty ne?

– Peterby'r.

– Germani'i'aniki?

– Berli'n.

– Frantsi'i'aniki?

– Pari'j.

– Endi kartadan Peterby'rdi ko'rset!

– Mine!– dedi Sag'i't bo'gelmei'.

Odan teren' suray' bery'ge balalardyn' bilim mo'ls'erimen eseptesip, Asqar tu'sinikti tilmen, qysqas'a, ju'retin jolynyn' ma'nisin balalarg'a a'n'gime g'yp ai'tty. Biraq, bul a'n'gime og'an o'te qi'yng'a soqty. O'i'tkeni, pats'any ol jek ko'redi. Jek ko'rgen adamyn balalarg'a jaqsy kisi g'yp ko'rsety'ge bolmai'dy. Jamandai'yn dese jog'arg'y jerdin' qulag'yna s'alynady eken dep qorqady. Sondyqtan, ol pats'anyn' atyn nemqurai'dy atap qana, balalarg'a Peterby'rdy maqtady.

A'n'gimesin bitirip, balalardyn' biraz suray'laryna jay'ap berip, jaqsy oqi'tyndaryna bazarlyq a'kely'ge y'a'de g'yp, bos ju'rgende ta'rtipti boly'dyn', sabag'yn qarastyryp ju'ry'din' aqylyn ai'typ, Asqar balalardy taratqanda, Sag'i't japadan-jalg'yz sytylyp kei'in qala berdi.

– Jarai'syn', Sag'i'tim!–dedi Asqar ony arqag'a qag'yp,– jarai'syn', jetimegim! Erten'-aq adam bolyp ketesin'. Bi'yldasyn ilgeri oqy'g'a jiberem. Men kelgens'e kitaptaryn'dy pysyqtap ju'r, jarai' ma? O'zin'e bazarlyq a'kelem. Ne a'kelei'in?

– Qyzyq kitaptar a'kel, ag'a! Tipti qyzyq kitaptar a'kel, jattap alai'yn, jarai' ma?

– Jarai'dy, a'kelei'in...

«Jarai'dy a'kelei'indi» ai'typ, jyly s'yrai'men Asqar arqag'a qaqqanda, Sag'i't a'ldeneni ai'tqysy kep bata almag'an adamdai', Asqardyn' betine ku'limsirei' qarady.

– Birdeme ai'tai'yn dep pe edin'?– dedi Asqar.

Sag'i't ku'lkili keskinin solg'yndyryp, to'men qarap tunjyrady.

– Ai't, s'yrag'ym, nege bo'geldin'?

Sag'i'ttin' betine qarasa, ko'zinde jas irkilip tur eken.

– Birey' ti'di me?

Sag'i't solqyldap jylady.

– Nege jylai'syn', ai't mag'an?

Sag'i'ttin' day'ysy dirildep, ai'tai'yn degen so'zine ay'zy kelmedi.

– Sen sondai' osal ma edin'?– dedi Asqar, balag'a qai'rat bergisi kep,– men seni myqty dep ju'rsem! Mynay'yn' ne, jaman, jasyq balas'a jylap turg'anyn'! Er jigit bolatyn bala jylamai'dy. Jylama, jaman balag'a uqsap!

Balanyn' nege jylag'anyn joramaldag'an Asqar, qai'rat ai'tqan bolg'anmen, o'zinin' de ju'i'esi bosap, ko'zine jas kelip qala jazdady.

Bala bir kezde ko'zin jen'imen .su'rtti de, qai'ratty keskinmen Asqarg'a basyn ko'tere qarady.

– Jigit!– dedi Asqar,– e, ba'se, su'i'ts'i! Jaman, jasyq neme dep balalar ku'ler. Sen olardyn' ko'zins'e jylay's'y bolma.

– Ag'a! A'lgi bir jy'rnalda jazylg'an jetim bala bar g'oi'... jetimge... jetimdi oqytyp... oqytady... aqs'a berip... dep... degen, jy'rnaldan oqyp em, meni, sonda ala ketsen' qai'tedi, ag'a!

Asqar Sag'i'ttin' jalynys'ty keskinine oi'ly ko'zben qarap turdy.

– A'ke-s'es'en', ag'a-inin' jog'yn bilem. Senin, ty'ysqan apalaryn, bar ma?

– Ku'i'ey'ge bergen u's'ey'i bar.

– Men kelgens'e solardyn', birey'inde tura tur, Peterby'rdan qai'tqan son' o'zim ornalastyram.

– Apalaryma barmai'myn.

– Nege?

– Barg'am. Qy'yp jibergen. Ku'i'ey'leri bai'lar, meni mensinbei'di.

Kedei'din' qyzyn ne say'yns'yg'a, ne bala ko'tery'ge toqaldyqqa alyp ku'n' g'yp ustai'tyn qazaq bai'larynyn' a'detin jaqsy biletin Asqar, Sag'i'ttin' namysyna ti'mei'in dep odan a'ri suray' bergen joq.

Sag'i'ttin' ,«meni alyp ket» dey'inin' arjag'ynda turg'an tari'htyn' ba'ri Asqarg'a ai'dan as'yq edi. Onyn' qolynan keletin en'bek–qoi' bag'y', qozy bag'y'. Asqar kelgeli, jazdy ku'nderi ol sol kesipti istedi. Qysty ku'ni ay'yr jumysqa jaramai'dy. Jen'il jumys og'an tabyla qoi'mai'dy. Qylys'yn su'i'retken qys mynay'. Jaz bolsa, as'ty-toqty bolsa da pana tay'yp ku'n ko'rer edi. Qys is'inde qai'da syi'ady? Esirkegen u'i', ko'p bolsa birer ku'n tamaq berer. Ku'n sany ko'p, tanys sany az. Jolatpasa qai'da barady?

Asqardyn' basyna osy suray'lar ty'yp, ol birey'in de s'es'e almady.

Ay'yldag'y ju'n ko'risi nas'ar bala jalg'yz Sag'i't emes, Asqar ondai'lardyn' talai'yn ko'rdi. Jetim balalardy asyrai'tyn pri'i'y't ay'ylda joq. Az jasynda Asqar kems'ilik turmystag'y talai' adamdy ko'rdi, sol kemderdin' is'indegi en' kemi, en' ai'anys'ty haldag'y–qazaq ay'ylyndag'y jetimder. Asqardyn' baqylay'ynda ai'y'an maldan jetimnin' ku'ni anag'urlym jaman.

Ay'yldag'y jetimderdin' turmysyn jen'ildety' ni'etimen Asqar u'kimet oryndaryna olar ty'raly zapi'skalar jazdy, jy'rnaldarg'a habarlar bastyrdy, biraq odan s'yqqan na'ti'je joq.

«En' bolmasa oqy' jasyndag'y jetimderdin' birazyna ko'mek bolsyn» degen oi'men, ol I'tbai' ay'lyndag'y s'kola qasyna i'nternat as'tyram ba dep jyl sai'yn talpynady, jyl sai'yn bul oi'y iske aspai', arman bop qala beredi.

Sag'i't Asqarg'a unai'dy. Adam bolatyndyg'y, aqyly barlyg'y, zerektigi og'an ma'lim. Kitap, gazet, jy'rnalg'a qumarlyg'yna, oqyg'an zattaryn ug'y'yna qarag'anda, 12–13-tegi bala dei'tin emes, er jetip, jigit bop qalg'an dei'tin. Bilimi, oi'y, aqyly, toqy'y jas mo'ls'erinen u'zdik artyq. Eger jag'dai' bolsa, bul bala kisi bolai'yn dep tur. Jag'dai' – aqs'a. Aqs'a qai'da?

«Men kelgens'e ne ku'n ko'redi?» degen suray'yna, Asqar jay'ap taba almai' biraz turdy da:

– Sag'i't! Sen Kenjetai'dijin bilesin' g'oi'?– dedi og'an.

– Bilem.

– Onyn' By'rabai'da turatyn ag'asy Baltabek degendi bilesin' be?

– Ko'rgem joq, esty'im bar edi.

Sonyn' u'i'ine qaldyryp ketsem qai'tedi?

– Eger turg'yzsa.

Men ai'tsam turg'yzady. O'zim qai'typ kelgens'e tamag'yn'a jeterlik aqs'a qaldyram. Bug'an ri'zasyn' g'oi'?

– Ri'zamyn.

– Endes'e, bu'gin kes'ke Kenjetai' By'rabai'dag'y ag'asyna ju'redi, seni sog'an ertip jiberei'in.

2

– U'lken u'i'ge s'ai'g'a s'aqyrady,– degenge oi'anyp, turyp, jy'ynyp, ki'inip, Bai'saqaldikine barg'an Asqar, sonda otyrg'an I'tbai'dy tani' almai' qala jazdady.

Ko'ks'etay' eline ol kezde Evropa ki'imi jai'ylmag'an edi. Kosti'y'm ki'i'y' bylai' tursyn qulaqs'ynnyn' o'zin, moldalar, kireske s'atys ki'im dep, qulaqs'yng'a a'y'estengen jastardy, ony ki'i'y'den qatty ti'i'atyn. At arqasyna mingen eldegi «i'gi jaqsy» da, Evropa ki'imin u'stine ilgen I'tbai'dan basqa bir jan bolmai'tyn. I'tbai'g'a «nege ki'esin'?» dey'ge moldalar batpai'tyn.

Asqar u'i'ge kirip kelse, Bai'saqaldyn' on' tize jag'ynda: u'stinde saryg'a boi'ag'an es'ki terisinen kestelep tikken qundyz jag'aly tony bar kestelegen ai'yr balaq ken' teri s'albary bar, basynda s'ug'amen oi'y'lag'an ai'yr aq ki'iz qalpag'y bar birey' otyr.

Kri'vonosovtyn': «Peterby'rs'e qazaqtyn' ult ki'imimen bary'yn' qajet» dep I'tbai'g'a jazg'an qag'azyn oqyg'anyn esine tu'sirdi Asqar.

– S'yrag'ym, ana tusqa otyr!–dep Bai'saqaldyq nusqag'an ornyna Asqar otyrg'asyn, onyn' da jol ju'retinin estigen halyq:

«Saparyn, on' bolsyn, s'yrag'ymdy» tus-tustan jay'dyrdy.

Bai'ag'yda pats'ag'a qazaq bag'ynyp, eldin' S'orman, Ybyrai', Zilg'ara, Turlybek syqyldy basty bi'leri Peterby'rgke Ko'ks'etay'dan atpen ketip, jyldan artyq, jol ju'rip qai'tqanyn estigeni bolmasa, bertin zamanda Dy'mag'a c'len bolg'an Qoss'yg'uldyn' S'ai'merdeninen basqa kisi Peterby'rgke barypty degendi el qulag'y s'alg'an joq edi. Peterby'rg bylai' tursyn, Ko'ks'etay'dy ai'nala qonystag'an Atyg'ai' men Kerei'den Ombyg'a I'tbai'dan basqa barg'an kisi bar dep estilmegen. Peterby'rg tu'gil Ombynyn' o'zin, kedei' s'ary'a bylai' tursyn, atqa mindim degen pysyqsymaqtar da Meke men Medi'nedei' alys jer dep tu'sinedi. I'tbai'dy jo'nelty'ge kelip otyrg'an eldin', «i'gi jaqsy» degenderinin' ko'bi osyndai'lar. Solar erten'gi s'ai'dy is'ip, ji'nap, onyn' artynan et jep bolg'ans'a I'tbai'g'a a'rtu'rli suray'lar berip mazasyn aldy.

– Ketramporyn'nyn' o'zi jerdin' tu'bi dei'di toi', biletinder?–dep surady birey'i.

– Myrzanyn' baratyn jeri Ketrampor emes. Orynbor dep estidim be qalai'?– dep onyn' so'zin tu'zep jatqan bir qartan'day' ay'ylnai'dyn' so'zine Asqar ku'lip jiberdi.

– Nege ku'lesin', s'yrag'ym?

– Ketramporg'a da, Orynborg'a da barmai'dy myrza, bul kisi Peterby'rg'a barady.

– Ketrampor-setramporyn'nyn' qai'sysyn bilip jatyrmyz, eldegi qara qazaq! Orys qalasynyn' sanyna qudai' bolmasa adam jete me,– dep ay'ylnai' kei'ip qaldy.

– O'zi osy aradan nes'e s'aqyrym eken?– dedi birey'.

– Osy turg'anda qai' jag'ymyzda o'zi?– dep surady ekins'i.

– Ylg'i' ka'pir tura ma eken, bolmasa musylman da bar ma eken?

– Qyzyljardag'y Gans'i'nnin' astyly-u'stili du'keni syqyldy u'i'leri keremet s'yg'ar-ay', onyn'?

– Onda s'ymqai' altynnan salg'an u'i'ler de bar s'yg'ar?

– S'am s'aharynyn' to'besi ku'ndiz as'ylyp, tu'nde jabylyp qalady dei'tin. Bu da sondai' emes dei'misin'?

– Tek, S'amg'a ten'germes'i, o'n'gege ten'gersen' de! Jaryqtyq S'amg'a ne jetsin, allanyn' bereke bergen jerine!.. Peterby'rg qalasy ty'raly osyndai' suray'lar qoi'yp dy'yldasqandardyn' so'zine I'tbai' jay'ap bergen joq. Asqar tu'sindirem dep alg'as'qy kezde tyrbang'an edi, ko'ps'ilik tu'sinbei' orynsyz suray'men basyn qatyrg'asyn o da qoi'yp, sambyrlag'an ken'esti qyzyq ko'rip, qulag'yn tu'rdi de otyrdy.

– Ulyqsat etin'izder, jol jabdyg'yn qamdatai'yn,– dep I'tbai' etti jep bolg'asyn s'yg'yp ketti.

Erten' jurttyn' endigi ai'naldyrg'any pats'a boldy.

– Pats'anyn' aty kim eken?– degenge, qartan' ay'ylnai':

– Mekalai',– dep kele jatyr edi...

– Ta'i', jag'yn' qarysqyr, ottama! Osy neme qai'dan bilgir bop ketken, ta's'ti'ip, «estirgen buqadai'! Sag'an ko'semsigen ne kerek?– dep, bir bi' qai'yryp tastady.

– Bilgenimdi ai'tpai'yn ba?– dep ay'ylnai' myn'qyldap edi.

– Sol ma, bilgenin',– dedi bi' ekilenip,– ay'zyn'a kelgenin'di s'atyp otyrsyn'! S'abas'i'dyn' qaqoly dep otyrmysyn', pats'a jaryqtyqty, aty Mekalai' bolatyn?

– Pats'a ekeni ras. Biraq «tegin jasyrg'an mu'rtet» degendei', ol jaryqtyqtyn' tegi orys ekenin" jasyramyz ba?–dedi bir aqsaqal, ay'ylnai' u'ndemei' qalg'asyn.

Azyraq syrqattay'myn degesin G'ai'nolla i's'andy on'as'a u'i'ge ku'tip, da'min sonda on'as'a berip, ko'p otyrg'an u'i'ge kelmegendikten s'ari'g'at ai'ty' ten'digi Aqbas moldag'a ti'gen edi. «I's'an kelgeli osy moldanyn' berekesi qas'ty, i'yg'ynan sy' qui'yldy» dep kei'birey'din' qaljyn'dag'anyna Aqbas molda da, amaly joq, u'ndemei'tin. Buryn bir eldin' tekesi bolg'anmen, i's'an kelgeli og'an so'zden sybag'a ti'megeni ras ta.

– Myna otyrg'an moldadan suray' kerek,– desti birey'ler pats'anyn' kim ekendigi ty'raly jurt talasyp jatqanda.

– Surasaq surai'yq,– dedi bi',– Aqbas molda, sen ai'ts'y, pats'any ka'pir dey'ge bola ma?

– A'lbette bolmai'dy. Allahy'-tag'ala...

– E, ba'se, solai' des'i!– dedi bi' Aqbasty bo'gep,– a'y'eli qudai', ekins'i pats'a ag'zam emes pe, bizdi bag'yp-qag'atyn, ras pa, molda?

– Ras.

– Endes'e, ne bar talasatyn. Pats'any ka'pir dey'din' o'zi ku'pirlik. Durys pa, molda?

– Durys emes!– dedi talasqan aqsaqal,– Namorot S'a'dda't pats'a boldy ma?

– Boldy.

– Ol ka'pir me? Ka'pir! Perg'ay'yn pats'a boldy ma? Boldy! Ol ka'pir me? Ka'pir! Pats'anyn' is'inde ka'pir joq dey'ge bola ma, onda? Joq, bolmai'dy.

Aqsaqaldyn' so'zi da'leldi ko'rinip ketkesin, bi' bo'gelip qalyp edi. Aqbas molda o'zins'e da'lel tapty:

– Ka'pirdi ka'pir dey'ge bola ma? Siz ony bilesiz be?– dedi ol, aqsaqalg'a.

– E, endi kim dei'miz, musylman dei'miz be, ka'pir demegende?

Jurt dy' ku'ldi.

– Onda ray'ai'at bar, i'ag'ni', rasy'lymyz ai'tqan: Һes'bir pa'ndeni ka'pir dey'ge ty'g'ri'lap ai'ty' s'ari'g'atqa hi'laf degen. Kimnin' ka'pir, kimnin' musylman ekenin bir allanyn' o'zi biledi degen.

Day' ko'bei'di. A'rkim a'r jaqtan a'rtu'rli so'z ai'typ, birin-biri tyn'damai', Aqbastyn' basyn a'nki-ta'n'ki qyldy.

– Asqar, seni Qaqan' s'aqyrady,– dedi Bu'rkitbai' kirip Asqardyn' o'zi de so'zden mezi bop qas'qaly otyrg'anda.

– Barai'yn.

– Qai'da?–dep surady Asqar, dy'yldag'an jurttan sytylyp dalag'a s'yqqasyn.

– O'z u'i'ine.

Asqar kelse I'tbai', Gorby'nov, Elikbai' – u's'ey'i stol. qasynda otyr eken.

– Ju'rei'ik endi. Ku'n tu'ske tarmasyp ta qaldy,– dedi I'tbai'.

– Mine!– dep Gorby'nov usyng'an qag'azdy Asqar oqyp ko'rse, suly' a'rippen tiziltip jazg'an pasport eken.

Asqar pasportty oqyp turg'anda Gorby'nov ko'zin onyn' keskininen ai'yrg'an joq. Kos'ki'n son'g'y bir kelgeninde, Gorby'novqa ai'tqan edi: «Gy'bernatordy Andrei' qonaq qylg'an tu'ni, tan'g'a jaqyn men ko's'ede Ky'znetsovtan s'yg'yp jele: jatqan birey'di ko'rdim. O'zim mas edim, keskinin ai'yra almadym, Dosanov syqyldy ko'rindi. Gy'bernatorg'a doloji't ety'ge anyg'yn bilmegesin bolmady. Ol Peterby'rgke barady eken. Siz ony baqylan'yz. So'zderin, ju'risin an'dyn'yz. Eger jat minezi bilinse mag'an tez bildirin'iz», dep.

Gorby'nov Asqardy sodan beri synap, og'as' minez taba almady.

Gorby'novtyn' ku'dikti ko'zqarasyn sezgen Asqar, «nege u'n'ildin'?» degeli tur edi, oi'yn I'tbai'dyn' so'zi bo'lip jiberdi. I'tbai'dyn' inisi Elikbai'g'a ai'tqan aqylyna qarag'anda, bolystyn' kandi'daty Elikbai' ekenin Asqar sol arada bildi. Buryn ol, kandi'dat basqa birey' s'yg'ar dep joramaldai'tyn edi.

– El ustay' on'ai' emes,– dedi I'tbai' inisine,– el degen muz syqyldy: aqyryn ustasan' tu'sip ketedi, qatty ustasan' synyp ketedi. Mynay' el qolyn'da qalyp barady, az ku'n bolsa da bag'yp-qaqqaly otyrsyn'. Ji'nap ustamai', ai'g'yrsyz bai'taldardai' bytyratyp alma. Qoryqqanyn syi'lai'tyn zaman. Bir jag'yn syi'lap, bir jag'yn yqtyryn'qyrap ustamasan' bolmai'dy.

Jasy otyzdyn' jy'an ortasyna kelip qalg'anmen, aldynda I'tbai' syqyldy el bag'atyn ag'asy bolg'asyn, Elikbai' jastyqtyn' tizginin tejemei', balaly-s'ag'aly bop qalg'anyna qaramai', a'li de bolsa oi'yn-toi'dyn', bozbalas'ylyqtyn' bazaryn qy'yp ju'rgen jigit edi. I'tbai'dyn' janyna jamandyq oi'lamai'tyn ol, el men'gerem degen oi'dy basyna es'y'aqytta keltirmegen. Bolysqa kandi'dat sai'lady degen atag'y bolmasa, bi'lik jumysyna aralasy'g'a oi'y bolmag'an.

Taban ay'zynda el basqaram dey'di o'zine ay'yrsyng'andai' bolg'an Elikbai':

– Basqa birey'di qaldyra tursan' qai'tedi?– dep edi:

– O'zin' ne ai'typ otyrsyn'!–dep ag'asy urysty.– Bai'qamai' so'i'lei'tin sen bala emessin', ai'typ otyrg'anyn, ne o'zin'nin'? Qara s'an'yraqqa bergen qudai'dyn' baqytyn birey'ge qi'i'am dep ras ai'typ otyrsyn, ba? Peris'tenin' qulag'yna s'alyna ko'rmesin myna so'zin'. Mag'an ondai' so'zdi budan bylai' estirtpe!

«Bolystyqty kis'irek pats'alyqtai' tu'sinedi eken-ay', munyn' o'zi!–dep oi'lady Asqar,– Bori's Gody'nov elerde balasy Fedorg'a osylai' o'si'et ai'typ edi, u'lken pats'a men kis'i pats'anyn' oi'ynyn' arasynda ai'yrma az bolady eken-ay'!»

– Mine mo'r!– dedi I'tbai', qaltasynan dorbag'a salg'an mo'rdi Elikbai'g'a alyp berip,– saq bol, ury-qary mo'rin'di aq qag'azg'a basyp alyp, syrtyn'nan podlog jasap basyn, ketip ju'rmesin. Al, otyrma endi, a'lgi Bu'rkitbai' qai'da ketti? Atty jektirin'der. Ju'rip ketei'ik.

I'tbai' «tu's ay'mai' ju'rei'ik» degenmen, o'z tuqymynyn' u'lken u'i'lerinen da'm tatyp s'yqqans'a, a'ry'aqtarg'a dug'a oqylyp bolg'ans'a ku'n en'kei'ip ketti. By'rabai', Qyray'qamys arqyly Ombyg'a ty'ra alyp baratyn, sulyg'a jarag'an deneli eki aqboz at ko'sem jegilip, esik aldynda ko'p y'aqyt turdy.

Jai's'ylyqta sajdag'a basy ti'mei'tin I'tbai', ag'ai'yn-ty'g'anymen amandasyp bolg'annan kei'in, i's'annyn' ai'ty'y boi'yns'a mes'itten besin namazyn oqyp, sodan attanbaq boldy.

U'i'inen mes'itke birjola ki'inip s'yg'yp, Asqardy qasyna mingizip, Bu'rkitbai'g'a bojy ustatyp, s'i'ryg'yp turg'an ku'mistei' eki aqboz atty oi'naqs'ytyp I'tbai' mes'it aldyna kep toqtady.

– Asqar, sen namazg'a kiresin' be?–dedi ol, s'anadan tu'sip.

– O'zin'iz baryn'yz.

3

Ombyg'a birge ju'rei'ik dep habar salg'anmen, kelem degen ku'ninen kes'ikkesin Aleksei' tospai' ju'rip ketkenin, I'tbai' By'rabai'g'a kelip bir-aq bildi. Ol kezde ku'n tay'dan asyp kes'kirip qalg'an edi.

– Olai' bolsa joldag'y eldin' birey'ine baryp qonai'yq,– dep I'tbai'dyn' ilgeri jyljyg'ysy kelgenmen:

– Osy aradan erte attansaq bolady g'oi',– dedi Asqar.

– Alys jolg'a barasyn', nan-tuzymdy tatyp ket,– dep Andrei' de jabysty.

Asqardyn' qonamyz degendegi oi'y Botago'zdi ko're kety' ekenin I'tbai' an'g'ardy. Sog'an qarag'anda, «k,oi', joldan qalmai'yq» dep tarta jo'nelgisi kep bir turdy da, tag'y da, oi'lana kep, bo'gely'di maqul ko'rdi.

Asqardyn' Botago'zde oi'y baryn, ol oi'yn orynday'g'a quryp ju'rgen planyn I'tbai' a'ldeqas'an bilgen. Botago'zdi ko'rmei' turg'anda, Asqardyn' bul oi'yna bo'get boly' ni'eti I'tbai'dyn' basyna kelgen joq edi. Botago'zdi ko'rgennen kei'in, og'an qyzyqqannan kei'in, tu'binde ony Asqar emes, o'zi alatyndyg'yna I'tbai' ku'ma'n etpei'di. Bul jo'nde, Asqar men ekey'inin' mai'dandasatynyn da I'tbai' jaqsy biledi. «Biraq,– dep oi'lady I'tbai',– Asqarda menimen beldesetin ne s'ama bar azar bolsa, jog'arg'y ulyqqa aryz berip tyrbang'an bolar, odan ne s'yg'arady ol? Bedelimdi bylai' qoi'g'anda, men ony qaltammen uryp jyqpai'myn ba?»

Son'g'y kezde, a'sirese Madi'i'ar kelip ketkennen beri, Asqardy I'tbai' jek ko're bastady. «Mynadan boi'yn'dy tarta usta!– dep ketti I'tbai'g'a Madi'i'ar,– mynay'yn' teris jolg'a ketip bara jatqan jigit!»

«Teris jol» degeni – sotsi'al-demokrati'i'a joly ekenin, ol joldar ne jol ekenin Madi'i'ar I'tbai'g'a qazaqy jalpaq tilmen ug'yndyrdy.

Buryn da Asqarda ku'digi bar I'tbai', Madi'i'ardyn' sol so'zderinen kei'in Asqardan ai'ag'yn tarta bastady, so'i'te tura, Asqardy onyn' Peterby'rgke alyp bara jatqan sebebi mynay': I'tbai' orys tilin s'ala biledi. Peterby'rgte osy joly: mi'ni'strlerge, ka'tte, pats'anyn' ezine jolyg'y'yna onyn' ku'ma'ni joq. U'lken ulyqtyn' aldynda daraqylanyp, ay'zyna kelgen so'zdi ottai'tyn adam I'tbai' emes. O'zinin' salmag'yn jen'ildetetin jerden ol, boi'yn tartyp ustai'dy.

«Pats'ag'a, mi'ni'strlerge jolyqqanda,– dep oi'lady I'tbai',– s'ala bilgen oryss'ammen byldyraqtag'anym boi'yma min bolar, odan da tilma's' arqyly so'i'leskenim keliser, menin' orys emes ekenimdi olar biledi. Sondyqtan oryss'a bilmey'imdi so'kpei'di. Tilma's' arqyly so'i'lesy'im, salmag'ymdy ay'yrlaty'y mu'mkin, tilma's'ti menin' ku'ty's'im dep oi'lay'y mu'mkin!»

Asqardan basqa tilma's'tin' retin I'tbai' oi'lap-oi'lap keltire almady. Orys tilin bilem dei'tin, ja'ne Asqardan ko'ri senimdi a'rkimder bar, biraq o'zi biletin adamdardyn', a'sirese, man'ai'dag'y qalalardyn' orystarynyn' ai'ty'yns'a, Asqardai' orys tiline jetik adam qazaqta joq.

– Qazaq bylai' tursyn,– dei'di I'tbai'g'a tamyr orystary,– orys tilin senin' y'c'i'telin'dei' biletin orys ta az. Ol, jabai'y orys tu'gil, y'ri'adni'k si'i'aqty, kis'igirim to'relerden de orys tilin artyq biledi.

I'tbai'dyn' da ulttyq ta'kapparlyg'y bar.

«Pats'anyn', mi'ni'strlerdin' aldynda Asqar orys tilin mai'man'datyp so'i'lep tursa, men tu'gil, bu'kil qazaq atay'lynyn' s'oqtyg'y ko'terilmei' me?» dep oi'lai'dy I'tbai'. Mine, osy oi'larmen, bir jag'y – Asqardan artyq tilma's' taba almai', ekins'iden – Asqardy uzaq jolda qattyraq synag'ysy kep, biraq bul oi'yn Asqarg'a da, basqag'a da sezdirmei', I'tbai' Asqardy jolg'a alyp s'yqty.

Olar Andrei' Ky'lakovtyn' u'i'ine tu'sti.

– A'lgi Asqar qai'da jog'aldy?–dep surady I'tbai' Bu'rkitbai'dan, s'ai' is'ip bolg'an son'.

– Baltabektikine ketken s'yg'ar. Ol sons'yl g'oi' o'zi.

– Osylardyn' ilik-s'atysy bar ma, nemene, kelgen sai'yn jampan'dap bara beredi?– dedi I'tbai' Bu'rkitbai'dan tag'y syr tartyp.

– Buryn «joq» degenim qai'da, endi bolmasa!

– «Endi bolmasanyn'» ma'nin ai'ts'y!

– Talai' ai'tqan so'zim bolsa da, mag'an osy so'zdi qai'talata beresiz-ay', Qaqa! Mynay' qalyn' bermegen, ju'ziktin' ko'zinen etkendei', qylys'tai' qylpyldag'an jas jigit, anay' aqqy'dyn' ko'gildirigindei' jelkildep o'sip kele jatqan bu'ldirs'in qyz. Ol qyz «Botago'z» dese – botago'z. Tunjyrag'an qaraqattai' eki ko'zi jay'tan'dap mo'ldirei'di de turady. Asqar sony sag'alap ju'r.

– Sen osy so'zdi jai' qaljyn'men ai'tasyn' ba, bolmasa birdemesin bilesin, be? Nemese jai' «solai'-ay'» dep joramaldai'syn' ba?

– Ko'zim ko'rip, qolym ustag'an belgim bar dei' almai'myn. Biraq eger men kisi tani'tyn bolsam, osy qyzda Asqardyn' olda-bilda', ko'n'ili bar.

– A', solai' ma?–dedi I'tbai' tu'k bilmegensip.

I'tbai'dyn' so'z tu'rin, erninin' emey'rininen an'g'aryp u'i'rengen Bu'rkitbai', ko'mekei'inde birdeme turg'anyn s'amalady. Botago'zdi ai'ttyry' ty'raly oi'yn I'tbai' ai'tpag'anmen, «osy qyzda ko'n'ili bar» degendi Bu'rkitbai'dyn' qulag'y s'alg'an da edi.

– Qaqa!– dedi ol, sondyqtan qylmyn'dai' so'i'lep,– ily'ge turatyn an'. Eger s'yn yqlasyn'yz ketse, men ag'asynyn' tamyryn basyp ko'rei'in, nemiz ketipti. At-tonymyzdy alyp qalmas, ne der eken?

– Bu'rkitbai'! Bul joly so'z qozg'amai'-aq qoi'ai'yq. Uzyn tusay'y qolda g'oi', (qai'da barar dei'sin', sen Asqardyn' izin an'dyp, sol jaqqa baryp qai't, neg'yp otyr eken? Men kes'e qonaqtarmen otyryp kes' jatyp em, ui'qym qang'an joq edi, sen qai'tqans'a azdap myzg'i' turai'yn.

Bu'rkitbai' jo'nele berdi.

– A'i', Bu'rkitbai'!–dedi I'tbai',– mynay' Andrei' i'tin' as' jatqyzbai' ma eken bizdi?

– Bir semiz qazdyn' basyn qyryqqan.

– Endes'e bar, ko'p kes'ikpe, biraq!

Bu'rkitbai' s'yg'yp ketti.

Bul kezde Asqar, Baltabek, Kenjetai' u's'ey'i Baltabektin' u'i'inde ken'esip otyr edi. Qastarynda Ai'bala, Sag'i't, Botago'z. Son'g'y u's'ey'i tyn'day's'y g'ana.

– Saparyn' on' bolsyn, Asqar,– dedi Baltabek amandyqtan kei'in,– tu'si i'giden tu'n'ilme dep, ty'masan' da ty'g'an inimdei' ko'remin seni, mine tu'n jamylyp otyrmyn g'oi'. Aman baryp, say' qai'ty'yn'a tilektespin.

– Men bilmei'min be ony?

– Sag'an ai'tai'yn degen bir so'zim. Anay' ku'ni ko'zin' ko'rdi, Amantai' nag'as'ym jazyqsyz ustaldy, su'i'egim dep izdep kelip u'i'ime a'ldeqalai' bir dam jazyp tu'skeni edi, mundai' ku'i'ge us'yrag'any s'ymbai'yma qatty batady. «Ku's' qazandai' qai'nai'dy, ku'reserge da'rmen joq» degendei'.

Asqardyn' ko'z qyry Botago'zge tu'sip edi, onyn' ko'zinde mo'ldiregen jastyn' tams'ylary marjandai' tizbektelip, omyray'yna domalap jatyr eken. Asqar qarag'anyn ko'rgen Botago'z, ko'n'ildegi oi'yn as'yg'yraq bildirei'in degen kisidei', nemese, Asqarg'a s'aqqandai', o'ksip-o'ksip aldy. Ai'balag'a qarasa, o da ko'zin su'rtip otyr eken. Bul ko'rinis Asqardyn' sezimine ay'yr ti'di.

– Ol kisi ka'zir qai'da?– dedi ol ku'rsinip.

– Poetappen Ombyg'a jo'neltip jiberdi. Kos'ki'n a'ketti.

– Es'kim izdendi me?

– Kim izdensin. Myqty tyrnaqqa ilikkesin izdengenmen bola ma? Balasy men a'i'eli kelip edi, tamaq bergennen basqa es'ten'e bitire almady. Mal ju'rer jer bar ma eken dep, baryn dai'arlanyp kelgen eken. Ony o'tkize almady. Rettey'ge tyrysyp ko'rei'in dep y'ri'adni'k Kos'ki'n, balasynan 50 som alg'an edi, qolynan kelmedi me, bolmasa aldady ma – tu'k te s'yg'arg'an joq.

– Jaqynda jo'neltti me?

– Jaqynda. O'zimiz bary'g'a ju'reksindik. Tamaqty Botago'z tasyp berip ju'rdi. Jo'nelter aldynda g'ana men bir ret so'i'lesip s'yqtym.

– Ne ai'tady?

– Ol kisinin' ai'tqany ko'p... Botajan– dedi Baltabek Botago'zge jaltaqtap,– Ai'bala ekey'in' Stepannyn' u'i'inen bir bai'lam temeki surap a'kelin'ders'i, nasybai'ym tay'sylyp qapty. Ai'bala ekey'in, baryp kelin'der tez. A'i' bala,– dedi Baltabek Sag'i'tqa,– sen de bars'y, mynalar qorqar.

Ai'bala, Botago'z, Sag'i't u's'ey'i ki'inip, dalag'a s'yg'yp ketti.

– Senen jasyrar syrymyz joq, Asqar,– dedi Baltabek, on'as'a qalg'asyn,– malg'a emes, basqa su'i'engen adam ekenimizdi ko'rip ju'rsin'. A'lgi bala jat jurttyqqa jaralg'anmen, az ku'n qolymyzda turg'anda renjimesin dep ku'tip otyrg'an bala edi. Malg'a qyzyqsaq aldaqas'an birey'ge qolynan jetektep s'yryldatyp beretin ek. Odan mal almag'anmen as'tan o'lmespiz dep, jasy jetip kele jatqanmen a'li es'kimge atastyrg'anymyz joq. Tipti, ai'ta bersen', on' qol, sol qolyn tanyg'asyn, o'z ten'in o'zi tay'yp ketse, og'an renji'tin men joq. Ko'rs'i orystyn' qyzdarymen eligip sabaq oqyg'an bop ju'r. Oqytatyn kisiler zi'rek dei'di. Til-ay'yzdary tasqa! Oqyg'anmen ony molda bolady, ne to're bolady demei'min. Kereksiz degende o'zi de qoi'ar dep betke qaqpai'myn. Men sag'an bir sumdyq ai'tai'yn, Asqar, Amantai' ai'tady, I'tbai' ai'tty dei'di, osy Baltabektin' qaryndasyn mag'an alyp ber dep dei'di. Mundai' sumdyqty estip pe en', Asqar? Estigen joq s'yg'arsyn'. Amantai'g'a sen osyg'an kiris depti.

– Amantai' ne depti?– dedi Asqar syzdanyp.

– Kirise almai'myn, birey'din' qars'adai' balasyn ay'zyn'a alyp, qudai'dan qoryqpai' ol ne degenin',– dep qai'yryp tastapty. Amantai' ai'tady, I'tbai' dei'di, tu'rmede s'irity'ge qoldan kelgenin istep bag'ady, dei'di. I'ttin' tiley'in qudai' berip, men mynadai' kiriptar bolyp qaldym, dei'di.

– A'-a'-a'!– dedi Asqar ay'yr dem alyspen,– solai' de, Baltabek!

– Solai', Asqar,–dedi Kenjetai' tunjyrap.

– O'z ko'n'ilin' qalai'?–dedi Asqar synag'aly, Baltabekke.

– Neni qalai' dei'sin'?

– I'tbai'dyn' so'zine qalai' qarai'syn' degenim g'oi'...

– Asqar, s'yn ai'tasyn' ba? Ol ne degenin'! Tiri bop jer u'stinde ju'rgende nege ko'nei'in ol qorlyqqa. Men o'lgende g'ana I'tbai' degenine jeter. O'lmei' ko'ne qoi'maspyn.

– Ag'ai'yndy u's'ey'miz,– dedi Kenjetai' da ekilenip,– u's'ey'imizdin' birey'miz tiri qalsaq ta I'tbai'g'a muny istetpespiz.

Jey'ge ni'et etkende aldy-artyna qaramai' qomag'ai'lanyp, o'jettenip ketetin, bet alg'an jerin oi'yp tu'spei', qansyratpai', jalmamai' qoi'mai'tyn ka'ri qasqyr – I'tbai'dyn' Botago'zge qarap ulyg'any Asqardyn' janyn tu'rs'iktirdi. O'miri jan'a gu'ldenip kele jatqan Botago'zge no'ser burs'aq to'gip, ku'l-talqan qylatyn day'yldy qara bult jyljyp kele jatqan syqyldandy.

– «Ne istey' kerek?– dep oi'lady Asqar tunjyrap otyryp,– day'yldyn' betin buryp, qara bultty keri ko's'iry'ge menin' a'lim kele me, joq pa? A'lim kelmese qai'tem? S'es'egin jan'a jai'yp qulpyryp kele jatqan na'zik gu'l, s'ynymen surapyl uryp sola ma? Raqymsyz, ko'zsiz soqyr qara ku's'tin' y'ysyna tu'se me? S'ynymen pana bola almai'myn ba? Onda mag'an tirimin, kisimin dep keregi ne?.. Joq!.. Men kisimin!.. Men tirimin!.. Men de day'ylg'a qarsy turarlyq qai'rat bar! Men og'an qorg'an bolam!.. S'amamnan asqanda, Botago'zben birge men de solam!..»

– Ja'i' solai', Asqar,– dedi ay'yr oi'men az y'aqyt en'sesi tu'sip, to'men qarag'an Baltabek basyn ko'terip,– dos-jar bolg'asyn s'ag'yp otyrg'anym g'oi'. Biraq «i'ttin' i'esi bolsa, bo'rinin, ta'n'irisi bar» degen I'tbai'dyn' aranyn as'qanyna ku'i'rep otyrg'am joq. O'lim birey'. Onyn' zorlyg'yna tiri bop ko'nbei'min. A'y'selesin ko'rei'in, qaraqs'y ka'za'ptin'!..

– Ne ister dei'sin'?..– dep Asqar Baltabek pen Kenjetai'dy jubatqan boldy.

– Birdi ai'typ, birge ketip qalam,– dedi Baltabek,– menin' sag'an ai'tai'yn degenim: sen Ombyg'a bara jatyrsyn'. Zan'-zaku'ndi kisiden surai'tyn jigit emessin'. Amantai'dy budan qy'ynatyn kisinin' joq ekenin ko'rip otyrsyn'. Aq is. Surap tabarsyn', tiley'in' aldyn'dag'y jigitsin', sen osy jumysty qarastyryp ko'r, sa'ti tu'ser jeri bar ma eken? Onyn' ai'yp-s'amy joq, qaltan'a eptep ti'yn-si'yn da salai'yq, a'limizs'e. Birey'-mirey'din' ay'zyna jalaty'g'a kerek bolar. Alymnyn' zamany g'oi'.

I'tbai'dyn' ni'etin estigen Asqar, «Ombyg'a barmai' qai'typ ketsem qai'tedi?»–dep oi'lap otyrg'an edi. Myna so'z og'an qams'y boldy.

«Botago'z ben Baltabektin' keregine jaray'ymnyn' bul birins'i joly eken,– dep oi'lady ol,– a'ri qarai' barar-barmasymdy Ombyg'a bara ko'rermin. Myna jumysqa a'dei'i arnap barai'yn. Izdenip ko'rei'in. Mu'mkin, advokattardan retin tabatyny bar s'yg'ar».

– Oqasy joq,– dedi Asqar Baltabekke, oi'yn qorytqasyn,– izdenei'in. Sa'ti tu'sy'i mu'mkin.

Endes'e, biz qamdanai'yq.

– Tu'k te qamdanba. Aqs'an'nyn' mag'an keregi joq. Advokat jaldasam o'z aqs'am jetedi. S'yqqan s'yg'yndy qai'typ kelgesin alarmyn. Al, jasyryn parany men bere almai'myn.

– Eger isin'di rettei'min dep tursa s'e?

– Onda da bere almai'myn.

– O ne degenin', Asqar? E, onda ne boldy? Qurg'aq ai'aqqa bata ju're me? Sen olai' deme, Asqar qudai' on'dap alymg'a iligetin jer bolsa ai'anba!

Osy kezde Botago'z, Ai'bala, Sag'i't Stepandikinen temeki alyp qai'typ, u'i' aldyndag'y kis'kene qaran'g'y qorag'a kirip, esikke jaqyndag'an kezde birey'din' tyqyry estildi.

Tyqyrlag'an, Ai'balany ustai' alyp edi, qoly to'sine ti'di.

– Bul kim edi, oi'bai'!–dedi Ai'bala day'ysy qattyraq s'yg'yp.

Botago'z Ai'balanyn' artyna tyg'yldy.

– A'lgiler birdemeden qorqyp ju'r me, day'ysy s'yg'ady?– dedi Baltabek ornynan qozg'alyp.

– O'i', kimsin'?– degen Ai'balanyn' so'zi qulag'yna ti'gesin, Baltabek us'yp tu'regelip, bosag'adag'y baltany qolyna ustai' ju'girip baryp esik as'yp edi, Ai'balany birey' qus'aqtap tur eken.

«Botago'zdi I'tbai' alyp qas'yp ketti me?» degen qay'yp kirip, esik aldyna ju'gire s'yqqan Baltabek, Ai'balany qus'aqtap turg'an Bu'rkitbai'dy jag'adan aldy da, baltany tastai' berip s'ekeden judyryqpen perip kep jiberdi.

– O'i', esin' durys pa? Men!– dedi Bu'rkitbai' sasyp qap.– Onyn' ne? Qatynyn'dy jei'di dedin' be?

– Kimsin'?

– Bu'rkitbai'myn!

– Neg'yp ju'rsin'?

– Ezy'in'di urai'yn, mundai' qatynjandy bolarsyn' ba? Tapa-tal tu'ste kim jei'di dedin' qatynyn'dy, sons'a alaburtyp, ai'dyn', ku'nnin' amanynda?

– Botago'z qai'da?– dedi Baltabek, Bu'rkitbai'dyn' jag'asyn bosatyp, Ai'balag'a.

– Men munda, ag'a!– dedi Botago'z.

4

Asqardyn' oqyg'an tari'hi' materi'aldaryna qarag'anda, Omby qalasy 1714 jyly Petr Birins'inin' bui'ryg'ymen salyng'an.

Ondag'y ni'eti – qazaqty, man'g'ul tuqymdas elderdi is'ine ala, Qytai'g'a qanat jai'y'; Baltyq ten'izinin' bergi jag'asynan S'vedterdi qy'yp, Evropag'a Rossi'i'adan tereze as'qany syqyldy, Omby arqyly Qi'yr S'yg'ysqa, Orynbor arqyly Orta Azi'i'ag'a tereze as'y'. Petrdyn' bul ni'eti Rossi'i'a pats'alyg'ynyn' eki ju'z jyldyq otarlany' sai'asatymen ai'aqtaldy, onyn' jen'il o'tken jerlerinin' ko'bi alyndy. Sonyn' biri – qazaq dalasy.

Osyndai' tari'hyna qarap bastapqy kezde Ombyny jek ko'rgen Asqar, onyn' s'kolynda biraz jyl oqyp, bilimnin' da'min tatqannan kei'in, qala ty'raly ol pikirin o'zgertti.

«Pats'anyn' sai'asatyna qala ai'ypty emes,– dep oi'lady ol,– Omby –ma'deni'et .kindigi!»

Oqyp ju'rgen kezinde eldi sag'ynatyn Asqar, elde ju'rgende Ombyny sag'ynatyn edi. Onyn' sol sag'yny'y Ombyg'a bet alyp s'yqqannan kei'in burnyg'ysynan ku's'ei'gen ta'rizdendi. Ol tez jety'ge asyqty. Biraq sy'yt ju'rgen kisi atpen arada u's' qonyp jetetin Ombyg'a, I'tbai' tabandatqan on s'aqty ku'n ju'rdi. Joldag'y elder: Kerei', Qyps'aq, Y'aq ry'lary edi. Solardyn' basty adamdarynda I'tbai'dy bilmei'tini az eken. Onyn' u'stine qudanyn' qudasy, ji'ennen ty'g'an ji'ens'ar syqyldy, ilikteri de ko'p bolar ma? Solarg'a qonaqtap asyqpai' ju'rgendikten Ombyg'a on s'aqty ku'nde zorg'a jetti. Jols'ybai' ko'n'ilsiz kele jatqan Asqar, Ombyg'a jetetin «u'ni tu'lkige tu'setin bu'rkittei' boi'y elegizip, bui'yqqan ornynan ko'terilin'kirep otyryp, tymag'yn sypyryp qolyna aldy. Ku'ndiz azdap qyray'ytyp by'aldyrlang'an ay'a rai'y kes'ke qarai' jadyrap, aspan as'ylg'an edi.

Ombyny sag'yng'an Asqarg'a, qalanyn' s'et jag'yndag'y tapal qarag'ai' u'i'lerdin' o'zi aspanmen talasqandai' bi'ik ko'rindi. «Omby – bilim ordasy» dep uqqan og'an, Ombynyn' ay'asynan bilim i'si s'yg'yp turg'an ta'rizdendi. Ko's'e boi'yndag'y din'gekterdin' u'stinde a'lsizdey' jang'an elektr s'amdarynyn' barlyg'y og'an ku'ndei' ko'rindi. Sy'yqqa boi'y s'i'rag'an bag'ana basyndag'y symdar, o'z betimen s'yn'g'yryp, gi'tar ku'i'inin' dybysyn bergendei' boldy.

Ko's'enin' joly taqtai'dai' dan'g'yl eken.

– A'i'!–dedi I'tbai' Bu'rkitbai'dy i'yg'ynan tartyp, Bu'rkitbai' «ne ai'tasyn'?» degendei' buryla qarag'anda,– endi bojyn'a i'e bol. Birey'di qag'yp ketpe, munda kisi qumyrsqadai' ko'p ju'redi. Biraq esin'de bolsyn: Ombyda, osy mezgilde, ko's'ede bai'lar ri'saktaryn jarystyrady. Eger sondai'larg'a kezdese qalsan', aldyn'a tu'sirmey'ge tyrys! Ertisten o'tkennen-aq Bu'rkitbai' kesem atty qatar jegip alg'an edi.

– Jeldei' ju'i'rik birey'i kezdespese, bizdin' eki attan ozy'y qudai'-aq ta!–dedi Bu'rkitbai' ji'nalyp.

– Tek!– dedi I'tbai',– kepi'et so'z ai'tpa!

S'etki ko's'elerdi biraz boi'lap ju'rgennen kei'in jolay's'ylarg'a Y'c'i'telskai'a semi'nari'i'anyn' u'i'i kezdesti. Bul u'i' Asqardyn' ko'zine anasyndai' jyly us'yrap, onyn' barlyq oi'-sezimin o'zine tartty. U'i'din' jatatyn, oqi'tyn bo'lmeleri onyn' ko'zine elestep ketti. Onyn' tu'se qalg'ysy kelip edi, s'i'ryqqan, qyzg'an attar juldyzdai' ag'yp o'te s'yqty.

– Kelip qaldy!–dedi Bu'rkitbai', semi'nari'i'adan o'tken kezde, artyna qarap.

– Ne kep qaldy?–dedi I'tbai' elegizip:

– Tyrnadai' erben'degen ana bir uzyn si'raq at, a'lginde ko'ldenen' ko's'eden ag'yzyp kele jatyr edi, endi artymyzg'a tu'sti. Ekpini sumdyq! Atty ai'dai'yn ba?

I'tbai' artyna qarasa, su'ttei' jaryq ko's'emen tanay'ynan by' qus'aq-qus'aq burqyrap, jilins'igin aqpen orag'an arg'ymaq, ai'aqtaryn ko'silte basyp, zymyrap keledi eken. S'anasy – bi'ik, o'zi jen'il.

– Aldyn'dy berme!– dedi I'tbai'.

Syryldag'an s'ana men syqyrlag'an tui'aqtyn' day'ysy estilgen son', qos boz at elen'dep kele jatyr edi.

«Qyrdag'y maldyn', jelgis'i edi,– degen oi' keldi Asqarg'a, Bu'rkitbai' attardy ai'dai' jo'nelgende,– «c'i'stokrovnyi'» arg'ymaqtarg'a syr bermese jarar edi!..»

Attardyn' jarysy Asqarg'a qalany umyttyrdy. Ombynyn' Kadetski'i' korpy'sy bar u'lken ko's'esin boi'lai' jelgen qos boz at, oi' qaladan den' qalag'a s'yg'atyn ko'pirge s'ei'in arg'ymaqqa ozdyrmady. Arg'ymaq i'esi aldyndag'y par attyn' jarysa jo'nelgenin bilip, atyn bastyrmalap mazaq qylai'yn degen oi'g'a kirip edi, qos boz at jetkizbedi.

Bu'rkitbai'g'a salsa, sol qalpymen tarta berip, arg'ymaq kei'in oralg'anda biraq toqtay' edi.

– Ag'ai'!– dedi Asqar I'tbai'g'a, ko'pirge jaqyndag'anda,– endi jeter jarysqanymyz. Kei'in oralai'yq. Pa'terge tu'sy' kerek qoi'. Tu'n bop ketti.

– A'i', Bu'rkitbai'! Tart attyn' basyn!

Qyzyp alg'an attar Bu'rkitbai'dyn' qolyn qarystyryp zorg'a sai'abyrlady.

– Qalai' ju'rei'in?–dedi Bu'rkitbai' attaryn toqtatyp.

– Kei'in buryl, Sarybastikine barai'yq.

Sarybas I'tbai'dyn' gi'mnazi'i'ada oqyp ju'rgen balasy. Asqar ony estigenmen, ko'rgen joq edi. O'tken jaz, oqy' bitkennen kei'in Sarybas ay'ylyna barg'anda, Asqar demalysqa ketip jolyqpag'an. Kenjetai'dyn' ai'ty'yns'a, ol murnyn ko'kke ko'tergen ta'kappar. Tiri pendeni mensinbei'di. Amandaspai'dy. Jazdyn' ystyq ku'ninde qolynan aq perc'atkany tu'sirmei'di. U'stine ylg'i' hos' i'is qui'ady. Qarg'a adym jerdegi ay'yl qonaqqa s'aqyrsa, pa'y'eskege par at jekkizip barady. So'i'legen sezinin' jartysy oryss'a, a'i'el qumar. O'zi eptep o'len' s'yg'arady.

Jelikken attardyn' bojysyn ustap, qalai' ju'r, bylai' ju'r!» dep I'tbai'dyn' siltey'imen ju'rip otyrg'an Bu'rkitbai'g'a:

– Toqta!– dedi I'tbai' bir u'i'din' qaqpasynyn' aldynda.– Jan'ylmasam, osy u'i'. Sen kirip s'yq. Osy u'i'din' qabag'an i'ti bolatyn. Qolyn'a qunt al, qay'yp almasyn. Qaqpag'a kirsen', qora is'inde, on' qolda bi'yl salyng'an bir uzyns'alay', tapal aq u'i' turg'an s'yg'ar. Orta esikten kipsen', Sarybas sonda.

Ketken Bu'rkitbai' ko'p kidirmei' qai'tty. U'stinde qamzols'a qasqyr is'ik ki'gen, saqaldy birey' onymen ere keldi.

– Jan'byrbai'mysyn'?–dedi I'tbai'.

– I'a, I'teken'bisin'? Mal-jan aman ba? A'kels'i qolyn'dy.

Ekey'i qoldasty.

Attar qaqpadan kirip, tapal aq u'i'din' aldyna kelgesin, jolay's'ylar u'stin silkip, s'anadan tu'sti.

– U'i'ge kirin'izder.

«Sarybas u'i'de joq s'yg'ar?»–dep oi'lady Asqar, kori'dorda I'tbai'men birge syrt ki'imin s'es'ip jatyp, Jan'byrbai'dan basqa es'kim ko'rinbegen son',– bar bolsa a'kesin qarsy alar edi g'oi'!»

Syrtqy ki'imin tastag'an qonaqtardy, Jan'byrbai' is'ine kilem to'segen, ju'gi ay'yls'a ji'nalg'an ken', bo'lmege kirgizse, to'rdegi ai'na aldynda bir jigit teris qarap, galsty'gin bai'lap tur eken.

– A'ken' keldi, Sarybas!– dedi Jan'byrbai'.

Salmaqpenen betin buryp kei'in qarag'an Sarybasqa, Asqardyn' ko'zi tu'sse: ko'ntek ay'yz, domalaq muryn, tuz ko'z, bet pernesi tatarg'a uqsas, s'as'yn «eji'k» qyp qyryqqan, tapal boi'ly, taldyrmas' sary jigit eken. Asqardyn' esty'ins'e, onyn' jasy 17–18-de boly'y kerek edi.

Boi'yna qarag'anda 13–14-te dei'tin.

Asqar Sarybasty sag'yng'an a'kesine s'u'i'irkelesip amandasar dep oi'lag'an edi, Sarybas ony istemedi.

– A', salamatsyz ba?–dedi ol a'kesine salqyn leppen.

– Denin' say' ma, s'yrag'ym?–dedi a'kesi.

Sarybas qazaq a'detimen «s'u'kir» degen joq.

5

Jan'byrbai' ken'esimpaz adam edi. Qonaqtary s'es'inip jai'lang'annan kei'in, eki terezenin' aralyg'yna qoi'g'an sandyqtyn' u'stine maldasyn quryp alyp, s'ai' kelgens'e so'zden ay'zyn ji'g'an joq.

Ken'esinin' bastapqy kezinde Asqar Jan'byrbai'dy el jai'yn surag'an adam eken dep oi'lap edi, azdan kei'in onyn' ken'esin tyn'day'g'a jalyqty. O'i'tkeni, Jan'byrbai'dyn' surary da, ai'tary da ylg'i' say'da ty'raly g'ana eken: «O'gizdin' bag'asy ne? Teri-tersek qymbat pa? Jylqy terisi, si'yr terisi neden? Mal terisin ji'nay's'y ko'p pe? Ko'zdemenin' bag'asy qalai'? Ettin' bag'asy, unnyn' bag'asy, qant, s'ai'dyn' bag'asy ne?..» Mine, onyn' suray'lary osylar.

Al, o'z janynan ai'tar a'n'gimesi: bi'yl qai' jerdegi bazarg'a barg'any, ne say'da istegeni, ko'rgen pai'da-zalaly, Ombydag'y say'danyn' jai'-ku'i'i, tag'y sondai'lar...

O'zinin' de say'dany jaqsy ko'ry'inen be, bolmasa Jan'byrbai'dyn' ajaryna qarag'andyq pa – I'tbai' da onyn' ken'esine ui'yg'an keskinmen anda-sanda til qatyp qoi'yp, til qatpag'anda basyn i'zep qoi'yp, Asqardai' jalyqqandyq belgi ko'rsetken joq.

Ton'azyp qalg'anyn u'i'ge kirip s'es'ingennen kei'in bilgen Asqardyn' denesi s'ai'dan kei'in jylyndy. Jol soqty bop s'ars'ag'an Bu'rkitbai' atyn jai'g'astyrg'asyn s'ai'g'a s'ei'in s'yntaqtap jatyp qalg'yp alyp, s'ai'dan kei'in:

– A'i',– dedi Asqardy sang'a tu'rtip sybyrlap,– say'da ken'esi bitetin emes qoi', dalag'a s'yg'yp kelsek qai'tedi?

– S'yqsaq s'yg'ai'yq.

Qora ken' edi. Tysqa s'yqqan Asqar men Bu'rkitbai' ken' qoranyn' tu'kpirine sy'ytyp qoi'g'an attardyn' qasyna baryp, s'ananyn' u'stine otyrdy. Ol ku'ni tu'n qaran'g'y edi.

– Anay' bir turg'andar da attar men s'analar ma?– dedi Asqar, qoranyn' basqa bir tu'kpirinde s'og'yrlang'an birdemelerdi nusqap.

– I'e, attar. Anay' terezesi ko's'ege qarag'an, qaqpanyn, on' jag'yndag'y u'lken qarasai' u'i'de de tolg'an qonaq. Kim eken dep mana at ag'ytqanda surastyryp em, a'r jerden kelgen bolys, bi'ler dei'di. Sol u'i'din' o'zinin' i'esi de bolys degen so'zdi estidim.

– A', solai' de.

– A'i', Asqar!– dedi Bu'rkitbai' azdan kei'in,– osy sen zalym jigitsin, be dep oi'lai'myn... Ras pa?

– Qai'dan bilei'in! O'zime zalym syqyldy emespin. Zalym desen' da'lelin'men ai't.

– S'ynyn'dy ai'tpai'-aq qoi'dyn'-ay'!

– Ne s'yn?

– Tui'aqtyn' qyzyn alatynyn'dy nege jasyrasyn'. Meni dus'pan ko'resin' be?

– Nege dus'pan ko'rei'in, dus'pan ko'retin qastyg'yn'dy ko'rgem joq. Rasymdy ai'tqan edim, nanbai'syn'.

– Nege nanai'yn qarap otyryp.

– Nege nanbai'syn'?

– Qaljyn'bastyg'yma qarap, sen meni tu'k bilmei'tin eser dep oi'lai'tyn s'yg'arsyn'. Men bilmei'tin jer u'stinde ne bar dep bilesin'?

– Bilsen' ai't.

– Osy Ombyg'a sen ne u's'in keldin'?

– Ne u's'in keldim?

– Tui'aqtyn' qyzy u's'in keldin'.

– Ony qai'dan bildin'?

– Bile-e-e-min!.. Men bilmei'tin jer astynda. Amantai'dyn' jumysyn oryndap qai't dep Baltabek jumsag'anyn men bilmei'tin s'yg'armyn. Sen menen jasyrma, nesin jasyrasyn'? Jasyrsan' da bilemin: Amantai'dyn' jumysyn oryndap qai'tsan', qyz sendik bolady da qoi'ady. Ol mag'an tai'g'a tan'ba basqandai' anyq.

– Senin' bir jaman minezin' bar, Bu'rkitbai',– kisige senbei'sin'.

– Senbei'tinge nege senei'in, senetinge senem!

– Men ai'ttym g'oi'.

– Joq, sen ai'tqan joqsyn', sen mag'an syryn'dy ai't. Eger tisimnen s'yg'arsam ka'pir o'tei'in. Senin' oi'yn'dy bilemin, Asqar. Sen meni ay'zyn bassa, k... so'i'lei'tin, is'ine as ai'nalmai'tyn jigit dep oi'lai'syn'. Menin' is'imde jan as'pag'an syr men jan ko'rmegen yzbot ko'bin bilmei'sin'. Men dos boly'g'a da jarai'tyn jigitpin.

«Yzbotynyn' is'ine su'n'gip ko'rsem qai'tedi?» degen ni'etpen Asqar Bu'rkitbai'men syrlasy'g'a oi'lap, tamag'yn kenep ken'es bastag'aly yn'g'ai'lanyp edi:

– Senderdi s'aqyrady,– dedi Jan'byrbai' u'i'inin' jigiti kelip.

«Qap!» dep o'kingen Asqar, tag'y birde ken'esermin dep oi'lap, s'aqyrg'an jigitke erip, u'i'ge qarai' ai'an'dady. Bu'rkitbai' da son'ynan erdi.

6

– Mynay' jas qonaqqa,– dedi Jan'byrbai' Asqar tystan kelgennen kei'in, a'i'eline,– to'sekti Sarybastyn' bo'lmesine salyp ber, jastar oi'nap, ku'lip birge jatsyn.

Bul so'z Asqarg'a jag'ymdy ti'di. Ol Sarybasty oqyg'an azamat ko'rip, Botago'zdin' basyndag'y ay'yrtpalyqty jen'ildety'ge ja'rdemge s'aqyrg'ysy keldi.

Sarybas jatatyn bo'lme kis'kene eken. Is'indegi kerey'et birey' eken. Asqarg'a degen to'sek kerey'et aldyna, jerge salyndy.

On'as'a bo'lmege kirgennen kei'in, Asqar Sarybasty ken'eske ui'ytpaq bop tamyryn basyp ko'rip edi, ajary o'te syrg'aq. Asqardyn' birer suray'laryna ol jay'ap ta bermesten, kerey'etine s'es'inip jatyp, s'yntaqtap roman oqy'g'a kiristi. Bul qylyq Asqarg'a unamady.

«Qarai' go'r, myna s'ynas'aqtai' nemenin' nyg'yzyn!– dep kei'idi Asqar is'inen,– qol toqpaqtai' bop s'ireny'in!.. Qasqyrdyn' bo'ltiriginin' qylyg'y osylai' keledi!..»

Teris qarap jatyp qalg'an Asqar, ui'qydan oi'ansa, basy azdap ay'yryp qalypty. Sarybas jy'ynyp kep, betin su'rtip jatyr eken. Qurysqan denesin jazg'aly kerilip, yn'yrang'an Asqardyn' day'ysyna Sarybas oramal astynan qarap edi, kes'egi ta'kapparsyg'any esine tu'sip, Asqar u'ndegen joq.

Asqar men Sarybas s'ai'g'a da araz kisidei' tymyrai'yp, jay'ap qatyspag'an qalyptarymen keldi. Sol u'ndemegen qalpymen Sarybas oqy'yna ketti. Asqar u'i'de qaldy.

S'ai'g'a birge otyrg'an Bu'rkitbai', I'tbai'dyn' ko'zins'e Asqardy biraz ajy'alady:

– Qalai' batyr?-– dedi ol qylmyn'dap,– tu'sin'e el jaq kirdi me? Ondag'y jurt esen-say' ma eken?

«Ondag'y jurt» degen so'zden Botago'zdi joramaldag'an I'tbai' jymi'yp ku'ldi. Ol ku'lkige tu'singen Asqar, Bu'rkitbai'g'a tigin keldi.

– Sen-aq erige beredi ekensin'!– dedi ol.

– E, erikpei', a'kem Ko'kko'z jan'a o'lip otyr ma? U'i'de erikpe, Ombyda erikpe, endi qai'da erigemiz!..

– Qaljyn'bastyq ne kerek?

– Qaljyn'dap men sag'an ne ai'ttym? «El-jurt aman ba eken?» degen so'z de qaljyn' bolg'any ma?

– Qoi's'y o'zin'!..

– Myna bai'g'us neden qysyldy?.. Qarap otyryp tanay'yn, qy'syrylg'any nesi?..

Asqar s'ydamai' tysqa s'yg'yp ketti. Azdan kei'in Jan'byrbai' da s'yqty.

– Ag'ai'!–dedi tysqa s'yqqasyn as'y'yn basqan Asqar,– osy qalada jaqsy advokattar bar ma?

– Nege bolmasyn. Bul qalada neler jan joq dei'sin'.

– Qazaq advokat bar ma?

– Bar.

– Fami'li'i'asy kim?

– Quzg'ynbaev. Semei'den be, anyg'yn bilmei'min, a'i'tey'ir bir jaqtan keldi. Jurt osyny bilgir dep tur. Orystar da maqtai'dy. Alg'an isin is qyp s'yg'arady.

– Adresin bilesiz be?

– Bilem. Osy arada jaqyn. Jai'ay' baratyn jer. Qazir u'i'inde de s'yg'ar. Nemene, jumysyn' bar ma edi?

– Ja'i', a's'ei'in, jolyg'atyn azg'ana s'ary'am bar edi.

– Og'an baratyn bolsan', qaqpadan s'yg'asyn' da, on' qolg'a burylyp eki kvartal ju'resin'. Sodan sol qolg'a burylyp eki adym ju'rgesin, aldyn'nan bir kis'kene alap kezdesedi.

Alaptyn' on' jaq betinde terezesinin' aldyna qai'yn' o'sken, qyzyl to'beli, jan'a qarag'ai' u'i' bar. Sol u'i'. Jan'byrbai' siltegen jobamen Asqar ju'rip kelip, terezesinin' aldyna esken qai'yn'y bar, jan'a ag'as' u'i'di tay'yp, syrtqy esiktin' basqys'ymen ko'terilip, esiktin' tutqasyna qolyn salsa, tutqanyn' qasynda alaqandai' jezge jazba qaryptarmen oi'g'an, «Ky'zgy'nbaev» degen jazy' tur eken.

Esiktin' man'dai's'asynan salbyrap turg'an ilmegi bar symdy qon'yray'dyn', sabag'y dep jobalag'an Asqar, aqyryn tartyp qalyp edi, qon'yray' day'sy s'yldyr ete tu'sti. Azdan kei'in esiktin' is'ki jag'ynan i't abalap, esikti tyrnap, kori'dordy basyna ko'terdi.

– Perestan!.. Tsi't!..– degen a'i'el day'ysy estildi is'ki jaqtan.

– Mu'mkin be?– dedi Asqar esik as'qan bui'ra s'as', zor deneli, tolyq, aqs'ubar orys a'i'eline.

– Sizge kim kerek?

– Ky'zgy'nbaev.

A'i'el, Asqardyn' bas-ai'ag'yn ko'zimen bir s'olyp o'tip, bar dey'ge de, joq dey'ge de bilmei' az turdy. Bul Quzg'ynbaevtyn' a'i'eli – Antoni'na Evgenevna edi. Advokat bolg'annan beri Quzg'ynbaevtyn' u'i'ine kisi ko'p keletindikten ja'ne kelgen kisilerdin' ju'zden toqsan besi ylg'i' day'men kelgendikten, sol day's'ylardyn' qai'sysynyn', qaltasy qalyn', qai'sysyniki juqa bolatynyn Antoni'na Evgenevna keskinine, ki'imine qarap ug'atyndai' bolg'an. Qaltasy juqa adamdardyn' day'yna kirgisi kelmei'tin Quzg'ynbaev, «u'i'de joq dep ai'tyn'yz» degen so'zdi Antoni'na Evgenevnanyn' qulag'yna sin'irgen. Bastapqy kezde o'tirikke ay'zy barmag'an Antoni'na Evgenevna birtindep dag'dylanyp, azdan kei'in «bar» dep ai'tatyn kisige de, «joq» dep qalatyn ku'i'ge us'yrag'an. Osyndai' «joq» dep qaly' saldarynan u'lken day'men kelgen bai' qazaqtar orys advokatyn jaldap, ony estigen Quzg'ynbaev artynan o'kingen. «Siz oi'lap, tu'rine qarap jay'ap berin'iz» degen ol a'i'eline. Sodan beri a'i'eli keskinine, ki'im-kes'egine qarap, oi'lanyp alyp, «bar», «joq» degendi sodan kei'in ai'tatyn bolg'an. Antoni'na Evgenevnanyn' Asqarg'a ile jay'ap bere qoi'mag'any osy.

Kelgen kisinin' qaltaly, qaltasyzyn ai'yryp bery'ge Quzg'ynbaevtyn' da, Antoni'na Evgenevnanyn, da bir ko'meks'isi i'ti – nemis ovc'arkasy edi. Quzg'ynbaev ovc'arkag'a arnap syrtqy esiktin' bosag'asynan kis'kene tesik istep qoi'g'an. Syrttan kisi tyqyryn estigende ovc'arka u'nsiz ju'girip kim syg'alandy da, kelgen adamnyn' ki'imi jo'nsy', keskini ju'dey' bolsa u'redi; ki'imi bu'tin, denesi tolyq adam bolsa, man'q etken bir g'ana dybys berip, artynan kisi s'yqqans'a u'ndemei' turady.

Asqardyn' keskin-kei'pine qarag'an Antoni'na Evgenevna o'z ko'zine senerin, i'a i'tinin' ko'zine senerin bile almady. O'z kezine sense, Asqar ons'a jo'nsy' kisi syqyldy emes, al, eger jo'ndem kisi bolsa i't nege u'redi? Ol qalai' qatalasty? Antoni'na Evgenevnanyn' jay'aptan kidiry'ine tag'y bir sebep osy edi.

– G'apy' etin'iz,– dedi Asqar, Antoni'na Evgenevna tez jay'ap bere qoi'mag'asyn,– ol kisi u'i'de bar ma, joq pa? «Joq» degen so'z s'yg'yp ketti Antoni'na Evgenevnanyn' ay'zynan.

Osy kezde, Antoni'nanyn' o'tirigin a'dei'i as'y'g'a s'yqqan adamdai', denesi en'kektey' kelgen, zor muryn, orta boi'ly qara sur kisi s'yg'a keldi.

– Sizge kim kerek?– dedi ol Asqarg'a, Antoni'nanyn' sasyp qalg'anynan azdap qai'myg'yp.

– Quzg'ynbaev.

– Quzg'ynbaev men bolam,– dedi oryss'alap.

– O'te su'i'kimdi,-– dedi Asqar da oryss'alap,– menin' sizde azg'ana jumysym bar edi, mu'mkin bolsa u'i'in'izge kirip ai'tai'yn.

– Pojaly'i'sta.

«O'tirigimdi s'yg'ardyn'», dep renjigen keskinmen Antoni'na Evgenevna ketip qaldy. Quzg'ynbaev Asqardy kis'irek bo'lmege kirgizdi.

On'as'alang'annan kei'in Asqar Quzg'ynbaevqa en' aldymen o'zin tanystyrdy. Sodan kei'in eldegi qalyn' buqaranyn' ay'yr halyn, u'kimet adamdarynyn', bolys, bi'lerdin' zorlyg'yn ai'typ o'tti. Bul so'zderge Quzg'ynbaevtyn' jabai'y keskinmen qaray'y Asqardy qai'ran qaldyrdy. Asqardyn' synay'yns'a, Quzg'ynbaev el tag'dyryna qai'g'yrmai'tyn, o'zine-o'zi toi'g'an adamdai' ko'rindi. El jag'dai'yna Quzg'ynbaevtyn' bu'i'regi bu'lk etpei'tinin ko'rgesin, «qazaq» oqyg'anynda da mundai' adamdar bolady eken-ay'!» dep tan'dang'an Asqar, ken'esin qysqartyp, Amantai' y'aqi'g'asyn ai'tty.

– Bul o'te ay'yr jumys eken,– dedi Quzg'ynbaev Asqardyn' ken'esin tyn'dap bolg'asyn,– gy'bernatorg'a poky's'eni'e jasay' on'ai' emes.

– Poky's'eni'e jasag'an joq qoi', s'ynynda.

– Ol bizs'e g'oi'. Al, gy'bernatordyn' ko'zqarasyns'a, ol – poky's'eni'e. Gy'bernatordyn' pikiri – pikir. Mundai' jumysqa advokattar ai'ag'yn bai'qap basady.

– On'ai' dep o'zim de ai'tpai'myn,– dedi Asqar Quzg'ynbaevqa biraz ken'eskesin,– biraq siz osy jumysqa kirisin'iz. Adamgers'ilik u's'in kirisin'iz.

– Jarai'dy. Kirisei'in,– dedi Quzg'ynbaev az oi'lanyp.

Endigi ma'sele aqs'a. Jaldanbai' advokat jumys almai'tynyn Asqar ko'zben ko'rmese de, estigen. Ku's'i kelgen jerdei' Asqardyn' tartyng'ysy da kelmei'di. Biraq onyn' basyna kelgen oi': «oqyg'an adam nas'ar kisiden aqs'a surai' qoi'mas!..»

«Aqs'a alasyz ba? Qans'a alasyz?» degen suraq, lyqyldap jutqyns'ag'ynda turg'anmen, Asqar ol so'zdi ai'ta almady, ai'ty'g'a aqs'any emes, Quzg'ynbaevty qi'mady.

– Jarai'dy, jaqsy!..– dedi Quzg'ynbaev qobaljyp, Asqarg'a tarai'yq degendei' g'yp.

«Aqs'a alasyz ba?» degen so'zdi ai'ta almai', Asqar ki'inip esikke bara berdi de, ui'atyn qai'ratyna jen'dirip alsa, almasa da betin as'yp ketei'in dep oi'lap, solg'yn qos'tasyp otyryp qalg'an Quzg'ynbaevqa tag'y keldi.

– G'apy' etin'iz!– dedi ol,– umytyp barady ekem. Jumys alg'andyg'y u's'in advokatqa syi' boly'g'a ti'isti g'oi'.

– A'ri'ne.

– Ui'at bolsa da surai'myn: ol qans'a bolady?

– Bul say'da emes, ti'isti zan' bar.

– Mo'ls'erin bilgim kelip edi.

– Mundai' ay'yr jumys myn' som!

Asqardyn' to'be s'as'y tik turdy. Qatty qaqqannyn' o'zinde, onyn' qaltasynda en' ko'p degende, eki ju'z som s'yg'atyn edi, o'zgesi jolg'a kerek qarajat.

– Myn' somsyz mundai' isti aly'g'a bolmai'dy,– dedi Quzg'ynbaev, Asqardyn' qysylg'anyn sezgendei',– biraq oqyg'an azamat ekensiz, jen'ildik jasai'yn: jeti ju'z som.

Say'dalasy'dyn' retin tappag'an Asqar, s'ynyn ai'tty.

– Og'an retim kelmei'di,– dedi Quzg'ynbaev.

«Bir esepten bar aqs'any osyg'an berip, Peterby'rg bary'dy qoi'yp, elge qai'tsam qai'tedi?» degen oi'men Asqar Quzg'ynbaevty qalta mo'ls'erine qarai' burmalai'yn dep edi. Quzg'ynbaev: «bolmai'dy!» dep otyryp aldy.

Renjigen Asqar Quzg'ynbaevqa qos' ai'tyspastan u'i'den s'yg'yp, ko's'ede ju'rip kele jatyp oi'g'a batty. Ony renis' ten'izine tuns'yqtyrg'an bir oi': Quzg'ynbaev syqyldy oqyg'an adamnyn' mynadai' qara ni'ettigi. Oqyg'annan mundai' aqs'aqumar s'yg'ady degen oi' Asqardyn' basyna bul ku'nge s'ei'in kelmegen edi.

«Jay'yz, qara ni'et!–dep so'kti is'inen Quzg'ynbaevty Asqar,– halyqtyn' dus'pany!.. Oqyg'annan da mundai' aram ni'etter bolady eken!.. Oqyg'annyn' da I'tbai'y bolady eken?..»

– Myrza, toqta!– degen day'ysqa Asqar basyn ko'terip qarasa, Bu'rkitbai' eken, Jan'byrbai'dyn' u'i'ine kelgenin bilmei' qapty.

– Neg'yp tursyn'?– dedi ol Bu'rkitbai'g'a.

– Seni an'dyp turmyn.

– Menin' nemdi an'di'syn'?

– I'e, jolyn' boldy ma?

– Ne jol?

– Ja'i', a'lgi advokatqa so'i'leskenin'di ai'tam...

– Y'a, qoi's'y, Bu'rkitbai'. Sen-aq du'ni'edegi bar pa'leni timiskilei' beredi ekensin'...

– Ras ai'tam, kelistin' be?

Asqar u'ndemei' o'tip ketti.

– Qabag'yn' tym tu'sip ketken eken,– dedi Bu'rkitbai' ornynda turyp qalyp,– jemqor neme dei'tin edi, aranyn ken' as'qan eken g'oi'. Menen, a'zirge syryn'dy jasyra tur, tu'binde en' pai'daly kisin' men bolam... Osy so'zimdi umytpa!..

7

– Һa-ha-ha-h!..– degen o'zinin' qatty ai'qai'ynan s'os'yp oi'ang'an Asqar, esen'girep, az y'aqyt ornynan turmai' otyrdy.

Qatty ui'qydan zyrqyldap ay'yryp qalg'an s'ekesin, eki jaqtan say'saqtarymen basyp, s'ynas'ag'ymen kezin y'qalap, azdan kei'in esin ji'nasa, man'ai'yndag'y adamdardyn' ba'ri s'yrt ui'qyda. Asqardyn' o'z day'sy o'z qulag'yna o'te qatty estilgen edi. Sondai' qatty day'ysqa man'ai'ynda jatqandardyn' oi'anbay'y ony qai'ran qaldyrdy.

Asqardyn' bul jatqan orny – u's'ins'i klastyn' vagonynyn' is'i edi. Ombydan s'yqqandaryna u's'ins'i ku'n. Provodni'ktin' ai'ty'yna qarag'anda, aldag'y tan'da poezd Peterby'rge barmaq. Bulardyn' kele jatqan sostavy – Manc'jy'ri'i'adan Peterby'rgke ty'ra ju'retin ekspress. Ol sostavta u's'ins'i klastyn' vagony a'dette bolmai'tyn. Eksprestin', jumsaq vagonyna bi'let aly'dy s'yg'ynsyng'an I'tbai'dyn' tiley'i qabyldang'andai', ekspreske si'rek tirkeletin u's'ins'i klastyn' qatty vagony I'tbai' bi'let alg'an ku'ni tirkelip, «Peterborg'a jetkizse ba'ribir emes pe?» dep, I'tbai' bi'letti qatty vagong'a alg'an. Osy vagonnyn' is'inde Asqar men I'tbai' bir ky'pede qarsyma-qarsy jatady. Ui'qydan s'os'yp oi'ang'an Asqar, ko'zin ken'irek as'yp, ekins'i ky'pede jang'an mai' s'amnyn' a'lsirep kelgen jaryg'ymen keskini ku'n'girttenip s'alqasynan jatqan I'tbai'g'a qarasa, demin birese ay'zynan, birese murnynan alyp, birde tamag'y, birde murny qyryldap, o da s'yrt ui'qyda eken.

Esin ji'g'an Asqar, nege s'os'yp oi'ang'anyn oi'lady. Ol tu's ko'rgen edi. Tu'sinde: «By'rabai' qalasyna kelip Baltabektin' u'i'ine qong'an eken dei'di. Sol u'i'de ui'qtap jatqanynda birey'ler tapyr-tupyr u'i'ge kirip kelgen eken dei'di. Asqar da, u'i' is'i de oi'ana kelse, u'i'ge kelgender – I'tbai' bastag'an bir top jigit eken dei'di. Sol arada I'tbai'dyn' jigitteri Baltabekti de, Asqardy da, Ai'balany da bai'lap tastap, Botago'zdi u'i'den su'i'rep ala jo'nelgen eken dei'di, basqa ister qai'raty tay'sylg'annan kei'in, bai'lay'ly Asqar, ko'rs'i u'i'ler estir me eken dep oi'lap, qatty ai'qai'lap jibergen eken dei'di...»

Mine, Asqardyn' s'os'yp oi'ang'an day'ysy – osy day'ys. Ky'penin' ay'asy o'te nas'ar, ja'ne ystyq eken. Tynysy tarylg'an Asqar paltosyn jamylyp, dem alg'aly vagonnyn' by'feri jaqqa s'yqty. Vagonda oi'ay' tiri jan joq. Ba'ri de s'yrt ui'qyda. By'ferge tai'ay' ky'pede panaryn aldyna qoi'yp, provodni'ktin' o'zi de qalg'yp otyr. Asqardyn' olai' etkenin vagonnan es'kim sezgen joq.

Vagonge kirer syrtqy esikti as'yp, Asqar dalag'a qarasa, alas'ubar bulty bar, ai'ly tu'n eken. Kele jatqan jerleri qalyn' ormannyn' is'i. Asqar esikti jappai' biraz turdy. Og'an poezd toqtap turg'an syqyldy, toqtag'an poezdyn' astynan jerdin' o'zi syrg'yp ju'rip jatqan syqyldy boldy. Qasqyr ti'gen jylqydai' ormannyn' qalyn' ag'as'y u'rkip qas'yp bara jatqan syqyldy ko'rindi.

Botago'z ty'raly oi'lag'any: «Aldynda ne ku'n ku'tip tur! Torlag'an qasqyr ko'p. Toqtydai' solardyn' ay'zyna tu'sip kete barasyn' ba? Baqyt sa'y'lesin ko'resin' be?

Tamby'rda birsypyra y'aqyt turyp, dem alyp, azdap boi'y ton'azyg'an son', Asqar vagong'a kirip, ky'pesine bettedi. Jatqan ky'pesine bul jaqyndag'anda eki adam qarsy kelip, qymsynyp o'te berdi. Keskinderi ku'n'girt. «Bei'say'at ju'rgen neg'ylg'an adamdar?» – dep oi'lady ol.

Ky'pesine kep, ornyna otyrg'annan kei'in, Asqarg'a: «a'lgi qan jay'g'yrlar ury bop, birdememizdi sypyryp ketti me?» degen oi' keldi. Sol oi'dan kei'in, ol tu'regep, o'z c'emodanyn qarasa, ornynda tur.

I'tbai'dyn' jolg'a alg'an sandyqs'asy to'seginin' astynda edi. Onyn' is'inde pats'ag'a a'kele jatqan syi'lar bar.

«I'tbai'dyn' sandyqs'asy aman ba eken?» – dep oi'lag'an Asqar, en'kei'ip ko'i'ke astyna qolyn tyqsa, da'nen'e joq! Asqardyn' ju'regi sy' ete tu'sti. Ne qylaryn bilmei' sasyp qaldy.

– I'teke! Ay', I'teke!– dedi ol I'tbai'dy oi'atyp.

I'tbai' o'te qatty ui'qtap jatyr eken. Day'ystap oi'atqanyna turmag'asyn, Asqar qolyn batyra tu'rtti.

– Һa-ha!..– dedi s'os'yp tu'regep I'tbai'.

– I'teke!..

– Һa-ha!..

– Esin'di ji'nas'y, oi'ans'y, I'teke!..

– Һa-ha!.. Asqarmysyn'? Nemene?..

– Sandyqs'an'yzdy qai'da qoi'yp edin'iz?!

– Jambasymnyn' astynda da. Ony nege suradyn'?

– Endes'e sandyqs'an'yz joq!

– E, ol qai'da?– dedi I'tbai' atyp turyp, astyn si'palap,– oi'bai', joq!

– Jan'a osy aradan bir yn'g'ai'syz adamdar o'tip edi, solar urlady ony!

– Oi'bai' qy'ai'yq!– dedi I'tbai' umtylyp.– A', qudai', a', jasag'an, i'a babam, i'a a'ry'aq!.. O'zin' jo'n ber!–dedi I'tbai' jalan' ai'aq Asqardyn' artynan kori'dordy boi'lai' ju'gire basyp.

Bular vagonnyn' basyna taqalg'anda, ko'zin y'qalap panaryn ko'terip provodni'k o'z bo'lmesinen s'yg'yp keledi eken.

– Bagajymyz urlandy,– dedi Asqar og'an.

– Qas'an?

– Jan'a. Ury uzag'an joq. Ju'rin'iz!..

Provodni'k te sasqan bolyp, Asqar men I'tbai'g'a erip tamby'rg'a s'yqty. Osy kezde as'yq esiktin' aldynda turg'an eki adam qoldaryndag'y sandyqty syrtqa laqtyryp jiberip, o'zderi de sekirdi.

– Qap!– dedi Asqar men I'tbai' qosynan.

I'tbai'dyn' ko'zi qaray'ytyp, basy ai'nalyp ketti. Ol sol arag'a otyra qaldy.

SEGIZINS'I TARAY'

PETERBY'RGTE

1

Peterby'rgke endi jarty sag'atta jetemiz degen provodni'ktin' so'zi Asqardy asa qy'andyrdy. Aspandag'y juldyzdai' jarqyrap, ko'zin qyzyqtyryp, boi'y jetpei' armanda ju'rgen qi'i'aly endi, bay'lyg'an qustai' qolyna kep qong'an ta'rizdendi.

Asqar Peterby'rgti en' alg'as', bastay'ys' mekteptin' 2–3 klastarynda oqyp ju'rgende estigen edi. Zi'rektigine qyzyg'yp, Asqardy jaqsy ko'retin y'c'i'tel, «osy qalpyn'men jaqsy oqysan', budan kei'in orta mektepti bitirip, sodan kei'in Peterby'rgtin' y'ni'versi'tetine barasyn'», der edi, og'an y'c'i'tel, so'i'tip, Peterby'rgtin' qalasyn, kanaldaryn, u'i'lerin, eskertkis'terin maqtap, Asqardyn' ay'zynan qyzyg'y' silekei'in ag'yzar edi. «S'irkin, sol qalany bir ko'rsem!» degen arman Asqardyn' ju'reginde bala jasynan ornag'an edi.

Peterby'rgti jerdin' jumag'y dep uqqan Asqar, bertin kele, semi'nari'i'ag'a tu'se, Dostoevski'i' men Nekrasovtyn', tag'y sondai' Peterby'rgtin' ko'len'ke jag'yn ko'p ko'rsetetin jazy's'ylardyn' s'yg'armalaryn oqyp, «jerdin' jumag'ynda da» kems'ilik baryn bildi. Peterby'rg ty'raly tari'hi' ja'ne ko'rkem s'yg'armalardy kep oqyg'an Asqar, ony ko'ry'ge qumartty.

Semi'nari'i'ag'a tu'skende, Asqardyn' oi'y: ony to'rt jylda bitirip, sodan kei'in, jog'ary bilim aly'g'a Peterby'rg bary' edi. Ol tilegine qolynyn' qysqalyg'y jetkizbegen Asqar, «en' bolmag'anda bir ko'rsem» degen armannan qol u'zbei'tin.

Mine, sondai', ko'rmei' sag'yng'an Peterby'rgke ol kele jatyr.

Jarty sag'at y'aqyt, asyqqan Asqarg'a jarty jyldan artyq si'i'aqtandy. Terezeden qarasa a'li – tu'n. Tu'nge teren' su'n'gi' zymyrag'an poezd Asqarg'a, poezg'a mingen halyqty su'i'remei' Asqardyn' s'ydamyn su'i'regen si'i'aqtandy. Poezd ilgeri zyrlag'an sai'yn, Asqardyn' jy'an s'ydamy jin'is'kere bergendei', qalyn, s'ydamy juqara bergendei' boldy.

Poezd toqtady. Tysqa jurtpen birge Asqar men I'tbai' da s'yqty. Dala qoi'y' tuman. Sonda da tu'n ren'ki bozamyq tartqan. Bul tan'nyn' biliny'i me, a'lde vokzal man'ynda ji'i jang'an elektr sa'y'lesinin' jaryg'y ma, ony Asqar ai'yra almady. Nosi'ls'i'kter kelip, qyzmet etkisi kelgendigin bildirip edi, ay'yr ju'kteri bolmag'andyqtan, Asqar olardy qabyldamady.

Sapyrlysqan ko'p halyqqa, to'besin s'ynylag'an vokzaldyn' ken' u'i'ine tan'dana qarag'an Asqar, I'tbai'dy zalda bir jerge ornalastyrdy da, gazette jazylg'an habar boi'yns'a, i'y'bi'lei'ge kelgen o'kilderdi qarsy alatyn Is'ki Ister mi'ni'strliginin' komnatasyn izdedi.

«Osy bo'lmede» degenge Asqar kirip barsa, is'in saltanatty jasay'larmen bezegen ken' bo'lme eken, to'rinde stol syrtynda, sog'ys generalynyn' formasynda, uzyn ai'yr saqaldy birey' otyr, odan basqa: ala jibek s'apandy, o'zbek taqi'i'aly, aq sa'ldeli, s'yg'yss'a sa'ndi ki'ingen on s'aqty adam bar.

S'yg'ystyqtarmen general so'i'lesip otyrg'andyqtan, Asqar a'dep saqtap, generalg'a bas i'zep qana sa'lem berdi de, bosag'adag'y oryndyqqa otyra ketti.

So'z tu'rlerine qarag'anda, s'yg'ystyqtar – buharlyqtar ekenin bai'qady Asqar. Olarmen sypai'y so'i'lesken generaldyn' o'zin elemey'in Asqar ay'yrlady. Azdan kei'in esikten ofi'tser formaly bir jas jigit kirdi de, avtomobi'l dai'arlyg'yn ai'tty.

– Sizder gosti'ni'tsag'a baryn'yzdar,– dedi general buharlyqtarg'a,– sizderdi (ofi'tserdi ko'rsetip) myna gospodi'n bastap aparady.

Buharlyqtar generalg'a s'yg'yss'a qos'tasyp, ofi'tserge erip s'yg'yp ketkesin, general telefonnyi', try'bkasyn qolyna alyp, a'ldekimmen bolmas'y birdemelerdi so'i'lesip otyryp aldy. Asyqqanyn keskininen, qi'mylynan uqtyrg'an Asqarg'a ol, ko'z qyryn birer ret eley'siz ay'dardy da, qai'typ qarag'an joq.

«Mynay' qai'tedi?» dep oi'lag'an Asqar s'ydamsyzdandy da, generaldyn' telefonmen so'i'lesip boly'yna qaramai' ornynan turyp baryp, gy'bernatordan alg'an mandatyn usyndy. General Asqardyn' bul batyldyg'yn unatpag'andai' keskinine ty'ra qarady da, try'bkany ilmesten, so'i'lesip jatqanyna: «Odny' mi'ny'tky'» dep, ko'zin Asqardyn' qag'azyna ju'girtip o'tip, stol u'stindegi bir knopkany barmag'ymen basty.

Sodan kei'in, Asqarg'a tag'y bir qarap qoi'yp, telefonmen so'i'lese bastap edi, bo'lmege birey' kirdi. Asqar bergen qag'azdy general sog'an usyndy.

– Ju'rin'iz, munda!– dedi ol Asqardyn' qag'azyn oqyp s'yg'yp.

Generalg'a renjigen Asqar, og'an qos' ai'tyspastan, s'aqyrg'an adamg'a erip kori'dorg'a s'yg'yp edi, ol ony tag'y bir bo'lmege aparyp, dai'ar blankige Asqardyn' ja'ne I'tbai'dyn' aty-jo'nin jazyp qolyna berdi. Asqar oqyp ko'rse, «Evropei'skai'a gosti'ni'tsag'a» tu'setin order eken. Order bergen adam Asqarg'a qai' tramvai'men qalai' bary'dyn' jobasyn ai'tty.

Ekey'i tramvai'g'a kep mindi. Sol kezde tuman sui'ylyp, aspandy i'ektegen ku'n ko'zi ko'rine bastady.

Ty'ra, ken' ko's'eli, bi'ik, suly' u'i'li qalag'a tramvai'dyn', terezesinen jay'tan'dap qarag'an Asqar men I'tbai' sol qalyptarymen kes'ke s'ei'in ju'rer edi, eger «tu'ser kezde ai'tarsyz» degendikten, pravodni'k «keldik!» demese,

Olar gosti'ni'tsag'a kirip, onyn' qojasyna orderlary men doky'mentterin berdi de, u's'ins'i etajg'a, aralary s'alg'ai', eki nomerge ornalasty.

Mundai' a'demi gosti'ni'tsag'a, mundai' a'demi nomerge Asqar buryn tu'sip ko'rgen joq edi. Asqar ui'alsa da, ertip a'kelgen esiks'iden nomerdin', gosti'ni'tsanyn' bar ta'rtibin surap aldy.

Asqar taza ki'imin ki'ip, «ne halde eken» degen oi'men o'z nomerin jay'yp, I'tbai'dyn' nomerine barsa, ol joldan kelgen kir ki'imimen, aq odei'al japqan ni'kel kerey'etke qi'sai'yp, qalg'yg'aly jatyr eken. Asqardy ko'rip, I'tbai' basyn ko'terdi.

A'y'eli jy'ynyp, taza ki'inip, sodan kei'in mynandai' taza to'sekke jaty'dyn' qajettigin, gosti'ni'tsanyn', nomerdin' ta'rtibin ai'ta kep, Asqar I'tbai'g'a bylai' dedi:

– Mundai' u'lgili jerde, jaqsy bolsan' da, jaman bolsan' da, o'zin' u's'in g'ana emes, halqyn, u's'in bolasyn. Mundag'ylar jaman qylyg'yn'dy ko'rse, seni g'ana emes, halqyn'dy kina'lap, alg'an ta'rbi'esi, o'sken ortasy sondai' dei'di. Al, jaqsy qylyqtaryn'dy ko'rse, u'lgili, ta'rbi'eli eldin' balasy eken dep, halqyn, ty'raly jaqsy pikirde qalady. Olai' bolsa, ag'ai', siz, o'zin'iz u's'in g'ana emes, halqyn'yz u's'in bul arada asa taza, asa a'depti bolyn'yz. Rasyn ai'ty' kerek, siz bylai's'a, ay'qatty adam bolg'anmen, a'kims'ilik jumysyna ko'pten aralasqanmen, s'ahardyn' ma'deni'etti ta'rtibin az bilesiz. Aqyldymsydy dep meni so'ksen'iz de ai'tai'yn.

– Ai't, s'yrag'ym, ai't!– dedi I'tbai' Asqardyn' so'zin bo'lip,– «ko'p jasag'annan surama, ko'pti ko'rgennen sura» degen. Sen jas ta bolsan' ko'pti ko'rdin'. Zalaldy so'z ai'typ jatqan joqsyn'. Tanymai'tyn, moi'ny alys jerge keldik. Mynanyn' qasynda Omby da ay'yl si'i'aqty eken. Mundai'da namysqa tyrysyp, syr bermegenimiz jo'n.

– Rahmet, ag'ai'. So'zdin' qysqasyn ai'tai'yn: sizdin' u'stin'izdegi ki'imin'iz Peterby'rgke lai'yq ko'rinbei'di. Sizde aqs'a mol. Aldymen, osy qalada en, jaqsy ki'inetin adamdai' bolyp ki'inin'iz.

– Maqul, s'yrag'ym. Sen de qalag'an ki'imin'di al. Borys'-qarys'y joq, «bir jolg'a qoi'an terisi de s'ydai'dy» degen. Qudai' desip jolg'a birge s'yqqan son', bir ay'yrtpalyg'yn'dy ko'terem.

– Rahmet, ag'ai', ony yn'g'ai'yna qarai' ko'rermiz.

Ekey'i tysqa s'yg'yp, Passajg'a bardy da, I'tbai' o'zine: qundyz jag'aly ku'zen is'ik, do'n'gelek qundyz bo'rik, jaqsy eki kosti'y'm, galos'ymen s'egren etik, is'ki-tysqy ko'i'lekter aldy; Asqarg'a: sypai'y palto, kosti'y'm, galos'y men ba'ten'ke ja'ne krahmal jag'aly soroc'kalar a'perdi.

2

Asqar oi'ansa, ui'qysy qanyp, denesi sergip qalg'an eken. Jatarda ol u'lken terezenin' s'ymyldyqtai' u'stinen salbyrap, eki jag'yna ji'yryla ji'ylatyn qara barqyt perdesin japqan edi. Sodan ba, i'a tan' a'li atqan joq pa – bo'lmenin' is'i qaran'g'y.

Kerey'etten basyn ko'tergen Asqar ki'inbesten, sa'kige to'selgen qaly kilemnin' u'stimen ju'rip bardy da, perdeni eki jaqqa ji'yratyn jibek bay'dy tartyp kep qaldy. To'n'kerilgen ydystan aqtarylg'an sy'dai', daladag'y jaryq qaran'g'y bo'lmege lyq etip qui'ylyp kep ketti. Aqtaryla qui'ylg'an jaryqtyn' ko'biginen s'aps'yg'an Asqardyn' ko'zi jasqanyp, ol kirpigin juma qaldy da, azdan kei'in aqyryn g'ana ko'terip, ken' ko'zinin' o'tkir qaras'yg'yn eppen g'ana syg'yrai'tty.

Ko'zin sa'y'lege u'i'retken Asqar, terezeden qarasa, aspan ai'nadai' as'yq eken, nury tolqi' jarqyrag'an ku'n tu'ske tarmasyp qalypty.

Kes'e Passajdan alg'an soroc'kasyn, kosti'y'min ki'ip, s'amasyns'a sylang'an Asqar, bo'lmesin jay'yp, ekins'i qabattag'y pari'kmaherge baryp, s'as'yn qyryqtyryp, basyn jy'g'yzdy.

Pari'kmaherden s'yg'yp Asqar I'tbai'dyn' nomerine barsa, ol da tu'regep, ki'inip di'van u'stinde otyr eken,. biraq ki'imderi – ay'yldan ki'ip kelgender. Keskini ju'dey'.

«Syrqattandy ma, a'lde?» dep oi'lag'an Asqar:

– Nege ju'dep otyrsyz, ag'ai'?–dedi.

– Ja'i'!–dedi I'tbai' ku'rsinip, poezda urlang'an zattarym sol qalpymen ketedi-ay', endi, a'!.. S'irkin tamas'a zattar edi...

– Men sol zattaryn'yzdy ko'rgen de joq em, ne bar edi is'inde?

– Ko'p zat emes edi, biraq qymbat zattar edi. Aq botanyn' tu'bitinen i'irip, arqay'yna s'ym jibek ju'girtken s'ekpen edi. Kezi ji'yrma bes somnyn' torg'ynymen astarlatyp em, kere qulas' qams'attyn' aq qyls'yq qara qundyzynan qay'syrmaly do'n'gelek jag'a saldyryp, jen' us'yna da jalpaqtyg'y qarystai' qundyz ustatyp em. Balaraq kezimde, Irbit qalasyna en, alg'as' say'da jolyna s'yqqanymda, bazardan: jalpaqtyg'y to'rt eli, qalyn'dyg'y qylys'tyn' qyryndai', uzyndyg'y 13 kez altyn oqa alyp edim. Jylqynyn' man'dai' aldy 15–20 som kezinde oqanyn' kezin bes somnan alyp em, bag'asyn sodan bile ber. Sol oqanyn' alty kezin, s'ekpennin' o'n'iri men etegine ai'nala ustatyp em. Jog'alg'an sandyqta sol s'ekpen bar edi.

– Ras, qymbat zattar eken.

– Ne ai'tqanyn', on bes atqa bermes em ony. Odan basqa, o'zin, ko'rgen, ku'misine altyn jalatqan kisem bar edi, qynynda altyn sapty kezdigim bar edi. Ko'ks'etay'dag'y an' terisimen say'da qylatyn nog'ai'dan jabai'y qyzyl tu'lki 2 som, 3 som kezinde, tan'syq ko'rip 25 somg'a alg'an qara by'yryl tu'lkim bar edi g'oi'.

– Men ko'rgen joqpyn.

– Ko'rmesen', sol tu'lkiden qazaqs'a tymaq istetip, syrtyn qarala batsai'ymen tystatyp em. Ko'ks'etay' baryp, oi'azg'a osy u's' zatymdy ko'rsetkende: «bularyn' tamas'a syi' eken,– dedi ol,– biraq sen endi, mundai' qymbat syi' aparatyn bolg'an son' tu'geldep apar; endigi jetpei' turg'any: qazaqs'a saptamaly etik pen ku'mistegen mu'i'iz s'aqs'a eken. IIIekpen, tymaq, kise, s'aqs'a, besey'in aparsan', a'ri qymbat syi'lar bolady, a'ri pats'anyn' aldynda, o'zin'nin' qazaq ekenin'di tanytasyn'» degen. Oi'azdy ai'ty'ymen ustag'a tamas'a qyp qos'qardyn' mu'i'izinen balqytyp, uzyndyg'y kezge jaqyn s'aqs'a istetip, ma'nerlerin altynnan ornattyrg'an edim.

I'tbai' qatty ku'rsindi.

– Ag'ai'!–dedi Asqar,– qalaly jerde, osyndai' jog'alg'an zattardy izdei'tin «y'golovnai'a rozyska» dei'tin mekeme bar, sog'an habarlassaq qai'tedi?

– Oqasy ne? Nemiz ketipti?

– Endes'e, men telefonmen so'i'lesei'in.

Anyqtay' bi'y'rosy arqyly Asqar «rozyskany» tay'yp aldy da, telefonmen urlang'an zattardy ma'limdedi. Rozyska Asqardyn', I'tbai'dyn' adresin, telefondaryn jazyp alyp, eger zat tabylsa habar bermek boldy.

Asqar men I'tbai' ki'inip tysqa s'yqty da, Nevski'i' prospektinin' boi'yn o'rlep, jog'ary qarai' tartty.

Olar «Zi'mni'i' dvoretstin'» komendaty'rasyna kirse, i'y'bi'lei'ge a'r jerden o'kil bop kelgen ko'p adam otyr eken, is'inde qazaq keskindileri de bar: solardyn' birey'ine I'tbai' til qatyp edi, anay' «bilmei'min» degendei' basyn s'ai'qady.

– Mynay' a'dei'i bilmei' tur ma, bolmasa qazaq emes pe?– dedi I'tbai' Asqarg'a.

– Qazaqqa uqsai'tyn: jaqut, oi'rat, qalmaq, tag'y sol si'i'aqty jurttar bar, solardyn' birey'i bolar.

Bulardyn' qazaqs'a so'zine toptalg'an ko'pten eki adam qazaqs'a jay'ap qai'yrdy. Amandyqtan kei'in jo'n surassa, biri – Torg'ai' oblysynan kelgen Sai'ym Qydyruly eken, birey'i –Jetisy'dan kelgen Qudai'bergen Mamanuly eken.

Komendaty'radan ti'isti qag'azdaryn alyp s'yqqan son', Qudai'bergen: «bu'gin ku'n juma, osyndag'y mes'itte pats'anyn' qurmetine musylmandar namaz oqi'dy eken, sog'an barai'yq»,– dedi. Sai'ym men I'tbai' qostag'an son', Asqar qarsy sez ai'tpai', «Vyborgskai'a storona» jaqtag'y mes'itke olardy bastap, tramvai'men alyp bardy. Namaz oqymai'tyn Asqar serikterinen ruqsat alyp, mes'itke kirmei' ketti.

Gosti'ni'tsag'a ymyrt jabyla qai'tqan ol, s'ars'ag'anyn sezse de, I'tbai'dy bile ketei'in dep, sonyn' nomerine bardy. Barsa, onda Qudai'bergen, Sai'ym, I'tbai' – u's'ey'i otyr eken. I'tbai'dyn' nomeri eki bo'lme si'i'aqty edi: s'ymyldyqpen qors'ag'an – ui'yqtai'tyn jag'y, onyn' aldy – as bo'lme si'i'aqty. Aldyn'g'y bo'lme ken', ortada u'lken stol. Stoldyn' u'stinde: a'rtu'rli araqtar, pisiry'li tamaqtar qoi'ylypty.

Asqar kirgende I'tbai' yn'g'ai'syzdang'an belgi ko'rsetti. «I'teken' bulai's'a araq is'pei'tin edi, Qudai'bergen qajy degen, sonda bul araqtardy Sai'ym g'ana is'e me!» dep oi'lady Asqar. Araq pen tamaqqa Asqardyn' tan'dana qaray'yn sezgendei' Sai'ym:

– Jaqsy keldin', myrza,– dedi Asqarg'a,– «ai'ran surai' kep s'elegin'di jasyrma» degendei', I'teken'e qonaqqa kep otyrmyz.

– Jaqsy. Qup bolady.

– Qup bolsa, s'es'in, jigit!

Sai'ym I'tbai'g'a qarap edi, I'tbai' a'ldeneni «ai'tpa» degendei', ko'zin qysyp, basyn s'ai'qady.

– «Ty'g'anyn'dy jasyrasyn', o'lgende qai'tesin'» degen emes pe,– dedi Sai'ym,– bala emes, o'zi de tu'sinbei' otyr dei'misin'. Solai' ma, Asqar?

– Tu'k te tu'singem joq,– dedi Asqar.

– Qoi', jigit, onyn'a nanbai'myn. A'lde, ai'lan'a syryq boi'lamai'tyn qy'mysyn'?

– Ras, ag'ai',– dedi Asqar, s'ynymenen, «qonaq bola keldik» degenin'izden basqa es'na'rse bilip otyrg'am joq.

– Bilmesen', jumbaqtamai'yn,– dedi Sai'ym,– ka'riliktin' aldy, jigittiktin' son'y dep, u's'ey'imiz bu'gin bir ni'ette otyr ek te, sen qosylsan' to'rtey' bolamyz.

– Ne ni'et?

– Ai'tam g'oi', «qy'syn'» dep. Bile tura bilmei' otyrsyn'. Osy si'i'aqty qalag'a kelgen son', qyzyq atay'lydan ko'rmegen es'na'rse qaldyrmay' kerek emes pe?

– Oryndy qyzyq bolsa durys qoi'.

– Orynsyz qyzyq bola ma? Ma'selen, myna biz u's'ey'imizdin' qyz-myzg'a zay'qymyz soqsa, ol oryndy qyzyq emes pe?

– Qai'dag'y qyz?–dedi Asqar, Sai'ymnyn' ospag'yn endi g'ana joramaldap.

– Tegin qyz emes, o'zimizdin' adal aqs'ag'a satyp alatyn qyzdar!

– Jaqsy eken!– dedi Asqar tu'regep, keketken day'yspen,– men bo'get bolarmyn, ketei'in.

– E, onyn' qalai'! Senin' bizden ka'ri bolg'anyn' ba?

– Ka'riligim emes, arlylyg'ym.

– Qarai' g'oi', myna laq teke si'i'aqty s'ikirei'gen nemenin' nyg'yzyn!– dedi Sai'ym, s'yg'a jo'nelgen Asqardyn' artynan qolyn, ernin s'yg'aryp,– arlysyn munyn'! Adram qal!..

Asqar ol so'zderdi estise de, jay'ap qatpai' esikten s'yg'a bergende, qylmyn'dag'an u's' jas a'i'el, Asqarg'a kezderin qysyp qoi'yp, I'tbai'dyn' esigin tyqyldatty.

3

Asqar nomerine kep sag'atyna qarasa, kes'ki tog'yz eken. Qarny as'qan ol ofi'tsi'antty zvonokpen s'aqyrdy da, y'ji'nge zakaz berip, bo'lmesindegi barqyt di'vang'a jantai'a jatyp edi, telefon syldyrlady.

– Allo!– dedi Asqar tu'regep baryp, try'bkany alyp.

– Bul 316 nomer me?–dep surady a'i'eldin' na'zik day'sy.

– I'a'!– dedi Asqar.

– Sas'a!.. Senbisin'?..

Asqar ne ai'taryn bilmei' abyrjyp, az turdy da:

– Joq-joq, men Sas'a emes!– dedi.

– O'tirik ai'tpa, Sas'a! Men day'ysyn'dy tanyp turmyn. Sas'ka, ui'at emes pe munyn'?

– Menin' atym Sas'ka emes, men basqa kisimin, mu'mkin, siz qatalasyp turg'an bolarsyz. Sizge qai' nomer kerek?

– 316, telefon 4–35–47. Sen aldama meni, Sas'ka! Men qazir baram!

Asqar birdeme ai'ty'g'a yn'g'ai'lanyp edi, a'i'el try'bkany ilip qoi'dy. «Men qazir baram!» Asqar sasty. «Mu'mkin,– dep oi'lady ol,– osy nomerde ol a'i'eldin' Sas'ka dei'tin jaqyny turg'an bolar, mu'mkin, menin' day'ysym Sas'kag'a uqsag'an bolar. Sas'ka!.. G'ajap!.. S'ortym bilsin, qai' Sas'ka ekenin onyn'!.. Biraq bulai' otyry'ym kelispes. Ma'deni'etti a'i'eldin' birey'i bolsa, bei'g'am otyry'ym ui'at bolar!»

Ol jalma-jan is'ip otyrg'an asynyn' betin jay'yp, ki'im-kes'egin durystap, sypai'y qalypta a'i'eldi ku'tip otyrdy. Ko'p kes'ikpei' esik qag'yldy. Yn'g'ai'syzdang'an Asqar esikti as'sa, a'demi ki'ingen, ji'yrmalar s'amasynda derlik bir suly' qyz tur!

– Kiry'ge mu'mkin be?

– Pojaly'i'sta!–dedi Asqar a'deppen.

Qyz bo'lmege kirdi de, jan-jag'yn ko'zimen tan'dana s'olyp:

– G'afy' etin'iz!–dedi Asqarg'a,– bul qai' nomer?

– 316.

– Munda menin' dosym – Sas'ka turg'an edi.

– Men bul nomerge kes'e tu'stim, mu'mkin, menen buryn turg'an bolar.

– I'e, kelmegenime u's'ins'i ku'n edi.

Qyz: sun'g'aq boi'ly, taldyrmas', qanattanyp jetpegen qazdyn' balapanyndai' sary s'as'ty, keskini ars'yg'an jumyrtqadai' appaq; ko'zi tunyq, qara; qyldyryqtai' qi'ylg'an qasy bar, sadaqtyn' og'yndai' tizilip qai'qai'g'an uzyn kirpigi bar.

Bu'ldirs'indei' a'demi qyzben Asqardyn' tanys bolg'ysy kep ketti.

– G'afy' etin'iz,– dedi ol qyzg'a,– batyldyg'yma kes'irim jasan'yz; men sizdin' so'zin'izge ku'diksiz senemin, ja'ne dosyn'yz Sas'kanyn' bul nomerden sizge ai'tpai' kety' renis'ine sizben ortaq bolam. Sizge «az otyryn'yz!» dep o'tiny'ime mu'mkin be?

– Pojaly'i'sta! Biraq men asyg'ys em, Sas'kag'a bir seky'ndke g'ana kirip s'yqpaq em.

– Sizdin' rahymyn'yz meni s'eksiz qy'andyrdy, ruqsat etin'iz, sizge o'zimdi tanystyry'g'a: men «qazaq» dei'tin halyqtanmyn, y'c'i'telmin, atym Asqar. Fami'li'i'am Dosanov.

– O'te su'i'kimdi!– dedi qyz. Asqardyn' usyng'an qolyn alyp,– menin' atym Tamara.

– S'es'inin'iz! Az da bolsa otyryn'yz!–dep Asqar jalyng'anmen, qyz «y'aqytym joq» dep o'tinis'in qabyldamag'an son',– men sizben tanysy'ymdy o'zime baqyt dep sanai'myn,– dedi Asqar,– eger ruqsat etsen'iz, men sizdin' tanysyn'yz bolg'ym keledi.

– Men de o'te qy'anys'tymyn, sizben tanys boly'g'a.

– Eger qarsy bolmasan'yz, qai' ku'ni, qas'an osy nomerge kely'ge mu'mkindigin'iz baryn ai'ty'yn'yzdy o'tinem!

– Qarsy emespin. Telefonyn'yzben o'zim zvoni't etermin.

– Pojaly'i'sta.

Qyz qos'tasyp s'yg'yp ketti. «Bul kim? – dep oi'lady Asqar,– qai' qyz bul? I'tbai'g'a kelgen qyzdyn' birey'i me? Joq, og'an bunyn' jobasy kelmei'di!»

Bo'lmesinde ersili-qarsyly ju'rgen Asqar pi'djaginin' is'ki qaltasyna qol salyp edi, Ombyda Madi'i'ardyn' «Bazarhang'a ber» degen haty ilikti. Asqar hatty alyp qarasa, konvertinde Bazarhannyn', adresi ja'ne telefon nomeri jazylg'any ko'rindi.

– Sen o'zin' tentek jigit bolai'yn dep ju'rsin',– degen edi bul hatty Asqarg'a tapsyryp turyp Madi'i'ar,– qazaqtan a'zirge sotsi'ali'st, a'sirese, demokrat joq edi, senin' bolg'yn' kelgen eken, bar, jolyn' bolsyn. Erten'-aq ol pikirin'nen ai'ny'yn'a a'kel qolyn'dy! Olai' dei'tinim, osy hatty aparyp beretin Bazeken'nen artyq oqyg'an da, artyq biletin de qazaq a'li ty'g'an joq. Ult qamyn odan artyq oi'lai'myn dep aqymaqtan basqa es'kim ai'tpas. Sol Bazeken', bir kezde kedei's'il, ka'tte proletari'ats'yl bolam dep, Karl Markstin' o'zimen s'ug'yldang'an. Bilemisin' onyn' kim ekenin?

– Esti'min,– dedi Asqar.

Marksti estimegen bolar degen oi'men ai'tqan Madi'i'ar, onyn' «esti'min» degenine ma'n berip:

– Qai'dan estidin'?– dedi.

– E, men say'atty kisi emespin be,– dedi Asqar – oqymai'myn ba?

– Marksti de oqydym desei's'i,– dedi Madi'i'ar su'zile qarap.–Qai' kitabyn oqydyn' onyn'?

– Men sizge Marksti oqydym degen joqpyn.

– Oqymasan' qai'dan bilesin'?

– Esty'ge bolmai' ma endi?

– Kimnen estidin'?

– Sonda tergegenin'iz ne, meni?–dedi Asqar kei'ip.

– Oqi'yn, oqymai'yn, onda sizdin', ne jumysyn'yz bar?

– Nege jumysym bolmai'dy?– dedi Madi'i'ar da tikelenip,– men sai'asattyn' kisisimin. Qazaq halqynyn' bolas'ag'yna men nemg'urai'dy qarai' almai'myn. Oqymasan' oqyrsyn' Marksti. Ol iske aspai'tyn jol. Tipti, iske asa qalg'an ku'nde de, qazaqqa og'an tu'sy' u's'in a'li pa'len ju'z jyl kerek.

– Osynyn' ba'rin mag'an nege ai'typ otyrsyz?–dedi Markstin' atyn, pikirinin' jobasyn Ky'znetsovtan g'ana estigen, o'zi es' en'begin a'li oqymag'an Asqar, Madi'i'ardyn' bilgis'singenin unatpai'.

– Ai'typ otyrg'anym,– dedi Madi'i'ar, Bazarhang'a tapsyr degen hatyn Asqardyn' qolyna berip,– myna Bazeken' sty'dent ku'ninde markss'il bolam dep, biraz a'y'relenip, oi'y er jetken kezde, ol pikirinin' qatalyg'yn ko'rip, marksi'zmmen qos'tasqan. Ol qazir kadettin' tsekasyna mu's'e. Myna hatty sen Bazeken'e aparyp ber. Muny poc'tamen de jibery'ge bolatyn edi, sen arqyly a'dei'i berip otyrmyn. Munda bizdi qanag'at ko'rmedin' g'oi', sen. Bazeken'di qanag'at ko'rmei'min dep o'zin' de ai'tpassyn', olai' desen' qazaq ta bolmassyn'. Tanys, so'i'les Bazeken'men.

– Jarai'dy,– dedi, odan a'ri Madi'i'armen salg'ylasy'dy qajet ko'rmegen Asqar.

Madi'i'ar Bazarhang'a bergen osy hattyn' adresine Asqar Peterby'rgtin' gosti'ni'tsasyndag'y nomerinde qarap otyrdy da, telefondy alyp zvoni't etti.

Telefonda Bazarhannyn' o'zi jay'ap berdi.

– Gazetten ko'rip em,– dedi ol,– nege habarlaspai' jatyr dep em.

Kes'irim surag'an Asqarg'a:

– Serikterin'di alyp, bu'rsigu'ni bizdin' u'i'ge tu'stikke kelin'der!– dedi Bazarhan.

Bazarhannyn' u'i'in adresimen tapqan qonaqtardy to'rt qatarly, suly' arhi'tekty'raly u'i'din' u's'ins'i qabatynda esik as'yp: mongol ti'pti, saqalyn qyrg'an, sui'yq uzyn murty bar, ken' tanay' qara kisi qarsy aldy.

– Sai'ymnan basqalaryn'yzdy tanymai'myn,– dedi ol, o'zin: «Bazarhan A'dilhanuly Medelhanov» dep tanystyryp.

– Sai'ymnan basqalary jo'nderin ai'tty. Bazarhan esikti japty da olardy s'yg'ys (a'sirese o'zbek) ta'rtibimen ji'nalg'an ken' bo'lmege alyp kirdi.

– Oryss'a otyra almassyn'dar, jerge ay'yls'a otyryn'dar!– dep, to'rde kilem u'stine to'segen ko'rpeden oryn ko'rsetti. Asqar g'ana oryndyqqa otyryp, o'zgeleri Qudai'bergendi ortag'a ala ko'rpe u'stine ornalasty. Bazarhan da jerge otyrdy. Azdan kei'in esik qag'yldy.

– Pojaly'i'sta!– dedi Bazarhan.

Bo'lmege jy'antyqtay', orta jasty, ji'ren-s'abdar a'i'el kirdi.

– Birin'izge qurby, birin'izge jen'ge, bul kisi!– dedi Bazarhan.

A'i'el bas i'zep qana amandasyp, bosag'ada qonaqtarg'a tan'dang'andai' qarap tur edi...

– Nasybai'ym men la'genimdi a'kelin'izs'i!– dedi Bazarhan og'an.

– Qazir, Bori's Alekseevi'c'!

A'i'el s'yg'yp ketti. «Munysy qalai'?»– dep oi'lady Asqar,– qazaq atyn oryss'ag'a ay'darg'any ma, bul?»

A'i'el tez oralyp, bir qolyna ku'mistegen mu'i'iz s'aqs'a, bir qolyna is'ine ku'l salg'an kis'kene jez la'gen ustai' kirdi. S'aqs'any alg'an Bazarhan bir atym nasybai'dy tilinin, astyna saldy.

Qalada qans'a jyl turg'anmen, myna kisi tipti qazaqy eken g'oi'!» – dep oi'lady, nasybai'dy jek ko'retin Asqar. Tilinin' astynda nasybai' bar kisi «r» a'rpin so'i'lei' almai'dy eken. «R» dy «i'» g'yp so'i'lep Bazarhan qonaqtarymen ken'eske kiristi. Ol a'y'eli a'r eldin' s'ary'a ku'i'in surai' kep, sai'asi' haline, a'sirese qazaq jerin pereseleni'ege aly' jo'ninde toqtady.

Jer ma'selesi ty'raly pikirlerin Bazarhan «Ai'qap» jy'rnalyna jazyp, «qazaqty otyryqs'ylandyry' kerek, a'r ay'ylg'a arnay'ly jer .kestirip bery' kerek» degen pikirge qarsy bolg'anyn Asqar oqyg'an. Ay'yldy qonystandyry'dy jaqtai'tyn Asqarg'a Bazarhannyn' bul pikiri unamai'tyn.

– Qazaqty jerge ornalastyry' jumysy endi kezine kelgen si'i'aqty,– dedi Asqar jer ma'selesi so'z bolg'anda.

– A', «Ai'qapty» ko'p oqi'dy ekensin' g'oi', inim!–dedi Bazarhan.

– Oqi'myn. Sizdin' maqalalaryn'yzdy da oqyg'am. («I'e, og'an ne ai'tasyn'?» degendei', Bazarhan Asqarg'a qarady.) Menims'e,– dedi ony tu'singen Asqar – o'zin'iz de ol pikirlerin'izdi endi qoldamai'tyn s'yg'arsyz dei'min.

– Nege qoldamai'myn?– dedi Bazarhan unatpag'andai', syg'arai'a qarap.

– Siz: «ay'yl buryng'ydai' ko's'e bersin» dei'siz, «qonystansa ay'yl eski saltynan ai'rylady, egin egip qara taban bolady» dei'siz, «,qala bolg'an son', orys kresti'andaryndai' birinde jer kep, birinde az, birinde ku's' kep, birinde az bolady, osydan baryp, qazaq arasyna alay'yzdyq ty'ady, berekesinen ai'rylady» dei'siz.

– Dui'ys ai'typ oti'syn. Osy so'zdei' hata ma?

– Sizge «hata» dey'im de ui'at, ag'ai', siz – u'lken, men – kis'i, siz – ko'p bilesiz, men – az, «tilmarsydy» dep so'kpen'iz, menims'e, ol pikir hata g'oi' dei'min.

– Bunyn' o'zi sondai' aqyldy neme!– dedi Sai'ym, Asqardyn, Bazarhang'a qarsy kely'in unatpai'.

– Bo'gemen'iz, bo'gemen'iz!–dedi Bazarhan,– ai'tsyn.

– Eger ay'yl qonystanyp ,qala bolsa, og'an mektep, mons'a, ay'ry'hana, tag'y sondai' i'gilikti oryndar salynady. Ko's'peli ay'ylda sonyn' biri bola ma?

– Sonda qazaqta eldik qala ma?–dedi Bazarhan,– ulttyq o'zges'eliginen ai'rylmai' ma?

– Nege ulttyg'ynan ai'rylady? Gry'zi'n, tatar si'i'aqty otyryqs'y elder ulttyg'ynan ai'yrylyp otyr ma? Qai'ta, ku's'ei'ip otyrg'an joq pa?

– As dai'ar!– dedi Bazarhannyn' a'i'eli esikten.

– Qol jy'ai'yq!–dedi Bazarhan,– elden s'yqqaly ay'yl asyn sag'yng'an s'yg'ai' dep sendei'ge qazaqs'a et asti'yp em.

Tu'regep, qoldaryn jy'yp kep qonaqtar asqa otyrdy.

Jylqynyn' semiz eti eken.

– Osynda tatarlar jylqy etin satady,– dedi Bazarhan,– biraq qadyryn bilmei' satady, qazysyn qara ettin' bag'asyna beredi, qaryn, qartasyn «na'jis say'yty» dep jemei'di. Qonystang'an eldin' jai'y solai'! (Bazarhan keketip ku'lkili keskinmen Asqarg'a qarap qoi'dy).

Asqardan basqa .qonaqtar, Asqardyn' Bazarhang'a qarsy kely'in Bazarhan ay'yrlai' ma dep oi'lag'an edi, Bazarhan ondai' syr bermei', jai'ran'dap, Asqarg'a «qarag'ym, s'yrag'ym» dey'den basqa so'z ai'tqan joq.

Qonaqtar et jep, sorpasyn is'ip bolg'annan kei'in, Bazarhan tilinin' astyna nasybai'yn salyp ap, Asqardy tary qajady. Ondag'y oi'y – onyn' sai'asi' pikirinin' qans'alyq jerge o'ristey'in bai'qay' edi.

Sai'asi' ma'seleden basyna a'li tai'aq ti'ip ko'rmegen, jastyq ekpini syrtyna tepken Asqar, Ky'znetsovtyn' «saq bol» degen so'zin ol arada umytyp ketip, qyzyna so'i'lep, bar pikirin aqtaryp saldy. Bul so'zderdi tyn'dap, is'tei' jek ko're otyra, Bazarhan taqystyg'yn istep, Asqarmen pikir jarystyrmady, o'zgeler jarysai'yn dese ay'yzg'a qaqty. Ondag'y bilei'in degeni – «osy so'zder o'z basynan s'yg'yp otyr ma? A'lde sai'asi' ui'ymmen, a'sirese, sotsi'al-demokrati'i'anyn' bols'evi'kter jag'ymen bai'lanysy bar ma?» edi. Osy jo'nde biraz ai'naldyryp ko'rip, qolyna iliger es'ten'e taba almag'an Bazarhan, Asqarg'a Madi'i'ars'a pedagogi'kalyq jolmen kelmei', ony u'gittey'di qajet dep tappai':

– Endi qoi'ai'yq, bul so'zdi,– dedi.

Qonaqtary ketkennen kei'in Bazarhan poli'tsi'i'a departamentinin' o'zimen jaqsy tanys nac'alni'gi Beletski'i'ge telefon sog'yp, «erten' jolyg'armyn» dedi, sondag'y ai'tai'yn degeni Asqar ty'raly edi.

4

Bazarhan u'i'inen s'yg'a, «jumysym bar edi» dep serikterinen bo'lingen Asqar, ko's'edegi gorodovoi'dan, Ky'znetsov bergen Smi'rnovtyn' ko's'esine baratyn tramvai'dyn' nomerin surady da, ku'tken nomeri kelgende, mine jo'neldi.

Qalanyn' is'in ken' orai', a'ldenes'e i'rekti jolg'a tu'sken tramvai'da bir kezde Asqar men provodni'kten basqa kisi qalmady. Sol ku'ni tu'n ai'azday' edi, ton'g'an ta'rizdi bolg'an provodni'k, qoldaryn ai'qastyra qy'syryp, tumsyg'yn tonynyn' is'ine tyg'a betin Asqardan teris buryp otyrdy. Kelgeli Peterby'rgtin' dymqos ay'asynan tynysy tarylg'an Asqarg'a, bu'gingi tu'n rai'ynyn' s'i'raqtyg'y qy'at berip Bazarhan u'i'inde may'jyrag'an ui'qysy as'ylyp, ko'zi jai'nan'dap, s'i'rap ketti.

Tramvai' uzaq ju'rdi. Toqtar jerin og'an provodni'k ai'tpaq boldy.

«Osy ara» degen so'zben Asqar tramvai'dan tu'sse ko's'e ku'n'girt eken. Ko's'enin' eki betindegi u'i'ler de Peterby'rgke lai'yg'y joq, Qyzyljardai' sa'ldey' qalanyn, u'i'leri si'i'aqty. «Peterby'rgte de mynadai' u'i'ler bar eken-ay'!» dep oi'lady Asqar olarg'a jaltaqtap qarap.

Biraz ju'rgen son' seskenei'in dedi: ilgeri ju'rgen sai'yn ko's'e kei'ipsizdenip qaray'yta berdi. «Ury-mury kezdesip, ne tonap ap, ne o'ltirip kete me!»–dep qay'iptendi ol. Bet alg'an isinen qai'typ ko'rmegen Asqar qay'iptense de, ta'y'ekel g'yp tag'y biraz ju'rip edi, konvertte ko'rsetilgen 42-nomerli u'i'di tapty: eki qabat kis'kene terezeli qyzyl kirpis' u'i', qaqpag'y as'yq, paradnyi'da esik joq, is'i ku'n'girttenip u'n'irei'gen, paradnyi'dan jog'ary o'rlei'tin basqys' ko'rinip tur.

Kirerin de, kirmesin de bilmei', Asqar esik aldynda az turdy. U'i'den s'yqqan qon'yr ki'imdi a'rkimder, «ne qylg'an adam» degendei', bug'an tan'dana qarap o'tip ketti.

Paradnyi' aldynda biraz y'aqyt oi'y tolqyp turg'an Asqar, qai'typ kety'di maqul ko'rmei', «ne de bolsa ta'y'ekel» dep u'i'ge kirdi. Sol kezde jog'arg'y qabattan basqys'pen jabai'y ki'imdi bir qartan' a'i'el tu'se berdi.

– G'afy' etin'iz!–dedi Asqar a'i'eldi to'mende tosyp turyp, a'i'el qasyna kelgende,– munda Smi'rnov degen adam tura ma?

– Turady.

A'i'el jo'n siltedi. Asqar qy'anyp ketti. Siltegen jobamen ol jog'ary s'yg'yp, eki ai'rylatyn kori'dordyn' on' tarmag'ymen ju'rip edi, uzyn kori'dorda qaz-qatar s'aryldap jang'an pri'my'stardyn' s'y'y qulag'yn keren' qyldy. Pri'my'styn' jalyny s'as'qan «o'ks'il ku'n'girt sa'y'leden basqa, kori'dorda jaryq joq. Kerosi'n sasyg'an i'si dem aly'g'a ay'yr, ko'zdi as'ytady.

Kori'dorda pri'my'spen aldang'an tag'y bir a'i'elderden suray' arqyly Asqar pa'terdi tapty da esigin qaqty.

– Kirin'iz!–dedi a'i'el day'sy.

Tu'tini tumandanyp i'si qon'yrsyg'an kori'dordan, taza ay'aly jaryq bo'lmege kirgende, Asqar tu'nnen ku'nge s'yqqandai' boldy.

– Smi'rvovtiki osy ma?–dedi orta jasty a'i'elge ol.

– Osy!–dedi a'i'el, «bul kim?» degendei', Asqardyn', denesin ko'zimen tan'dana s'olyp.

– Ol kisi u'i'de me?

– Qai'tesiz?

– Jumysym bar edi.

– Ne jumys?–dedi a'i'el, Asqarg'a ku'dikti qarap.

– Ol kisige bir hat bar edi.

Keskinine senimsiz bei'nemen qarai' qalg'an a'i'elge:

– Siz meni jatsynban'yz,– dedi Asqar,– eger Smi'rnov u'i'de bolsa, mag'an jolyqtyry'yn'yzdy o'tinemin.

– Qazir!–dedi a'i'el,– arjag'ynda bir bo'lmege kirip.

A'i'el birey'di oi'atqanyn, ekey'inin', sybyrlasqanyn Asqar sezip tur, ko'p kes'ikpei' a'i'elge ere: qon'yr ki'imdi, orta jasty, saqal-murty o'sken bir adam s'yqty.

Bul kisinin' fotografi'i'alyq sy'retin Asqar Ky'znetsovtyn' u'i'inde ko'rgen edi. Smi'rnov ekenin ai'tpai'-aq jobalag'an Asqar, og'an qaltasynan sy'yryp konvertti usyndy. Konvertti as'qan erkek, is'inen hat pen sy'ret alyp s'yqty.

– Ky'znetsov! Gri'gori'i' Maksi'movi'c'!..– dedi ol sy'retke ko'zi tu'skende qy'anys'ty keskinmen qadala qalyp.

– Gri'gori'i' Maksi'movi'c'?!–dedi a'i'el de qosarlana qarap.

Erkek hatty asyg'yp oqyp s'yqty. Hatta Asqar ty'raly da ai'tylg'an edi.

– Ruqsat etin'iz qai'ta amandasy'g'a!– dedi erkek, Asqarg'a qolyn usynyp,–men I'van Ni'kolaevi'c' Smi'rnov.

To'rgi bo'lmege kirgen Asqar men Smi'rnovtyn' a'n'gimesi qyzg'an kezde, u'i'ge orystyn' jas jigiti kirip edi, «By'latov Arkadi'i' Gavri'lovi'c', elektr zavodynyn' jumyss'ysy» dep tanystyrdy Smi'rnov ony. Ken'eske ol da aralasty.

5

Asqar o'zinin, nomerinde Leni'nnin' «Halyq dostary degen kim ja'ne olar sotsi'al-demokrati'i'amen qalai' ku'resedi?» degen en'begin oqyp otyr edi, telefon s'yldyrady. Ol baryp tyn'dasa – Tamara.

– Asqar, bul siz be?– dedi ol.

– I'a, menmin, Tamara.

– Bu'gin qolym bos edi, eger barsam sizge bo'get bolmai'myn ba?

– G'afy' etin'iz! Renji' ko'rmen'iz. Mu'mkin bolsa kes'ke teatrg'a barai'yq. Bu'gin Mari'noki'i' teatrda «Karmen» eken.

– Pojaly'i'sta. Qarsylyg'ym joq. Sizge zvoni't etei'in be kes'ke?

– Zvonoksyz-ak, kelin'iz, sag'at jeti jarymda.

Asqar try'bkany ile bergende birey' esik qaqty. Ol tu'regep baryp as'sa – By'latov.

– Men sag'an Leni'nnin' «Ne istey' kerek?» degen kitabyn a'.keldim,– dedi ol,– asyg'yspyn, ketem.

– Qonaq bolmai'syn' ba?

– Rahmet. Erten' kelem.

By'latov s'yg'yp ketti. Asqar «Ne istey' kerekti?» qozg'almastan oqyp s'yg'yp, sag'atyna qarasa, y'aqyt kes'ki bes jarym eken. Telefon s'yldyrady.

– Allo!– dedi Asqar, try'bkany alyp.

– Bul siz be?– dedi erkek day'sy.

– «Sizin'iz kim?»–dedi Asqar, day'ysty tanymai'...

– Men Aleksei' Ky'lakov.

– Salamatsyz ba?– dedi, ku'tpegen day'ysty estigende abyrjyg'an Asqar.

– Kelgenin'izdi gazetten oqydym. Ruqsat etsen'iz kirei'in dep edim.

– Pojaly'i'sta, pojaly'i'sta!

Nomerin ji'nastyryp, bei'say'at qag'azdardyn' ba'rin jai'g'astyryp, Asqar otyr edi, esik qag'yldy.

Asqar as'sa – Aleksei' Ky'lakov. Asqarg'a Ky'lakov, By'rabai'da ko'rgennen suly' da, sun'g'aq ta si'i'aqtanyp ketti: eki jay'yryny qaqpaqtai', betinde oi'nag'an qany gu'ldei' qulpyrady; basynda aq qyls'yq qara qundyzdan istegen tapal, do'n'gelek berik, bo'riktin' to'besi qyzyl s'ug'a, bo'riktin' man'dai'ynda altyn kokarda, kokardadan jog'ary, bo'riktin' man'dai'yn ala, s'ans'yla jog'ary o'rlep ulpa basy bir jag'yna qarai' i'mi'gen jylqynyn' bir tu'p aq qyly; u'stinde qyzyl s'ug'adan tigilgen qysqa my'ndi'r, my'ndi'rdin' o'n'iri men jen' us'y jalpaq altyn oqamen a's'ekei'lengen, i'yg'ynda s'as'ag'y jalbyrag'an altyn epolet, key'desinde eki qatardan qadalg'an on eki altyn tu'i'me, on' jaq i'yg'yndag'y epolettin' syrtynan qoltyq astyn ala salbyrag'an altyn ekselbant (s'i'ratpaly bay') to'gilip kep, key'desindegi altyn tu'i'melerdin' u's'ins'isine salbyrai' ilingen; butynda by'ra sandy ko'k s'ug'a– ri'ty'z; ai'ag'ynda qonys'y tizeden jog'ary, tizelerine kokarda, o'ks'elerine s'ny'r ornatqan etik – botford; qolynda aq perc'atka; sol jag'ynda bay'yn i'yg'yna asqan ma'nerli ku'mis qynaby bar qai'qy qylys'. Ay'zynan so'i'legende araq i'si keledi.

Asqar Ky'lakovty By'rabai'da bul formada ko'rgen joq edi, ondag'y formasy budan jupyny da. Bul si'i'aqty ki'ingen gvardei'ski'i' ofi'tserdi ol ko'rgen joq ta. Sondyqtan Aleksei'den go'ri onyn' ki'imine tan'yrqag'an Asqar:

– Kiry'in'izdi o'tinem!– dedi sypai'y.

– Men sizdi By'rabai'da ko'rdim,– dedi Aleksei', nomerge kire, on' qolynyn' perc'atkasyn sy'yryp, Asqarg'a qoldasyp,– siz – y'c'i'tel! Biraq g'afy' etin'iz! Kei'de men umyts'aqpyn, sizdin' atyn'yz kim edi?

– Asqar.

– Tamas'a esim! Qatalaspasam ag'yls'yndarda Osker Oi'ld degen jazy's'y bar emes pe?

– Bar. Ol «Oskar», men «Asqar», menin' fami'li'i'am Dosanov.

– Ba'ribir. O'te uqsas.

– Otyry'yn'yzdy o'tinem. Mu'mkin, s'es'inersiz.

– Rahmet!–dedi Aleksei' oryndyqqa otyryp,– kes'irin'iz! Men uzaq otyrmai'myn. Ofi'tserler kly'bynda say'yq kes'i bar edi, sog'an baram. Mu'mkin siz de bararsyz?

– Rahmet.

– Al, Ko'ks'etay', By'rabai' qalai'? Men sag'ynam ony. Qysy qandai' tamas'a bizdin' jerdin': ku's'ti ai'az! Men ondai' ai'azdy su'i'em! Munda ne, qys pa? Jaz ba? Sai'tannyn' o'zi bilsin!

By'rabai', Omby, el, tag'y basqalar ty'raly Aleksei'din' suray'laryna Asqar tolyq jay'ap berdi, jay'ap bere otyra: «o'zi buryng'ydai' ta'kappar emes, kis'ipei'ildengen eken» dep oi'lap otyrdy.

– No, jaqsy!–dedi Aleksei',– ty'g'an jer ty'raly ken'es sonymen bitsin. Al, qalai', Peterby'rgte y'aqytty qalai' o'tkizip jatyrsyz?

– Teatrg'a baram. Pami'atni'kterdi, my'zei'lerdi ko'rem, du'kenderdi qydyram, ko's'elerdi aralai'myn.

– Onyn' ba'ri jaqsy. Batyl so'i'legenime kes'irin'iz! Qyz s'e?

– Qai' qyz?–dedi Asqar tu'sinbegen bop.

– «Qai' qyz?» degenin'iz k,alai'?! Tamas'a suly' jas jigitsiz. Peterby'rgte sizdei' s'yg'ystyn' suly' jigitine qai' qyz, qai' a'i'el qyzyqpai'dy? Myn'y son'yn'yzga eredi! Tan'dag'anyn'men ju'ry'in'izge bolady: grafi'ni'a ma? Kni'agi'ni'a ma? Dvori'anka ma? Arti'stka ma? Baleri'na ma? Sty'dentka ma? Medi'c'ka ma? Pojaly'i'sta, qai'sysy kerek! Mag'an ruqsat etin'iz. (Aleksei' tu'regeldi). Men ketem. Sizdi ko'rgende ty'g'an jerdi ko'rgendei' boldym. Ruqsat etsen'iz, bai'lanys jasap turai'yn.

– O'tinem!

Aleksei' s'yg'yp ketti.

Aleksei'din' kely'i de, minezi de oi'landyrg'an Asqar di'vanda otyr edi, esik qag'yldy. Asqar as'ty.

– Tamara!

Ekey'i teatrg'a ketti.

Erten'ine Asqar erterek turyp, gazet qarap otyr edi, telefon s'yldyrlady.

– Allo!– dedi ol try'bkany alyp.

– Asqar Dosanov sizsiz be?– dedi birey' oryss'a. Asqarg'a ol day'ys Aleksei'diki si'i'aqtanyp ketti.

– I'a, men, Aleksei' Andreevi'c'!

– Aleksei'in'iz kim?–dedi day'ys.

Asqar yn'g'ai'syzdanyp, jay'ap qai'yra almai' qaldy.

– Bul so'i'lep turg'an «Y'golovnai'a rozyskadan,– dedi day'ys,– «zattarymyz jog'aldy» degen sizder me?

– I'a, biz ek.

– Tabyldy. Kelin'izder!

Day'ys adresin ai'tty da, try'bkany ilip qoi'dy.

Bazarhan u'i'ine baryp qai'tqannan kei'in, I'tbai' Asqardy s'aqyryp alyp, a'y'eli: «s'yrag'ym, tilin'di bulai' uzyn ustamasai's'y» dep juqalai' ai'typ, Asqar yrqyna ko'nbegen son', «serik a'keldim desem, basyma pa'le a'kelgen ekem g'oi'» dep, ekey'i neda'y'ir so'zge kep ursysyp qalg'an edi. Sodan beri birine-biri ons'alyq jug'ysa qoi'mai'tyn. Y'golovnai'a rozyskadan jog'alg'an zattar ty'raly habar kelgen son', I'tbai'g'a «barai'yn ba, barmai'yn ba?» degen oi'men Asqar az otyrdy da, tabylg'an zatqa qy'ana qoi'mag'anmen, I'tbai'men arazdyq ton'yn juqartpaq bop, dybyssyz I'tbai'g'a bardy. I'tbai' u'i'inde eken.

– I'teke, su'i'ins'i!– dedi Asqar esikten kire, qy'ang'an bop, (I'tbai' arazdyq keskinin o'zgertpei' Asqarg'a salqyn qarady),– jog'alg'an zatyn'yz tabyldy.

– Qai'dan!– dedi I'tbai' s'os'yg'andai' ornynan atyp turyp.

– Rozyskadan habarlandyrdy jan'a!

– Oi'bai', barai'yq onda, tez!

– Su'i'ins'imdi atan'yz!

– Qalag'anyn'!.. Oi'bai' barai'yq!

Abyrjyp ki'ingen I'tbai'dy ertip, qolyndag'y adrespen Asqar poli'tsei'ski'i' y'pravleni'eni tapty da, rozyska bo'limine bardy. Olar kirgen bo'lmede: y'ri'adni'ks'e ki'ingen qon'qaq muryn, adyraq ko'z, saqal-murtyn qyrg'an, bui'ra qara s'as'ty, as'an' o'n'di, qara-sur adam otyr eken.

– S'erbas'i'dze!– dep tanystyrdy ol o'zin Asqar men I'tbai'g'a.

S'erbas'i'dze a'depti day'yspen az so'i'lesip otyrdy da, stol u'stinen knopka basyp, tystan birey'di s'aqyryp:

– A'kelin'iz, tabylg'an sandyqty!–dedi.

Sandyqty a'keldi. I'tbai'dyn' ko'zi qy'anys'tan s'atynap s'arasynan s'yg'yp kete jazdady. Sandyq as'yldy. Zattar tu'gel.

S'erbas'i'dze I'tbai'dyn' doky'mentin ko'rip, zatty qolyna berdi de, bergen aktyg'a qol qoi'g'yzyp:

– Siz, gospodi'n,– dedi Asqarg'a,– mu'mkin bolsa, Bai'saqalovty on'as'a qaldyryn'yz, og'an zattary ty'raly ai'tatyn so'zder bar edi.

– Pojaly'i'sta!

Asqar s'yg'yp ketti.

– Qalai', ri'zamysyz?– dedi S'erbas'i'dze I'tbai'g'a.

– Taqsyr, ony ai'ty'g'a tilim jetpei'di. Myn'-mu'li'en rahmet sizge.

– Men qazaq jerinde on jyldai' qyzmet istedim: Yrg'yzda, Torg'ai'da, Qazalyda. Qazaqty jaqsy ko'rem. G'urpyn da, tilin de bilem. (Ol taza qazaqs'a so'i'lei' bastady). S'irkin, qazaqtyn' jai'lay'y!.. Qymyzy!.. Toqtysy!.. Qazy-qartasy!

– Ag'ai'yn ekensin' toi', s'yrag'ym,– dedi I'tbai', qai' ultsyn' o'zin'?

– S'es'em tatar, a'kem gry'zi'n.

– Bay'yr bop s'yqtyn' g'oi'.

– Sizdin' zatyn'yz jog'aldy dep estigen son', janym as'yp, basa izdetip em, abroi' berip Ty'la gy'berni'i'asynan tabyldy.

– Myn'-myn' rahmet, s'yrag'ym. Odan basqa ne ai'tai'yn. (Aqs'a berei'in dey'ge batpady, zat berei'in dey'ge qi'mady).

– Qasyn'yzdag'y y'c'i'tel Asqar Dosanov qalai' jigit?– dep surady S'erbas'i'dze.

Asqar «zattar tabyldy» dep su'i'ins'i suray'dan buryn S'erbas'i'dze bundai' suray' berse, I'tbai' jamandai' jo'nelgen bolar edi; su'i'ins'ini qy'anyp surag'an si'i'aqtang'an Asqardy jamanday'g'a qi'mai':

– Jaman jigit emes,– dedi ol.

– A', solai' ma? Biraq o'zin, bai'lardy jek ko'redi, kedei'di jaqsy ko'redi dei'di g'oi'.

– Ondai'y bar,– dedi I'tbai', S'erbas'i'dzenin' ol so'zine ereks'e ma'n bermei'.

– Jaqsy. Uzaq bo'gemei'in sizdi. Gosy'darg'a syi'yn'yz tamas'a. Mundai' syi'dy a'kely's'i az bolar. Sizge ko'p rahmet ai'tar uly da'rejeli i'mperator. Ruqsat sizge!

– Asqar ty'raly ai'tylg'an so'zderdi og'an ai'tpai'-aq qoi'yn'yz,– dedi S'erbas'i'dze I'tbai'g'a qoldasyp.

– Alla saqtasyn.

S'erbas'i'dze knopka basyp, birer kisi s'aqyryp aldy:

– Myna kisinin' zattaryn tysqa ko'terip s'yg'aryn'yzdar, avtomobi'lmen gosti'ni'tsasyna aparysyp salyn'yzdar,– dedi.

6

I'y'bi'lei' 1913 jyldyn' 21 fevral ku'ni bolatyn edi. Gazetterdin' habarlandyry'yns'a i'y'bi'lei' ta'rtibi bylai': 21 fevral ku'ni tan'erten' Romanovtardyn' qurmetimen tiley'in tiley'ge, barlyq s'irkey'lerde li'ty'rgi'i'a oqylady, barlyq mes'itterde namaz oqylady. Pats'a – Ni'kolai' II semi'asymen li'ty'rgi'i'any Kazanski'i' soborda oqi'dy. Li'ty'rgi'i'adan kei'in qalada a'skeri' parad bastalady, paradty i'mperator Ni'kolai' Aleksandr atyndag'y alan'da qabyldai'dy. Sol ku'ni kes'ke, qalalardyn' ko'ps'iliginde, a'sirese Peterby'rg pen Moskvada a'r jerde balmaskaradtar, banketter ui'ymdastyrylady. Semi'asymen Ni'kolai' «dvori'anskoe sobrani'e» u'i'inde bolatyn balg'a qatynasady.

22 fevral ku'ni, ku'ndizgi sag'at ekide, Pats'a selosyndag'y Aleksandr sarai'ynda Ni'kolai' oblystardan o'kil bop kelgenderge ay'di'entsi'i'a jasai'dy. Sol ku'ni kes'ke Ni'kolai' biraz adamdardy «Qysqy Sarai'da» qabyldai'dy. Osymen mereke – ai'aqtalady.

Gazetterdin' habaryns'a, bul ma'jilisterdin' ba'rine de propy'skini «mi'ni'str dvora» beredi.

Osy habarlardy oqyg'an Asqar, birde-bir ma'jiliske qatynasa almai'dy ekem dep oi'lady, sebebi – ol o'kil emes. Rasynda solai' boldy. 18 fevraldan bastap u'lestirilgen propy'skilerden I'tbai' aldy, Asqarg'a ol ti'medi. I'tbai' og'an a'permek bolyp edi, so'zin o'tkize almady.

Osy ty'raly Asqar nomerine kelgen Aleksei' Ky'lakovqa ai'tty.

– «Propy'sk» degen so'z be, ta'i'ir!– dedi Ky'lakov,– tilegin'izdi a'perem. Eger qalasan'yz, i'mperatri'tsanyn' o'z qolymen jazylg'andaryn da a'perei'in.

– Rahmet.

20 fevral ku'ni kes'ke, Aleksei' Asqardyn' nomerine asyg'ys kirip qana s'yqty da, i'mperatri'tsanyn' qoly qoi'ylg'an u's' propy'sk a'kep berdi: Kazanski'i' sobordag'y li'ty'rgi'i'ag'a, dvori'anskoe sobrani'edegi balg'a, Aleksandr sarai'yndag'y ay'di'entsi'i'ag'a.

– Qoldan kelgeni osy boldy,– dedi Aleksei' maqtang'andai',– propy'skilerdi mi'ni'strler men generaldardyn' da qudai'y qalag'andary-aq aldy, ko'bine ti'mei' qaldy: Anna Vyry'bova arqyly zorg'a aldym.

– Zor rahmet.

– Erten' balg'a birge baramyz. Pats'anyn' qyzdarymen tantsovat etesiz. Mazy'rka bilesiz be?

– Bilem.

– Tamas'a! Polonez bilesiz be?

– Ol ne.

– Tantsynyn' bir tu'ri. Bylai' (Aleksei' bi'lep ko'rsetti).

– Bilmei'min.

– Onyn' oqasy joq. Hos'yn'yz!

Aleksei' ketken son' Tamara zvoni't etip edi, bu'gin kes'ke jumystarym bar edi dep, odan bu'gins'e jolyqpay'g'a ruqsat aldy.

Ol ku'ni kes'ke Asqar By'latovty ku'tti. Kes'ki sag'at onda By'latov keldi. Buryng'y dag'dymen ekey'i sai'asi' temada biraz so'i'lesti. Markstin', Engelstin', Leni'nnin' birnes'e en'bekterin oqyp u'lgergen Asqar, o'zi s'es'e almag'an birnes'e ma'seleler ty'raly By'latovpen pikir alysty. By'latov Asqarg'a bul joly «I'osi'f Vi'ssari'onovi'c' Stali'nnin' a'zirge baspag'a s'yqpag'an en'begi» dep «Marksi'zm ja'ne ult ma'selesi» degen mas'i'nkag'a basylg'an qoljazbany berdi. «Bu da basylmag'an» dep tag'y bir qoljazba berdi, ol Leni'nnin' «Ult ma'selesi ty'raly syn zametkalar» dei'tin maqalasy eken.

– Bunyn' ba'rine alg'ys ai'tam,– dedi Asqar,– sen arqyly men Peterby'rgte sai'asi' u'lken bir y'ni'versi'tet o'tkendei' boldym. Ko'n'ilimnin' ko'zi jan'a as'ylg'an si'i'aqty. Biraq a'li de bilmegenim ko'p. Amans'ylyq bolsa, Peterby'rgten qai'tqanda bir c'emodan kitap alyp qai'tarmyn.

– Jaqsy!– dedi By'latov.

7

Asqar dy'hovoi' orkestrdin' du'mpildegen day'ysynan oi'andy. Terezenin' perdesin as'yp qarasa, dala tuman, tuman arasynda o'rgen halyq. Sag'atyna qarasa – tog'yz. Endi eki sag'atta li'ty'gi'i'a bastalady.

Ol ki'inip, jy'ynyp, tamaqtanyp I'tbai'g'a barsa, onyn' nomerinde Qudai'bergen men Sai'ym otyr eken.

I'tbai' men Qudai'bergen mes'itke namazg'a baratyndyg'yn, Sai'ym s'erkey'degi li'ty'rgi'i'any ko'rmek bolg'anyn ai'tty. Kazanski'i' sobordag'y li'ty'rgi'i'ag'a propy'skisi barlyg'yn, basqa propy'skilerin Asqar ai'tpai', «qap, endi, nomerde ko'zimiz jay'tan'dap otyramyz-ay'!» dep o'kingen boldy. Ol qy'lyqqa sengen u's'ey'den Sai'ym so'z qatyp, buldandy:

– Kina' o'zin'nen!– dedi ol,– bizben taty' bolsan' g'oi' ba'rin de alasyn'.

– Men ai'typ em, bolmady,– dedi I'tbai', Asqardy ju'detpei'in dep,– zan'y solai' eken, ko'ner emes.

– Men ko'ndirer em,-– dedi Sai'ym nyg'yzsyp.

– Biraz qyzyqty ko'rip ju'r g'oi' bala,– dedi Qudai'bergen,– bir adamg'a osy da jetetin. Adam qyzyqqa toi'a ma?

– Qudeken'nin' so'zi ras, renjimei'min. Barg'ym kep edi, amal joq.

Asqar s'yg'yp ketti. Ondag'y oi'y soborg'a Sai'ymnan bo'lek bary', onymen sobor is'inde jolyg'yp tan'dandyry' boldy.

Ko's'e syn'syg'an halyq eken. Nevski'i' prospektisinin' eki jaq qanatyna da arqan kerip qaz-qatar turg'an poli'tsei'ski'i'ler propy'skisi bardy g'ana is'ke o'tkizip jatyr.

Asqar propy'sikisin ko'rsetip is'ke o'tti. Soborg'a bardy. Sobordyn' aldy da, eki jag'yna keregedei' jai'ylg'an kolonnaly troty'ary da monarhi'i'a si'mvolymen bezengen. S'erkey'ge kiry'di Asqar bala jasynan qyzyq ko'retin edi. Dinge senbei'tin onyn' ug'ymynda, mes'itten s'erkey' qyzyq, sebebi – s'erkey'de a'n ai'tylady, s'erkey'din' jarqyldag'y ko'p.

Kazanski'i' sobordyn' is'ine kirgen Asqar, is'indegi jarqyldaqtaryn tamas'alap, s'oqynyp jatqan orystardyn' arasymen aqyryn jyljyp, «Serdtse tsarevo v ry'ke boji'i'e» degen jazy'y bar «pats'a qaqpasyna» jaqyn bardy.

Sol kezde altardyn' s'ymyldyg'y as'ylyp, patri'arhy, arhi'erei'i, tag'y basqalary bar, a'lem-ja'lem ki'ingen bir top poptar s'yg'a keldi. Merekege arnalg'an li'ty'rgi'i'any orynday'g'a Gretsi'i'adan Anti'onski'i' dei'tin patri'arh s'aqyrylg'anyn, Ry'ssi'i'ada patri'arh jog'yn Asqar biledi.

Poptardyn' azan-qazan, y'-s'y' oqyg'an dug'asyn tan'syq ko'rgen Asqar, pats'a men onyn' semi'asy s'erkey'ge kirgenin, altar qasyndag'y stolg'a kelgenin abai'lamai' qaldy. «Pats'a, pats'a» degen sybyr jan-jag'ynan s'yg'a bastag'ansyn, qasyndag'y birey'ge «ka'ne?» dep edi, «a'ne!» dedi ol.

Gvardei'ski'i' forma da ki'ingen, kis'kene deneli, qy's'yq jay'yryndy, aryq, s'ymqai' ji'ren kisini ko'rgen Asqar, pats'alyqty og'an qi'mag'andai', «anay' ma?» dedi qolymen nusqap.

– Sol, sol!

– Qasyndag'y bala kim?–dep. surady Asqar ko'rs'isinen.

– Nasledni'k, Aleksei' Ni'kolaevi'c'.

Nasledni'k kepken ag'as'tai' qup-qy' eken. Onyn' dimka's ay'ry' ekenin Asqar biledi.

Asqardyn' qasyndag'y adam, og'an pats'anyn' a'i'elin, qyzdaryn ko'rsetti.

Ni'kolai' stol qasyna kelgende patri'arh stoldyn' jaby'yn ko'terdi. Stol u'stinde turg'an koronany (ta'j) pats'a alyp basyna ki'di, derjavany (u'stinde kresi bar domalaq altyn s'ar) on, qolyna, ski'pi'trdi (asa-tai'aq) sol qolyna aldy. Sodan kei'in patri'arh Anti'onski'i' on' qolyna di'kkeri' (eki s'yraqtyn' s'amy), sol qolyna tri'kkeri' (u's' s'yraqtyn' s'amy) alyp, pats'ag'a jaqyndady. Arhi'erei'din' birey'i altyn ai'aqqa ty'ralg'an nan men og'an qui'g'an qyzyl araqty ko'terip, qasyqpen bir ilip ap, Ni'kolai'dyn' ay'zyna tosty. Sol kezde eki qolyndag'y s'yraqtardy ai'qys'tai' bulg'ap, patri'arh pats'ag'a bata berip, pats'a qasyqtag'yny ay'zyna qapqanda dug'a oqydy: «Pri'mi'te, i'adi'te, si'e est telo moe, eje za Vas lomi'moe vo ostavleni'e grehov; pei'te ot nee vsi', si'i'a est krov moi'a novogo zaveta, eje za Vy proli'vaetsi'a vo ostavleni'e grehov».

Ni'kolai'dan kei'in «qasi'etti asty» Aleksei', odan kei'in a'i'eli, qyzdary is'ti.

Sodan kei'in poptar da, s'erkey'degiler de pats'any «Pats'any saqta qudai'» a'nimen jo'neltip saldy. Ai'ag'yn basa almai'tyn nasledni'k Aleksei'di, onyn' ku'ty's'isi Verevonka ko'terip a'ketti.

Pats'as'yldyqtan bylai' da tu'n'iletin Asqar, pats'anyn' o'z qara basynan tipti tu'n'ildi. Ni'kolai' da, onyn' balasy da, Asqarg'a tu'bi s'irip, basyn k;urt jegen ag'as' si'i'aqtandy.

Pats'a ketkesin o'zge quls'ylyqqa qaramai' Asqar da s'erkey'den s'yg'y'g'a jyljyp edi, jolynda Sai'ym kezdesti.

– A'i', sen qai'dan ju'rsin'?– dedi Sai'ym Asqarg'a.

– Senin' ai'ag'yn' basyp, basyn, sug'ylatyn jerge jetetin ai'aq pen sug'ylatyn bas mende joq dep pe en'?

So'zden tosylg'an Sai'ym u'ndemedi.

Gosti'ni'tsag'a qai'tqan Asqar nomerine kirip s'es'ine bergende, esik qag'yldy.

– Pojaly'i'sta!–dedi ol.

Esik as'yp, s'tattyq ki'imdi eki erkek kire berdi.

– Asqar Dosanov siz bolarsyz?– dep surady birey'i.

– I'e, men!– dedi Asqar.

Erkektin' birey'i usyna bergen qag'azdy Asqar alyp oqysa, ony tutqynday' ty'raly order eken.

Ju'regi ay'zyna tyg'yla qalg'an Asqar, qaltyrag'an day'yspen:

– Ne u's'in?–dep edi.

– Ol ty'raly bastyqtarmen so'i'lesersiz,– dedi erkek,– biz orynday's'y. Ki'inin'iz!

– Zattarym s'e?

– Zattaryn'yz bizdin' y'pravleni'ede.

Asqardy eki erkek jandarmeri'i'ag'a alyp barsa, onyn' bo'lmesindegi sai'asi' kitaptar nac'alni'ktin' stolynyn' u'stinde jatyr. Asqar ol kitaptardan tanai'yn dep edi, nac'alni'k By'latovty s'aqyryp aldy.

Ekey'i de moi'nyna almady.

– Moi'yndatamyz!–dedi nac'alni'k,– a'zirge bizde qonaqta bola turasyzdar.

Ekey'i de abaqtyg'a jabyldy.

Asqarg'a degen pole u's' jaqty bop quralg'an edi: Kos'ki'nnin' doneseni'esi, Bazarhannyn' «bai'qan'dar» dey'i, Tamaranyn' timiskiley'i.

Bul u's' pa'leni de sezbegen Asqar, syrynyn' qalai' as'ylg'anyn saryla oi'lag'anmen taba almady.

I'tbai' Asqardy jog'altty da, habar-os'aryn bile almai', eline qai'tty.

Abaqtyg'a japqan Asqardy jandarmeri'i'a ai'dan artyq ustap, aldap ta, qorqytyp ta surag'anymen, «ol kitaptardy ko'rgen tu'gil estigem de joq!» dep moi'nyna almady.

Aqyry Asqardyn' s'yn syryn ai'tqyza almag'an jandarmeri'i'a, ony «qog'amg'a qay'ipti» adam degen «qylmyspen», «qaladan en' alys jer» dep, S'y' o'zenin jai'lai'tyn elge «a'kims'ilik jer ay'dary'g'a» jibermek boldy. Ko'p kes'ikpei' Asqar Arysqa s'ei'in (Tas'kent pen Tu'rkistan qalalarynyn' arasynda) abaqty vagonynda otyryp kep, odan etappen A'y'li'eata qalasy arqyly S'y' o'zenine ai'daldy.

EKINSHI BÓLIM

TAŃ ATARDA

BIRINSHI TARAÝ

BÚLINSHILIK

1

Ku'nge s'ag'ylysqan ku'mis ku'mbezdei' to'rt aq u'i', Asqardyn' ko'zine alystan s'alyndy.

Y'aqyt mai'dyn' basy edi. Ko'ks'etay' jerinin' qui'qaly qyrtysyna o'sken nes'e tu'sti gu'lder, nes'e tu'rli s'o'pter – qarag'anda ko'z toqtatpai' masatydai' qulpyrady. Qulpyrg'an masaty dala denem s'an'danbasyn degendei', ai'nala tolqyg'an sag'ymnan aqyryn g'ana silkinedi. Tu'nde tay'g'a qonaqtap, ku'ndiz dalany kezip kelei'in degendei', jan-jaqqa tarag'an ko'ktemnin' qunarly bulty aspandy ji'ektep baryp a'ldeqai'da taramdanyp jay'ady. Jay'g'an jan'byrdyn' ko'sile aqqan tams'ylary jerdegi qulpyrg'an masatynyn' toqylyp jetpegen us'y si'i'aqtanyp, aspanda s'ubala asylady. Nes'e tu'sti ko'belekter jolay's'ylardyn' ai'nalasyn orai' us'qanda, Asqardyn' ko'zine qulpyrg'an dalanyn' gu'lderin a'ldekim u'zip, bularg'a s'as'y' s'as'qan syqyldandy. Gu'lder de ko'belek, ko'belekter de gu'l si'i'aqtandy. Ai'nalasyn tamas'alag'an Asqardyn' oi'yna Abai'dyn' ko'ktemdi sy'rettegen o'len'i tu'sip, arbanyn' u'stinde yn'yrsyp sol o'len'men a'n ai'tai'yn dep edi, aspang'a s'yrqap s'yg'yp alyp, qanattaryn jybyrlata qag'yp jyrlag'an boz torg'ai'lar ko'n'ilin bo'lip jiberdi.

Asqaqtag'an tay'syz, munartqan ormansyz, jupar i'si murnyn jaratyn s'alg'ynsyz, qurag'y jai'qalg'an s'alqar ko'lsiz, jap-jazyq, sup-sur s'el daladan, tabi'g'aty tamas'a ko'rkem o'z ty'g'an jerin ko'rgende, Asqar tamyqtan s'yg'yp, jumaqqa kirgendei' boldy.

Asqardyn' esine «Qara torg'ai'» a'ni tu'sti. Ko'rkem dalag'a s'attang'an sezim, sananyn' ulyqsatyna qaramai'-aq, oi'g'a kelgen a'ndi syrtqa eriksiz ai'dap s'yqty. A'n salyp jibergenin Asqardyn' o'zi de an'g'armai' qap, o'z day'ysyna o'zi selk ete tu'sken sekildendi:

«...Esildin' ar jag'ynda bir teren' sai',

Su'i'retken jibek arqan tel tory tai'.

Ar jaqtan bir qyz alyp kele jatsam,

Basyp tur osy a'nge qara torg'ai'...»

«Qara torg'ai'dyn'» qai'yrmasyn Asqar bai'ay'latyp jiberip, basynda qatty s'yqqan day'syn, ai'ag'ynda o'zi de zorg'a estidi. Asqar ons'a a'ns'i jigit emes edi, a'ndi ug'ympaz bolg'anmen ja'ne negizgi sarynyn buzbag'anmen, onyn', day'sy pa'lendei' jatyq ta, qon'yray'ly da bolmai'tyn. Eger qattyraq ai'qai'lasa, baryldap ketetin.

Asqardyn' qasyndag'y jigit, onyn' a'ninin' ai'ag'y bai'ay'lay'yn day'synyn' nas'arlyg'ynan ui'alg'andyg'y s'yg'ar dep uqty. Ol jigit «Aqqy'men aspandag'y a'n qosatyn» Birjan saldyn' eliniki edi. Birjannan alyp qalg'an «S'alqymany» s'yrqag'anda, S'alqar ko'linin' day'yldy ku'ngi betindei' tolqytatyn aqyndar bul jigittin' ay'lyna talai' kelgen. Ol jigit Birjan a'nin estigende:

«...S'yrqap qalqyp, sorg'alap tamylji'dy,

Ju'rek terbep, oi'atar basta mi'dy,

Bul du'ni'enin' la'zza'ti ba'ri sonda,

Oi'syz qulaq ala almas ondai' syi'dy!..» –

dep Abai' si'pattag'andai' a'demi a'nge u'i'rengendikten, anay'-mynay' a'ndi mensinbei'tin edi. Biraq jigitke Asqardy ajy'alay' oi'y keldi. Onyn' tu'sinigins'e «oqyg'an jigit qazaq da'stu'rine de, a'nine de s'orqaq bolady». Asqarg'a ol atyn ylay'g'a jaldag'anda, sodan bir pai'da taba qoi'ai'yn degen joq. Asqar ketip bara jatqan jo'nde jumysy boldy...

– Qurbym!–dedi ol Asqarg'a ku'limsirei' qarap,– nege toqtai' qaldyn'? A'nin' jaqsy eken, erkin dala g'oi', ba'lkim ko'terin'kirep sals'y!

Asqar jigitke tunjyrai' qarady, u'ndemedi.

«A'nin' jaqsy eken degenimdi ko'n'iline ay'yr alyp qaldy ma» degen oi' «eldi jigitke.

Asqar qazaqtyn' kep a'ninin' tari'hyn biledi. Ol biletin qazaq a'nderinin' ko'bi belgili oqi'g'ag'a qurylg'an. «Qara torg'ai'» da sondai' a'n. Onyn' mazmuny: alys jerde suly' qyz baryn estigen a'ns'i jigit nes'e ku'n, nes'e tu'n jol s'egip qyzdy tabady. Ol qyz ku'i'ey' tan'dai'dy eken. «O'zime minezi, qylyg'y unamag'an jigitke barmai'myn!» dei'di eken. Talai' maldy jigitter, talai' keskindi jigitter kelse de, birey'in de unatpai' qai'taryp jiberedi eken. Sol qyzdy myna izdep barg'an jigittin' a'nderi qorg'asyndai' balqytady, si'qyrs'ydai' arbai'dy. Qyz jigittin' o'zinen ko'ri a'nine g'as'yq bolady. A'nmen arbalg'an qyz, bi'ik aspannan arbay'men jerge tu'sip jylang'a jem bolg'an torg'ai'dai', jigittin' erkine ko'nedi. Biraq ol kezde el namysy ku's'ti. A'n ai'typ qan'g'yryp ju'rgen jigitke ry'ly el qyz bermei'di. Eger qyzdy alamyn degen ni'etin sezse: en' jen'ili – sabai'dy, en' ay'yry – joq qyp jiberedi. Bul qay'ip su'i'isken eki ju'rekke bo'get bola almai'dy. Ekey'i tu'nnin' tui'yq qaran'g'y ko'rpesinin' astymen, ba'i'gege jaratqan bai'dyn' attaryn minip qas'yp otyrady. Olardyn' urlanyp qas'qan mezgili osyndai' mai'dyn' is'i eken dei'di. Jigit pen qyz Esil o'zenine tan' biline jetip, Esildin' jai'qalg'an kerbez qalyn, bui'ra talynyn' arasyna jasyryng'an eken dei'di. Qaterden aman qutylg'anyna s'attang'an eki jas jasyl taldyn' arasynda, jasyl s'o'ptin' u'stinde ken'esip otyryp, ku'nnin' s'yqqanyn da sezbei' qalg'an eken dei'di. S'yqqan ku'ndi qos'emettep a'nimen qarsy alg'an bir top qara torg'ai', taldyn', eteginde otyrg'an eki jasty sezbei', butaqtardyn' basyna qonyp sai'rag'an eken dei'di. Jasyl japyraqtyn' arasynan kezin salg'an bularg'a torg'ai'lar butaqtyn' basyna ji'i s'yqqan qaraqat jemisi syqyldy bop elestegen eken dei'di. Sonda sol torg'ai'lardyn' a'nine qyzyqqan a'ns'i jigit u'nin torg'ai'larg'a qosqanda, torg'ai'lardyn' day'sy men munyn' day'sy birdei' s'yg'yp, torg'ai'lar day'ystaryna adam u'ni qosylg'anyn an'damag'an eken dei'di. Qasyndag'y g'as'yg'y, a'ns'i jigittin' jan'a a'nine su'i'sinip, tal arasynda, torg'ai'lardyn' qanattarynyn' astynda otyrg'any esten s'yg'yp, o'zin s'yldahanada otyrmyn dep tu'sinip: «Ba'y' pa'le!» dep jigitti ko'tergende, torg'ai'lar u'rkip us'qan eken dei'di. «Qara torg'ai'» a'ni jigittin' sondag'y a'ni eken dei'di...

Torg'ai'lar us'qannan kei'ingi jigit pen qyzdyn' ne bolg'any, qai'da bolg'any Asqarg'a ma'lim emes. «Qara torg'ai'» a'ninen kei'in Asqardy tunjyratqan jigit pen qyzdyn' tag'dyry qalai' s'es'ilgendigi emes, esine sol arada Botago'z tu'skendik.

Botago'zdi onyn' ko'rmegenine mine, bi'yl u's' jyl. Osy u's' jylda o'zgergen Asqardy, osy ku'i'inde u'stine kirip barsa, Botago'z tani' almai' da qalar ma edi, qai'ter edi.

Onyn' bulai' o'zgery'ine tolyp jatqan sebepter boldy.

1913 jyly S'y' o'zeninin' boi'yndag'y, jazy-qysy s'o'l dalada ko's'ip ku'neltetin qaladan alys elderge jer ay'darylg'an Asqar, barg'an mekeninen u's' jyl udai'ymen qozg'almady. Bul el gazet-jy'rnal degendi bilmei'di eken. Kitap degen de atymen joq. Mektep, s'kola jag'y bylai' tursyn, eskis'e oqytatyn moldanyn' o'zi qadaq-qudaq a'ren' kezdesedi. Elinde jarty protsent eskis'e biletin adam bolsa bolar, a'i'tpese odan da az.

Sondyqtan, du'ni'ede bolyp jatqan sai'asi' halge bul eldin' san'yray'lyg'y qulaqqa urg'an tanadai' eken.

O'z ty'g'an elin nadan dep ju'retin Asqar, en' nadandy budan ko'rdi. Onyn' ty'g'an elinde kedei'ler nas'ar jag'dai'da turg'anmen, bai'lardyn' ko'ps'iligi qalanyn, bai'laryna eliktep, u'i'in de, o'z boi'yn da saltanatty ustay's'y edi. Mynay' eldin' kedei'i tu'gil, bai'ynyn' ko'ps'iliginde adam si'i'aqty turmys joq, ki'im-kes'eginin', to'sek-ornynyn' ba'ri bag'yp ju'rgen malynyn, teri-tersek, ju'n-jurqasynan o'z qoldarymen istelgen. Myn'dap qoi', ju'zdep tu'i'e ai'dai'tyn kei'bir bai'lardyn' u'i'inde, jambasy tus'ynatyn bir to'senis'i, eti tus'ynatyn bir ki'imi, ay'zy tus'ynatyn bir ydysy joq; bai'lary ydys-ai'ag'yn jy'sa yrysymyz qas'ady dep, o'te nas ustai'dy, dag'dylanbag'an adamnyn' qusqysy keledi.

Qazaq halqynyn' ma'deni'etti orys halqymen aralasyp otyry'ynda zor ma'deni'ettik man'yz baryn Asqar osy elge kelgende ko'rdi. Ana jyly Peterby'rgte Smi'rnov pen By'latovtyn': «qazaqtyn' Rossi'i'ag'a qaray'y baqyt, Rossi'i'ani'n, pats'asy, pomes'i'k pen kapi'tali'si jaman bolg'anmen, halqy, ma'deni'eti jaqsy» degen so'zinin' rastyg'yna Asqardyn' ko'zi endi tipti ai'qyn jetti. Bul eldin' is'ine a'kep jiberse, qandai' ma'deni'etti degen adamnyn' tag'ylanyp ketetinine onyn' ko'zi tez-aq jetti.

S'o'l elinde Evropas'a ki'inetin adam emge joq eken.

«S'yrag'ym,– dedi Asqarg'a ol alg'as'qy barg'anda,– myna ki'imin'di ko'zge ko'rsetpe, eldin' si'qyn buzba, osy eldin' bozbalasy ne ki'se, sen de sony ki'!»

Bul aqyldy Asqar tyn'damasa, elge jeksuryn bolatyn boldy. Basqa barar jeri joq ol, turg'ylyqty eldin' tezine tu'skesin i'ilmey'ge s'ydamady. Yrqyna amalsyz ko'ndi. Tu'p-tu'gel qazaqs'a: jekei' tymaq, saptamaly etik, ken, qoltyq, uzyn jen' s'ekpen ki'inip, ay'yldag'y sypai'y jigittin' biri boldy da s'yqty.

Turg'yn el «mynay'yn' da kelispes» dep Asqardyn' tolqyndy qara bui'ra s'as'yn da ustaramen taqyr g'yp qyryqtyrdy.

«Murtqa o'kpelep ju'rgende saqal s'yqty,

Jyg'ylg'annyn' u'stine judyryqtap».–

dep Baly'an S'olaq ai'tqandai', «tu'sin' o'zgerse birjola o'zgersin» degendei', Peterby'rgte birins'i ret ustara ti'gizgen Asqardyn' murty, S'y'g'a kele, jan'byr artynan ko'ktegen jerdei' qaptai' qaldy. Az ku'nde ol qi'yq qara murtty jigit boldy. Kes'ikpei' saqal s'yqty.

S'y' eli saqal-murtqa ustara ti'gizbei'di eken, tu'gi mol, o'rim-taldai' jigitterdin' saqaly key'desine tu'sedi. Asqar da sonyn' biri bola qaldy.

Jer ay'dary'dyn' merzimi nes'e jyl ekenin Asqarg'a poli'tsi'i'a ai'tqan joq edi. S'y' elinde biraz jyl turyp eline qai'tatynyn, i'a o'le-o'lgens'e osy elde pende bop qalatynyn Asqar bilmedi.

U's' jyl udai'ymen qala betin ko'rmegen Asqar S'y' elinen: A'y'li'eatag'a, Aqmolag'a, Atbasarg'a, ja'rmen'kege baratyn kery'enmen «poc'tag'a salarsyn'» dep, senimdi adamdar arqyly Botago'zge talai' hat berdi. S'yqqan jolynan u's'-to'rt ai'da a'ren' oralatyn kery'ens'iler «hatyn'dy ai'tqan jerin'e tapsyrdyq» dep keledi. Olary ras pa, joq pa? Ras bolsa, salg'an haty Botago'zge bara ma, joq pa? Botago'z o'zi aldy ma, ne eregispen basqa birey'ge zorlap berdi me? Bul suray'lardyn' ba'ri de Asqarg'a s'es'y'siz jumbaq.

Osyndai' halda, ma'deni' o'mirden qol u'zip, jabai'y ay'yl qazag'ynyn' biri bop, syrty bu'tin, is'i tu'tin bop ju'rgende, bolys arqyly Asqar Ombyg'a s'aqyrylg'an qag'az aldy. «Sizdin' basyn'yzg'a erik,– dep jazypty qag'azda,–1916 jyldyn' mai'ynan bastap, qazaq ay'yldarynyn' maly men janyna sanaq ju'redi, osy jumysqa sizdi de s'aqyramyz. Naznac'eni'e aly'g'a Ombyg'a kelin'iz!»

Qag'az Asqardyn' qolyna marttyn' basynda ti'ip, ol Betpaqtyn' s'o'lin jag'alap, Qarag'andy, Aqmola, By'rabai'dy betke ustai' Ombyg'a sapar s'ekti. Jols'ybai' ol ylay'men toqtay'syz keledi. Biraq onyn' ko'n'ili asyqqanmen, kerilgen ken' dala asyg'ar emes.

Asqar ty'g'an eli Ko'ks'etay'g'a eki ai'da zorg'a jetti. Beti ty'ra I'tbai' ay'yly.

Ko'ringen I'tbai' ay'ylyn Asqar suramai'-aq tanydy: I'tbai' tuqymynyn' bai'ag'y ku'mistei' ku'nge s'ag'ylysqan aq u'i'leri... Ay'yldyn' yq jag'ynda qaras'alardyn', qon'sy-qolan'nyn', say'yns'y-mals'ylardyn' bai'ag'y u'i'gen tezektei' qara-qurym u'i'leri...

«Ba'rekeldi-ai'!–dep oi'lady ol, – osy ay'ylg'a beker ty'ra bettedim-ay'! Renjisip ai'rylysqan adamg'a janaspai', ay'laq ju'rgenim jaqsy edi».

I'tbai' ay'lynyn' ko'rinisi key'desine nai'zadai' tirelgen Asqar ats'yg'a «buryl!» dep qala jazdap, ay'zyn jaba qoi'dy. «I'tbai'dyn' Botago'zge ko'n'ili ketkeni ai'qyn. Eger Botago'z sonyn' u'i'inde otyrsa qai'tem?!» degen qay'ip kirdi. Asqardyn' oi'y ten'izdei' tolqydy. Bir jag'ynan: «Ag'alary er edi, key'desinde jany turg'anda s'yryldatyp bere qoi'mas. I'tbai' tartyp ala da qoi'mas!» degen oi' kelse, ekins'iden: «I'tbai'dyn' salatyn qaqpany ko'p te, myqty da: eger ol sol qaqpandaryn Botago'zge ai'nala qursa, ag'a-mag'alarymen tu'gel tu'sy'ine de so'z joq. I'tbai'men ten'destirgende, Botago'zdin' ag'alarynyn' qai'raty nemene? Nas'arda ne qai'rat bar?»

Osy oi' kelgen Asqar, «barmasam qai'tedi?» dep bir turdy da, tag'y da «barai'yn, nesi de bolsa ko'rei'in» degen oi'g'a tabanyn tirep, ats'yg'a:

– Ai'da, atyn'dy!– dedi.

2

I'tbai'dyn' ay'ylynda nes'e u'i' bar, qai' u'i' qai' jerde otyratyny Asqarg'a ma'lim edi. Ay'ylg'a jaqyndag'an kezde, ay'yldan sozylyp s'yg'a bergen bir ko's'ti ko'rip, «osy ay'yl ma, bul emes pe?» degen oi' tu'sti og'an.

U'i' sanyna qarasa I'tbai' ay'yly tu'gel syqyldy. «Olar bolsa,– dep oi'lady Asqar,– mynay' ko's' ne?»

Ko's' tym uzyn eken. Bir s'eti men ekins'i s'etine ko'z jetpei'di. Ko's'ken ay'yl dei'in dese, a'ri ko'birek, a'ri man'yna ergen mal joq. «Malsyz el ko's'e me? Bul ne ko's'!» Asqardyn' qulag'yna «Ko'ks'etay' y'ezine azdap pereselens'iler kelip jatyr» degen so'z ti'gen edi, solar s'yg'ar dei'in dese, kes'tin' bet alysy soltu'stikke qarai' ja'ne ko's'tin' ko'zge us'yrai'tyn artqy jaq us'ynda ko'binese qazaq arba jegilgen. Mai'dang'a jo'neltken orys jigitteri s'yg'ar dei'in dese, og'an ja'ne uqsamai'dy. «Apyr-ay', bul ne ko's'?»

Asqar ay'ylg'a jaqyndady. Ay'yldyn' artynda jarty s'aqyrymg'a jy'yq jerde birey'ler bi'e bai'lap jatyr eken. Jylqynyn' sanyna, jelinin' tu'rine qarap, I'tbai' u'i'inin' jelisi ekenin Asqar ai'tpai'-aq bildi.

«Bi'eni jaqynda bai'lag'an-ay', zady?– dep oi'lady ol, jelige bai'lag'an qulyndardyn' turysyna qarap,– tartynyp turg'anyn qaras'y, jany'arlardyn'!»

Ol qulyndy o'te jaqsy ko'ry's'i edi. Sondyqtan jelige bai'lang'an qulyndardyn' say'yrynan, jalynan si'pag'ysy kep turdy da, ol oi'yn ats'yg'a ai'tpady. Onyn' ko'zi ay'ylg'a jetkens'e jelide boldy. Bular jelinin' qasynan o'tkende, qulyndardyn' ten' jartysy bai'lang'an joq edi. I'tbai' u'i'inin' a'deti: jylqyny jasynan quryqqa u'i'retip, qulyndy quryqpen ustay' bolatyn. Alg'as'qy bai'lang'an kezde quryqqa u'i'renbegen qulyndar ustatpai', bi'e bai'lay' tu'ske s'ei'in sozylatyn. A'sirese, erte ty'yp qara qulaq bolg'an qulyndar, jylqydan s'yg'a qas'yp, atqa jetkizbei' a'y're qylatyn. I'tbai'dyn' ja'ne bir a'deti – jyl sai'yn mama bi'elerden basqa bir ai'g'yrdyn', u'i'iri – ylg'i' qy'lyq bi'elerdi bai'latatyn. Qulyn ku'ninen kei'in ju'gen, quryq ko'rmegen qy'lyqtardyn' ko'ps'iligi u'i'irinen s'yg'a qas'yp, qula du'zge bet alyp alg'as'qy kezde attyn' da, adamnyn' da silesin qurtatyn. Biraq I'tbai' bug'an ku'ni buryn ai'la istep, yn'g'ai'ly ju'i'rik ai'g'yr men attardy jarattyryp, qas'ag'andy qai'da qas'sa da qutqarmai'tyn. Qas'ag'andy boldyrtyp baryp ustag'annan kei'in, aldag'y ku'nde tez ustay' u's'in moi'nyna ag'as' keldek bai'latyp, qas'ag'an qas'ai'yn dese de, keldek tizesine tarsyldap urylyp erkin s'aba almai'tyn. Onyn' u'stine bastapqy qy'g'an ku'ni, qy'g'yns'y quryqpen uryp qorg'alatyp qoi'g'andyqtan ai'qai' s'yg'yp, quryq ko'terilgen kezde, qas'ag'annyn' zapy s'ekkenderi oi'qastap s'yqqan u'i'irine qai'ta tyg'ylatyn. Bi'e bai'lay'dyn' osyndai' qi'yn s'ag'ynda qas'ag'andy qy'atyn da, jy'asytatyn da Bu'rkitbai' bolatyn.

Jelinin' man'ynan o'tkende, qans'yrdai' qatyp qalg'an qarager bedey'ge jai'daq minip, moi'nynda keldegi bar tory ala bi'enin' son'ynan quryg'yn ko'ldenen' ustap, ko'i'leginin' arqasy jelge u'rgen qaryndai' tompai'yp, jalan, bas dalaqtap s'ay'yp bara jatqan jigit Bu'rkitbai' ekenin Asqar bildi. «Apyr-ay', mynay' qas'ag'an qy'g'ys' qarager bi'e a'li de bar eken-ay'!» dep oi'lady ol.

Jeliden o'tip u'i'din' syrtynda ju'z sarjandai' turg'an buzay' bai'lag'an arbalarg'a, arbalardyn' man'ynda turg'an si'yrlardy ko'zi s'alg'anda, Asqarg'a Botago'z ty'raly manag'y oi'y qai'ta oraldy. «A'lde say'yns'ynyn' birey'i Botago'z be!» degen qay'ip kirdi og'an.

– Ai'da atyn'dy!–dedi ol ats'yg'a, si'yrlarg'a qarag'ysy kelmei'.

Ay'ylg'a jaqyndag'anda aqyryn ju'retin, qatty ju'rgendi eserge eseptei'tin ay'yldyn' a'deti boi'yns'a, ats'y jeliden etkennen kei'in ai'an'nyn' az-aq aldyndag'y bu'lkildek jelispen kele jatyr edi.

«U'i'din' irgesine kelgende ai'da degen nesi, esi durys pa?»–dep oi'lady ats'y.

Ne bolsa da I'tbai'dyn' o'z u'i'ine tu'sy'di maqul ko'rgen Asqar, jobalap kelip:

– Anay' u'i'din' qasyndag'y ko'k arbag'a toqta,– dedi ats'yg'a.

Ats'y u'ndemesten nusqag'an arbag'a kelip atyn tirep edi, arbanyn' yq jag'ynda to'rt-bes kisi alqa-qotan ken'esip otyr eken. «Bul kim?» degendei' ken'esip otyrg'andar jolay's'ylarg'a qarag'anda, Asqardyn' ko'zine I'tbai' us'yrai' ketti.

– Asqar g'oi', mynay'!– degen I'tbai'dyn' ku'biri estilip qaldy, Asqardyn' qulag'yna.

Peterby'rgte Asqardyn' qai'da ketkenin biletin I'tbai'dyn', onyn', amandyq-jamandyg'ynan habary joq edi. «Apyray', bul qai'dan kep qaldy!» dep oi'lady ol.

Arbadan tu'se bergen Asqar «I'tbai' qai'ter eken?» dep oi'lap edi, «mu'mkin, elemes» degen oi'ynan s'yqpai', I'tbai' jer tirep ornynan turdy da, Asqarg'a qarsy ju'rdi. I'tbai'dyn' tu'r-tulg'asyn Asqar ko'zimen tez s'olyp edi: bai'ag'ydan kep s'arlang'an eken. Ka'dimgi balpi'g'an u'lken deneli, saba qursaqty, uzyn saqaldy, bai'saldy kisi bopty.

– Salay'mali'kem!– dedi Asqar qarsy ju'rip.

– Esenbisin', s'yrag'ym!– dedi I'tbai' «A'li'kemsalamnyn'» ornyna, qolyn sozy.

I'tbai'dyn' y'ysy zor, qoly da semirgen eken.

I'tbai' Asqarg'a sag'yng'an kisidei' uzaq amandasty. «Deni-qaryn' say' ma?», «Ai'aq-qolyn' aman ba?», «Aman-esen ju'rsin' be?», «Jaqsy-jai'ly ju'rdin' be?», «Ay'ry'-syrqay'dan qag'assyn' ba?» degen syqyldy amandyqtan tu'k tastag'an joq.

I'tbai'dyn' qasyndag'ylardy Asqar tanymady. Biraq ki'imderine, tu'rlerine, key'delerine taqqan znaktaryna qarag'anda ba'ri de ay'ylnai'lar eken.

«Bular nege ji'nalyp ju'r?»–degen oi' keldi Asqarg'a. Amandyqtan kei'in I'tbai'dyn' bet qubylysynan «u'i'ge ju'rei'ik» degen so'z ug'ylyp edi, «so'zderin bo'ldim bilem» degendei':

– Otyryn'yzdar!–dedi Asqar.

– Otyrsaq otyrai'yq,– dedi I'tbai', manag'y otyrg'an jerine baryp en'kei'ip,– u'i' is'i ji'nalsyn, to'sek to'selsin. U'i'di bul arag'a jan'a g'ana qondyryp ek.

Ay'yldyn' jan'a g'ana qong'anyn Asqar jai'qalg'an s'alg'ynnan da bai'qady. Jeri qans'a s'o'ptesin bolg'anmen, I'tbai' ay'lynyn' ko'p maly birer ku'nde-aq tapap tastai'tyn. Myna ay'yl qong'an jerdin' s'alg'ynyn ko's'tin' ko'ligi men arbalardyn' don'g'alag'ynan basqa es'na'rse baspag'andyg'y ko'rinip tur. Qalyn' s'alg'yn otyrg'an adamnyn' i'yg'ynan asady; ay'a rai'y sol ku'ni jelkemdey' edi, ken' dalanyn' qalyn' salaly s'alg'yny jelkemnen ten'izdei' tolqi'dy. Tu'si myn' qulpyrg'an tolqyndy jasyl s'alg'ynnyn' is'ine su'n'gi' otyra ketken Asqar: «S'irkin, Ko'ks'etay'!–dedi is'inen, ko'kirek kere dalanyn' juparly ay'asyn jutyp,– s'irkin, du'ni'ede sendei' de jer bar ma eken!»

– Mynay' ay'ylnai'lar, jan'a biraz u'i'ler jo'neltti,– dedi I'tbai' Asqarg'a jol-jo'nin surap bolg'annan kei'in.

– Ne u'i'ler?

– Ki'iz u'i'ler.

– Qai'da?

– Sog'ysqa. Qazyna jumysy qatty bop tur g'oi' osy kezde. Mynay' sog'ys jurtty ku'i'zelty'ge ai'naldy. O'tken jyly soldatqa dep qyryq bes u'i' jiberip em, bi'yl eki ret toqsan u'i' jiberdim. Jan'ag'y ay'yldan s'yqqan ju'kti ko'rgen s'yg'arsyn'?

– I'e, ko'rip em. Bul ne dep oi'lap em?

– Ne dep oi'lasan', ol sol u'i'ler. S'yg'yn da basyp barady halyqty. Bi'yl o'z bolysymdag'y elden u's' ju'z at berip otyrmyn. Aqs'asy o'z aldyna.

«Qazaq» gazetinin' betinde «sog'ysqa ja'rdem» degen bo'limde I'tbai'dyn' ja'rdemdi ko'p ji'nap, gy'bernatordan alg'ys alg'anyn Asqar jolda Aqmola qalasynda birey'den oqy edi. Myna so'zderine qarap: «Halyqqa munyn' da jany as'i'dy eken-ay'!» dep oi'lady Asqar.

1916 jyly 22 i'anvarda s'yqqan «Qazaq» gazetinin' 165 sanynan Asqar «Qazaqtan soldat aly'y mu'mkin» degen habardy oqyg'an edi, sol habardy I'tbai'g'a estirtkeli bir oi'lap turdy da, anyq habar bolmag'andyqtan s'os'ytarmyn dep ai'tpady.

– Erg'azymysyq, a'i'!–dedi I'tbai' u'i'inen s'yg'a bergen bir jas jigitke.

– I'e.

– U'i' ji'naldy ma?

– Ji'naldy.

– Ku'nsip dalada otyrmai'yq, u'i'ge ju'r, Asqar,– dedi I'tbai' tura berip.

– Barsaq barai'yq,– dedi Asqar da turyp.

Oi'ynan Botago'z ketpegen Asqar, «qai' jag'ymnan kezdesip qalady?» degendei' jan-jag'yna jaltaqtap, I'tbai'men birge u'i'ge qarai' ai'an'dady. Ay'ylnai'lar otyryp qaldy.

Asqar kirse, jurt jan'a bolg'anmen, I'tbai' u'i'ine ottai' jai'nag'an qaly kilemderdi to'setip tastag'an eken.

– Otyr, s'yrag'ym!– dedi I'tbai', Asqarg'a to'rge to'sey'li s'yt ko'rpesinin' u'stinen oryn ko'rsetip,– s'ars'asan' qi'sai',– dep jastyq tastady.

– Rahmet, ag'ai'.

– Astapyralla!– dedi I'tbai' (solai' dei'tin onyn' kei'de a'deti boly's'y edi), tizesin bu'kpei' turyp,– a'lgi ay'ylnai'dyn' qazir ketetini bar edi. Bir kerekti jumysymdy umytqanymdy qaras'y, ai'typ qalai'yn: ulyqsat et, s'yrag'ym. Qazir kelem.

– Baryn'yz.

Syrtta toptalyp otyrg'an ay'ylnai'larg'a I'tbai' oryndai'tyn isteri ty'raly a'mir berip attandyrdy da, Qojantai' degen birey'in «kis'kene sabyr et!» dep alyp qaldy.

– Beri kel!– dedi og'an I'tbai', u'i'den uzag'yraq jerge qarai' ju'rip,– ken'esei'ik.

Qojantai' I'tbai'dyn' ne ai'taryn sezdi de, son'yna erdi.

– Otyr!–dedi I'tbai' bylai' s'yg'yp bir betegeli jerge. Qojantai' otyrdy.

– Ka'ne, ai'ts'y, a'lgi qyzdyn' ken'esin ne qyldyn'?

– Ko'nbei'di, qudai' soqqyr.

– Ag'asy qamay'da a'li jatyr ma?

– Baltabekti ai'tasyn' g'oi'? Jatyr, By'rabai'da!

– Urlag'an mai'y qans'a edi?

– Eki puttai' bar bilem.

– Sen qyzg'a ana bir so'zdi ai'ttyn' ba?

– Men ai'tpag'an so'z qaldy dei'sin' be? Biraq qulag'yna qol apartpai' s'aps'yp turg'an bir qyz. Ai'tatyn so'zi:

– «Og'an barg'ans'a, o'zimdi o'zim jaryp o'ltirem!» dei'di.

– A'-a', solai' dei' me? Qarai' go'r pa'lekettin' myqtysyn!

– Ras, qajyrly qyz eken ezi.

– Pis'!.. sen de tapqan ekensin' «qajyrly» kisini. «Qatyn qai'rattansa qazan qai'natady» degendi bilesin, be? To'men etekti a'i'el emes pe, qajyrly bop qai'da barady.

– Men qajydym.

– A'i', Qojantai'!–dedi I'tbai', sybyrlan'qyrap so'i'lep,– eger qyz u'i'tetin bolsa, osyny qaran'g'y urlyqpen alyp qas'sam qai'tedi?

– Qai'dan bilei'in?

– Men bul qyzben say'dalasa-say'dalasa s'ars'adym. Menin' bul qyzdy alam degenimdi jurt estidi. Endi muny almay' – mag'an o'lim. Jaqsylyqpen ko'nbedi. Endi qol is qyly'dan basqa jol qalg'an joq.

– O'zin' bilesin',– dedi ay'ylnai' jer s'uqyp.

– Nege jer s'uqi'syn'? (Qojantai' u'ndemedi). A'lde janyn' as'i' ma?

– Janym as'yp... mag'an ne qaryndas, ne ji'en, ne ji'ens'ar emes, ai'daladag'y birey'di qai'tem. Zan'g'a syi'sa degenim g'oi'...

– A'i', zan'yn'dy qoi'a turs'y! K,olda emes pe, ol zan'.

Kes'e Kos'ki'n kelip edi, s'et jag'alap ai'typ em, «al da kel, artqy jay'abyn mag'an ber!» dei'di. Zan' izdei'tin ol k,yzdyn' kimi bar? Men endi barymtag'a kirisem. Qyzdyn' talai'y osylai' bulqynatyn. Alyp qas'qasyn ko'netin. Aty a'i'el emes ne. Sen endi say'dany qoi'yp, osyny qalai' alyp qas'y'dyn' jolyn ai't. Bir baraqta qyzdyn' u'i'inen basqa nes'e jan bar?

– Kim bilsin qans'a jan ekenin. A'i'tey'ir ko'p. Uzyndyg'y ju'z kezdei' baraq. Qaz-qatar to'segen taqtai'. Jurt o'te tyg'yz jatady. Aralary bo'linbegen.

– Onda alyp s'yg'y'y qi'ynday' eken. Alym berse s'yg'aryp beretin qasynda o'jet jigitter bar ma?

– So'i'lesip ko'rei'in ony. Bir jaman jeri – jen'gesi jo'tel ay'ry', syrqaty nas'ar dep estidim. Bilte s'amy senbei'di bilem. Ja'ne qyz o'zi jen'gesine sy'syn berip tu'ni boi'y damyl ko'rmei'di dei'di, oi'ay' otyrady dei'di.

– Ku'ndiz qai'da bolady qyz?

– Boi'nada soi'g'an maldardyn' is'egin ars'i'dy.

– A', onda, ku'ndiz de qi'yn eken. Aldastyryp alyp kety'ge bolmas pa eken, joldan qag'yp a'ketetin?

– Qai'dan bilei'in?

– Sen endi bir ai'lasyn tap. Osy synymnan o'tsen', men de umytpaspyn jaqsylyg'yn'dy. Sai'lay' da jaqyndap kele jatyr g'oi', o'zime kandi'dat qyp aly'g'a da barmyn, ai'tqanymdy oryndasan'.

«Ka'ndelettik» Qojantai'dyn' armany edi. Ko'pten kez aldyna elestep ju'retin qus qolyna kep qony'g'a yn'g'ai'lang'an syqyldy bolg'asyn, onyn' oi'y qyzdy baraqtan urlap alyp s'yg'y' amalyn tez qarastyra bastady.

– Bug'an bir-aq jol bar,– dedi Qajantai',– tan' qaran'g'ysynda barlyq erkek boi'nag'a ketedi. Baraq boi'nadan alys. Qyz kes'irek barady. Tan' ata. Sol kezde myqty jigitter sai'lanyp baryp, u'i'den alyp s'yg'yp, myqty atpen tartyp otyrsa kim qy'yp jetedi dei'sin'.

– Mynay'yn' tapqan aqyl eken.

– Endes'e, bu'gin-erten' jigitterin'di jiber. Men o'zim baraq man'ai'ynda bolai'yn. A'rkimderge so'i'lesei'in de, eger s'yg'aryp bery's'i bolsa – nur u'stine nur, s'yg'aryp bery's'i tabylmasa – o'zim rettei'min. In'irde jigitter zavodqa jaqyn ay'ylg'a kelsin de, birey'i mag'an habar bersin. Uzaq tu'n an'dysaq, almai' qoi'maspyz.

– Jarai'syn', Qojeke,– dep I'tbai' su'i'singendei' qarqyldap ku'ldi. Qolyma bir ti'gizsen', arjag'yn o'zime ber. Bir-aq ku'nde jy'asytyp alamyn. Osy qurg'yrg'a jabyspai'-aq qoi'sam da bolatyn edi, biraq jurt estip qapty. Anay' ku'ni birey'ler: «qusyn' qutty bolsyn!» dep qai'yrly bolsyn ai'typ jatyr. Alyp qoi'dy dep oi'lapty. S'irkin, o'lerin bilmei'tin qyz eken. Esiktegi basy to'rge jetkenge qy'anyp, o'zi-aq .keletin qyz. Amalyn' bar ma, aqyly joq bolg'asyn.

– Apyr-ai' desei's'i, altyng'a qolyn malyp otyratyn reti bar g'oi' osy u'i'de.

– Endi me, eger osy bosag'ag'a da'm jazyp kele qalsa, saptyai'aqtan sary sy' is'kizermin ol mundarg'a.

– Sol qyz zako'ns'ik dei'di. Oryss'a neda'y'ir oqyp tastag'an qyz bolsa kerek...

– A', qoi's'y, sondai' so'zdi!– dedi I'tbai' kei'ip,– zakonni'k!.. Netken zako'ns'ik?.. Zakon osy ku'ni mynada! (I'tbai' qaltasyn qaqty).

– Jan'ag'y bir nemen'di tez attandyr,– dedi Qojantai' I'tbai'g'a,–ol ne qylg'an neme o'zi?

– Sen tanymai'syn' ba? Bai'ag'y bizdin' u'i'degi y'c'i'tel.

– A', so ma?–dedi Qojantai' «o'zin edirei'tip.– Osy neme osy qyzdy alam dep ai'tady dep estip em.

– Dese degen s'yg'ar . Biraq bug'an syr bermei' tez jo'neltip jiberem. Mana jyly qabaqpen amandasyp otyrg'anym da sol, a'i'tpese o'zin unatpai'tyn em. Es'na'rse sezbegen adam syqyldanyp attandyryp jiberei'in.

– Birey'den suramas pa eken?

– Kimnen surai'dy? Surai'tyn kisinin' reti joq.

– Onda durys. Biraq saq bolg'ai'syn'. Kim biledi, qyz u'i'inde ekenin bilse, ay'ytqyp kety'i mu'mkin. Muny ko'rse qyz s'i'rap ketedi.

– Jarai'dy.

3

I'tbai'dyn' jaqsy ku'ty'ine, Asqar qai'ran qaldy. Buryng'y kekirlik minezinin' birey'i de joq: «jatyp jastyq, i'ilip to'sek bolyp turg'an» bir adam. Eki so'zinin' birey'i «siz», «biz». Bai'ag'ydan beri Asqardyn' qai'da ju'rip, qai'da turg'anyn suramai' qalg'an joq. Ara-tura: «u'i'renip qalg'an ekemiz, ko'pke s'ei'in o'gei'sip ju'rdik. Peterby'rda sen ustalg'anda is'im ay'yrdy, qoldan keler s'ara bolmady» degendi de ai'typ qoi'dy. Biraq Botago'zge janasatyn so'zdin' man'ai'ynan alystap u'rkip jolag'an joq. Bar so'zinde ol, Asqardyn' esine Botago'zdi tu'sirmey'ge tyrysty.

Astan en' aldymen qymyz keldi.

– A'i'!– dedi I'tbai' bi'e bai'lap kep, Asqarg'a amandasqan Bu'rkitbai'g'a,– qymyz qui'dyrs'y! Jaqynda ystan s'yqqan ken' sabag'a qui'ylyp, qymyz jaryqtyqtyn' o'zi baldai' ta'tti bop tur edi. Mai'dyn' qymyzy qandai', jaryqtyq! Ta'tti asty dos-jaryn, kep otyrg'anda is'kennen bu du'ni'ede qyzyq bar dei'sin' be?

Bu'rkitbai' daladan birey'di s'aqyryp alyp, ku'mis pispekti, i'indep turg'an u'lken qara sabany, u'i'di basyna ko'tere ku'pildetip pisti de, ku'mistegen u'lken sary ag'as' tegenege ko'bigin burqyratyp qui'dy. Jan'a ydysqa qui'g'an qoi'y', jas qymyzdyn' i'si segiz qanat aq u'i'din' is'in lyq toltyrg'andai' boldy. Ko'pten mundai' qymyz is'pegen Asqardyn' ay'zyna silemei'i ji'ylyp, murnyna kirgen ta'tti i'is – barlyq tamyryn qytyqtap, qas'an ai'aqty qolyna ustatyp, simire bir jutqans'a tag'atyn qaldyrmady.

Beti ko'pirs'igen, eritken altyndai' qoi'y' sary qymyzdy toltyrg'an ka'rden kese qolyna ti'gende, tilin tus'ytqan qymyzdy Asqar jutyp-jutyp jiberip edi, sag'yng'andyqtan ba, sy'sag'andyqtan ba –man'dai'ynan ter s'yp-s'yp s'yg'a keldi.

– Ka'ne, otyrma, Bu'rkitbai',– dedi I'tbai', Asqar qymyzg'a biraz sy'syndag'annan kei'in,– mal aldyr! Qysqy sybag'asy da bar s'yg'ar. Biraq bir maldyn' etin jemei' reti kelmes.

– Bar da'm bolady g'oi'.

– Atai' ko'rme! Bizdikine kelgesin maldyn' basyn jemei', o ne degenin'? Bir mal deppin-ay', o'zin' munda biraz ku'n jatatyn tyg'arsyn'?

– Joq, ju'rem.

– E, onyn' qalai'? Da'mdes u'i'in'. Ay'nap-qy'nap jat.

– Asyg'ys em, rahmet!

– «Nege keldin'?» degen kisidei' jolyn'dy surap mazan'dy almai'yn dedim. Jol bolsyn!

– A'lei' bolsyn.

Asqar jol ma'nisin tolyq ai'tty.

– A', jarai'dy. Bizge de sanaq ju'redi degen bui'ryq kelip edi. Retin' kelse, osy elge s'yqsan' jaqsy bolar edi. Bul so'zdi ay'zy ai'tqanmen, «osy ka'pir ras kelip qala ma?» degendei', I'tbai'dyn' is'i qorqa bastady.

– Men keler em,– dedi Asqar,– biraq oblysta basqa jaqqa bekitip qoi'masa.

– Ba'rekeldi-ai', asyg'ys ekensin'!– dep renjigen boldy I'tbai',– sonda da jatyp ket birer ku'n, tym bolmasa.

– Rahmet, bu'gin ju'rem.

– Apyr-ai', onda asty tezdet, Bu'rkitbai'. Marqa pisip jetpegen kezi edi g'oi'. Jem jep s'yqqan ko'pei' qozynyn' birey'in aldyra g'oi'.

Bu'rkitbai' ketkennen kei'in Asqar men I'tbai'dyn' ken'esinin' ko'bi sog'ys ty'raly boldy.

– «Qazaq» bar ma, ag'ai'?– dedi Asqar sog'ys ken'esine kiriskesin.

– Bar. Sandyqta. Tigip ju'rmin. Aldyrai'yq.

I'tbai' a'i'eli Jamaldy s'aqyryp aldy da, Asqar amandasqannan kei'in sandyqty as'tyryp, tigilgen gazetterdi aldy, Jamal s'yg'yp ketti.

Asqar «Qazaq» gazetin aqtaryp qarasa, tu'gel eken. Bir jag'ynan qymyzdy juta otyra, I'tbai'g'a qaramastan, 1914 jyldan bergi nomerlerin Asqar tez-tez ju'girtip qarap s'yqty.

«Altyn qorynan bir mi'lli'ard jeti ju'z mi'lli'on som Obras'eni'eden alynyp, onyn' ornyna eki ese qag'az aqs'a s'yg'arylsyn».

«Temeki men araqty qymbattatyp, 175 mi'lli'on som ji'nalsyn».

«Segiz ai'da Rossi'i'adan sog'ysqa to'rt mi'lli'ard s'yg'yn ustaldy».

«Bir ai'da Angli'i'a sog'ysqa to'rt mi'lli'ard s'yg'yn ustag'an.

«Eki jylda Frantsi'i'a qyryq mi'lli'ard s'yg'yn ustag'an...» Osy syqyldy sog'ys s'yg'yndaryna ja'ne o'lgen adamdardyn' sanyp oqyg'anda, Asqar tan'dai'yn qag'yp, basyn s'ai'qady.

– Torg'ai' oblysynyn' o'zi,– dedi Asqar I'tbai'g'a gazettin' bir jerin barmag'ymen nusqap,– 191341 som ja'rdem beripti g'oi', bi'yl sog'ysqa.

– Ko'p emes eken,– dedi I'tbai',– Anay' ku'ni Ko'ks'etay'da, Kri'vonosovta bolystardyn' ji'ylysy bolyp edi. Bizdin' bir u'i'ez 146 myn' som aqs'adai' beripti. 5000-dai' ki'iz u'i', 12 myn'dai' at jiberipti.

– Ras, qi'yng'a soqty bul sog'ys.

– Arty qai'yr bolsa es'na'rse etpes.

– Arty da ons'a qai'yrly bolmai'tyn syqyldy ko'rinedi g'oi'.

– Astapralda! Nege?

– Qazaqtan soldat aly' ma'selesi ko'terilip jatqanyn oqydyn'yz ba?

– Oqydym. Biraq jel so'z g'oi' dei'min.

– Jel so'z ko'rinbei'di. Mine, 171 sanynda u'kimet pen Dy'manyn' arasynda otar ulttardan soldat aly' ty'raly talas bolg'anyn jazady. 172 sanynda soldat alynatyndyg'y ai'qyndalg'an syqyldy. Mine, ko'rdin'iz be, «qazaqtar soldatqa salt baratyn bolsyn» degen usynys turg'anyn? Gazettin' o'zi, mynay' 179 sanynda, qazaqtyn' qazaq pravosymen soldatqa bary'yn jaqtap otyrg'anyn ko'rdin'iz be?

– Qai' ai'dag'y nomeri?

– 30 aprel, 1916 jyl. Mynay' 174 sanynda sanaqtan mal, jan jasyrman'dar dep jazypty. Myna bir so'zderge qarag'anda soldat bery'ge «Qazaq» gazetin basqary's'ylar moi'yndag'an-ay' dei'min.

– Kim bilsin?–dei' saldy I'tbai'.

– Ne bolatynyn kim bilsin? Biraq sog'ys ay'yrtpalyg'yn onsyz da eriksiz ko'terip otyrg'an qazaq bug'an ko'nse durys, ko'nbese u'lken bu'lins'ilik bolady g'oi' dei'min...

– Ta'i'iri-ai', qurg'aq qolmen ko'nbegende ne qylady?

Asqar jay'ap bermei' ay'yr ku'rsindi.

– Y'a, qurysyn sol sog'ysyn'!– dedi I'tbai', Asqardyn' tunjyrai' qalg'anyn sezip,– qazaqqa alabo'ten kelgen ay'yrtpalyq emes. «Ko'ppen ko'rgen uly toi'» degen. Qai'ter dei'sin'. Ta'n'irinin' jazg'any bolar. Tasta gazetti! Is' qymyzdy! A'kel kesen'di, qui'yp berei'in!

– Bolyp qappyn. Dalada ju'rip kelsem dei'min azyraq.

– Oqasy joq. A'lgi Bu'rkitbai' qai'da? A'i', Bu'rkitbai'!

– A'y'!– degen day'ys keldi syrttan.

– Boldyn' ba?

– Boldym.

– Munda kel, endes'e!

Bu'rkitbai' kelgens'e, «o'zim de s'yg'am g'oi'» dep Asqar tu'regep tysqa s'yg'yp ketti.

– Nege s'aqyrdyn'?– dedi Bu'rkitbai' u'i'ge kirip.

– A'lgi Asqarmen ju'rip kel dei'in dep em.

– Siz Asqarmen tym quda tu'sip kettin'iz-ay', myrza?

– Jag'yn' qaryssyn!..

– Uzap ketti. Estimei'di.

– Al, sen bar, olai' bolsa. Biraq ay'zyn'a saq bol. Tui'aqtyn' qyzyn surasa, jo'nin'di ai'tpai' teris so'i'le. Arjag'yn o'zin' bile jatarsyn'.

– O'zi qas'an ketedi eken?

– Bu'gin ju'rem dei'di. Ketse eken.

I'tbai' Qojantai'men bai'lasqan y'a'desin Bu'rkitbai'g'a tu'gel ai'tty.

– Durys,– dedi Bu'rkitbai',– ni'etin' og'an ay'sa, jalg'yz o'zim baryp urlap a'kely'ge qolymnan patpeske berei'in. O'zi de qyz? Tolyg'yp bolg'an. By'rabai'dyn' semiz s'ortany syqyldy, ju'rgende yrg'an'-yrg'an' etedi...

– Bar bolg'yr, bar endi!..

– Joq-a dei'min, s'irkin pisken eken ezi. Jasy da 18- 19-g'a kelip qalmady ma eken? Nes'ege kelse, ons'ag'a kelsin, biraq pisken s'i'edei' tolyp tur. O'zi de boi'y sun'g'aq, key'deli kelgen ars'yn qyz.

– Bar, bar!..

– Qolyn'a qudai' ti'gizse...

– Bar dei'min, don'yz!..

– Bu'rkittei'...

– Boldy, boldy, ket tez! A'lgi oi'lap qalar, nege kes'ikti dep.

– Barai'yn!– dedi Bu'rkitbai', esikke qarai' ju're berip, is'te qalg'an so'zin betinin', ko'zinin' qubylysymen uqtyryp.

– Saq bol!– dedi I'tbai', Bu'rkitbai' ai'ag'yn tabaldyryqtan syrtqa attai' bergende.

– Bilem g'oi', o'zim de.

Bu'rkitbai' s'yqqans'a Asqar ay'yldan uzap, S'alqar ko'linin' jag'asyna jetti.

By'rabai' tay'ynyn' ai'nalasy Asqardyn' alaqanynda. Ol bilmei'tin quz, ol bilmei'tin sai', ol bilmei'tin bulaq, ol bilmei'tin ko'l joq. Kei'de Ko'ks'enin' en' bi'ik o'rkes'ine s'yg'yp jan-jag'yna qarasa, By'rabai'dyn' is'i-syrty, ai'nalasy – tostag'ang'a qui'g'an qymyzdai' do'n'gelenip jatqan qaptag'an ko'l. Solardyn' is'inde Ko'ks'enin' soltu'stik jag'yn ji'ektei', tay'dy qursay'lag'an s'abaq ko'li g'ana si'yrdyn' i'mek mu'i'izi syqyldy. O'zgelerinin' ba'ri birkelki, do'p-do'n'gelek. Jasyl barqyt kamzoldyn' u'stine qadag'an ten'geliktei' a'r jerde appaq bop, do'n'gelenip ku'nge s'ag'ylysqan ol ko'lderdi ko'ry'ge Asqar toi'g'an emes.

Aspanmen astasqan Ko'ks'enin' asqarynan ai'aqtag'y astai' ko'ringen ko'lderdin' ji'egine barg'anda, ten'izdei' telegei' ekenin ol biledi. Bi'ikten qarag'anda bir tu'sti ko'ringen ko'ldi ol, qasyna barsa, tu'gi basqa jylqydai', o'zdi-o'zders'e arnay'ly qasi'etterimen ai'yryp ala alady. Ko'lem jag'ynan: S'alqar, Toryai'g'yr, S'ortan, Jo'kei', Qotyr, U'lken s'abaq, Kis'i s'abaqpen birdei'. Bul atalg'an ko'lderdin' ba'rine de bergi s'etinen arg'y s'etine qarag'anda ko'z jetpei'di. Tay'dan qarag'anda ai'aqtag'y astai' bul ko'lder, ji'eginen qarag'anda jer men ko'ktin' astasqan tusyna baratyn u'lken bir ten'iz ta'rizdenedi. Eger Jo'kei' ko'line: kemenin' tumsyg'y syqyldanyp, Bu'rkitti tay'ynyn' bir jaq s'yn'y su'i'ri'ip baryp sug'ynyp turmasa; Qotyrdyn' on'tu'stik jag'ynan: keldi jara orta kezine s'ei'in qulynnyn' jalyndai' bop qarag'ai' esken, tilgen qai'ystai' aral kirmese; By'rabai'dyn' orta kezinen sy'dy jaryp eki tay' s'yg'yp, bi'iktep baryp tekenin' mu'i'izindei' ai'qaspasa; S'abaq ko'linin' orta kezi qumyrsqanyn' belindei' u'zilip turmasa – bul ko'lderdi birinen birin ko'lem jag'ynan da, ko'rkemdik jag'ynan da ai'yryp aly' qi'yn.

S'alqardyn' o'zge ko'lden ai'yrmasy – onyn' ku'nbatys jaq ji'egine taman, jag'adan jarty s'aqyrymdai' jerinde tas din'gek bar. Bul din'gek ko'lden nai'zadai' s'ans'ylyp tik s'yqqanmen, nai'zag'a u'i'les tas emes. Ai'ta bersen' ol, tas ta emes, tas emes te emes. Tas dei'in desen', din'gektin' u'stine o'sken jabag'ydai' ui'ysqan betege, betegelerdin' arasyna o'sken bui'ra tobylg'y. Tas emes dei'in desen', jeldi ku'ni ai'nala uryp jatqan tolqyndar din'gektin' betin bir s'ai'mai'dy. Bir jeri jai' topyraqtai' sy'g'a opyrylmai'dy. Din'gek alystan qarag'anda nai'zadai' s'ans'ylyp jin'is'ke ko'ringenmen, qai'yqpen qasyna barsan', kis'igirim ay'yldyn' qotanyndai' ko'lem! bar, to'besine s'yqqanda to'n'irek tu'gel ko'rinetin ka'dimgi tay'. Osy din'gektin' en boi'yna jazg'yturym qaz-u'i'rek, s'ag'ala juldyzdai' ji'i jumyrtqa salady. Kesip izdegen qai'yqs'ylar ol din'gektegi jumyrtqany qai'yq-qai'yq qyp tasyp s'yg'arsa da tay'ysa almai'dy. Odan basqa jerinde ui'a salar oryn joq, dari'i'a ko'ldin' beti, s'ilde kezinde qustyn' balapanyna qumyrsqanyn' i'ley'indei' qaptai'dy da ketedi. Qai'yqs'ylar bul balapandardyn' qai'dan sai'a bolg'anyna qai'ran qalady.

Bu'rkitbai' qy'yp jetkens'e, ko'ldin' jag'asynda ersil-qarsyl ju'rgen Asqardyn' ko'zi S'alqardyn' din'geginde boldy. Buryn da Asqar ol din'gekke qyzyg'yp, qai'yq jaldap bir ret tu'sken edi de, bir jaqtan jolay's'y kele jatyp, joldasynyn' «jete almassyn', alys, sy'g'a ketersin» degenine qaramai' maltyp ta barg'an edi. Eki barg'anynda da ol o'mirde esinen ketpestei' a'ser alg'an. Din'gektin' qui'qaly to'besine s'yg'yp, jan-jag'yna qarag'anda, oi'y S'alqar ko'ldin', jeldi ku'ngi tolqynyndai' ty'lap, sol mi'ny'ttag'y boi'yndag'y qai'ratyn qai'da qoi'arg'a bilmegen. Sezimine qatty a'ser etken din'gekti ol umytpai'tyn, kei'de onyn' to'besine s'yqqan mi'ny'ttary tu'sine de kiretin.

«Y'a, s'irkin!– dep oi'lady ol din'gekke qarap turyp,– sonyn' basyna Botago'z ekey'miz birge s'yqsaq!..»

Oi'g'a batyp turg'an Asqar, artynan Bu'rkitbai' kep «hap!» degende selk ete tu'sti. Ol jarqabaqta tur edi. Sy'g'a qulap kete jazdady.

– Sen osyndai' qorqaq pa en', Asqar?– dedi Bu'rkitbai', Asqardy belinen qus'aqtap, u'rei'li keskinine ku'limsirei' qarap.

– I'i'a, aman ju'rsin, be, Bu'rkitbai'?–dedi Asqar salqyn.

– Bizdi ne jay' alady dei'sin'?!

Ekey'i qatarlasyp, ko'ldi jag'alai' ai'an'dady. Bu'rkitbai'dyn' yn'g'ai'yn Asqar ko'rip kele jatyr: bai'ag'y qyljaqbastyg'ynan basqa ken'es s'yg'atyn syqyldy emes.

– Bu'rkitbai'!–dedi Asqar birazdan kei'in,– ekey'miz qurbymyz g'oi', ras pa?

– Onda kimnin' day'y bar?

– Ekey'miz de kedei'din' balasymyz g'oi'?

– Senin' aspanda, menin' jerde ju'rgenim bolmasa, solai'yn solai'.

– Men de qai' bir s'yrqap us'yp ju'rgen adammyn. Qanat-qui'ryq mende de qysqa emes pe?

– Senin' qanatyn' qysqa bolsa, ol s'irkin bizde atymen joq desei's'i.

– Qaljyn'dy qoi'yp, men sag'an bir s'yn a'n'gime ai'tai'yn dep em.

– Mag'an sol s'ynyn' kerek.

– S'yn kerek bolsa, men seni buryn jekko'rip te ju'rdim.

–Nege bai'g'us-ay'!

Asqar uzaq y'aqyt Bu'rkitbai'g'a o'zinin' og'an nege renji'tin sebepterin ai'tty.

– Munyn' birey'inen de tan'bai'yn!– dedi Bu'rkitbai'.– Endi mag'an qyl degenin'di ai'ts'y! Biraq men o'zim ospaq so'zge s'orqaqpyn, sen mag'an jumbaqty qoi'yp, ty'ra ai'tatynyn'dy ai't!

– Ai'tsam: senen bir syr surai'yn, s'ynyn'dy ai'tasyn' g'oi' ?

– Ai'tai'yn bilgenimdi.

– Ai'tsan': Tui'aqtyn' qyzy qazir qai'da, u'i'inde me?

– Si'yrdai' bolg'an qyz u'i'inde otyry's'y ma edi? Qatyn bop otyr birey'de, balaly-s'ag'aly bop.

– Kimde?–dedi Asqar surlang'an keskinmen Bu'rkitbai'g'a to'ne qarap.

– Sen kimdi bilesin'. Myna, Qoi'ly-atyg'ai' is'inde Dan'qoi' degen eldegi birey'de.

– Ag'alary qai'da?

– Baltabek kanser zay'ytyndag'y mal soi'y' jumysyna aralasyp ju'retin edi, anay' ku'ni bir mai' urlap qolg'a tu'sti dep estidim. O'tken ku'z Kenjetai'y jylqy urlap, ustalyp ketip edi, sodan joq. Syrt habar: is' jaqta qas'yp ju'r dei'di.

– Temirbek qai'da?

«Asyq oi'nag'an azar,

Dop oi'nag'an tozar.

Ba'rinen de qoi' bag'yp,

K... jegen ozar...»–

degendei', tu'ptegende Tui'aq balalarynyn' en' on'dysy sol jaman bolyp s'yqty. O'zgeleri qolynan kelmei'tin erlik istei'min dep basyn jutty, jaman Temirbek myna altyn zavodyna baryp jumysqa tu'sip, s'es'esin asyrap tu'r. Is'tegi sezim tolqynynyn' qatty ekpinimen, Asqardyn' ay'zyna kelgen suray'lar ernine ilekpei', jan'qadai' qalqyp kete berdi. «Nanai'yn ba, nanbai'yn ba?» dep oi'lady ol. Bir kezde ty'g'anyndai' jaqyn bolg'an su'i'ikti semi'a, mynadai' apatqa us'yrag'any og'an qatty batty. Suray'g'a o'tirik jay'ap bergen Bu'rkitbai', Asqardyn' keskinine qarap edi, qabag'y tu'nerip, keskini buzylg'an ta'rizdi eken. Bu'rkitbai'dyn' ju'regin basqan o'tiriktin' s'an'y, Asqardyn' betine qong'andai', ol ony ai'ap, s'ynyn ai'ty'g'a bir oi'lap turdy da, artyn oi'lap I'tbai'dan bata almady. Sonda da, Asqardyn' qasyna endi erse, syr ai'tpay'g'a bolmai'tyn si'i'aqtang'an son' «As pisti, tez qai't!» dep o'zi ketip qaldy.

4

Asqar I'tbai'dyn' u'i'inen s'yg'yp, S'alqarg'a qarai' bettegende, soltu'stik ku'nbatys jaqta aspanda beldey'legen Ko'ks'e, ko'k i'en jerdin' astasqan tusyna s'o'kken ko'ktemnin' qara sur bult syqyldanyp tur edi. S'alqarg'a jetken kezde, qyzg'an ku'nnen ku'n dari'i'a bop tolqyg'an sag'ym, Ko'ks'enin' etegin tolqynyna bo'lep, munartqan basy ten'iz u'stinde alystan ju'zip kele jatqan ulan-bai'taq, u'lken keme syqyldandy. Sag'ymnyn' ulan-asyr ten'izinde tolqyng'a ko'milip ju'zip kele jatqan keme syqyldy Ko'ks'eni ko'rgende, onyn' esine: Abai' ay'darg'an Lermontovtyn' «Pary's» degen o'len'i tu'sti:

«Jalg'yz jalay' jaltyldap,

Tumandy ten'iz o'rinde.

S'et jerde ju'r ne tyn'dap,

Nesi bar ty'g'an jerinde.

Oi'naqtap, tolqyp, jel gy'lep,

Mai'ysar din'gek s'aqyrlap,

Ol ju'rgen joq baq izdep,

Qas'pai'dy baqtan boi'dy urlap,

Astynda dari'i'a – ko'k mai'dan,

U'stinde sa'y'le – altyn ku'n.

Qaras'y, bu'kil qudai'dan,

Surai'dy day'yl ku'ni-tu'n...»

«Ne degen tamas'a sy'ret!– dep oi'lady ol.– S'irkin, Abai'-ai', aqynsyn'-ay'! Arqanyn' s'elinde, S'yn'g'ystyn' tasynda o'sip, o'mirinde ten'iz ko'rmesen' de, s'aryqtag'an aqyndyq qi'i'alyn' ten'izdi us'yp tapqan eken!»

Bu'rkitbai'dyn' Botago'z ty'raly, onyn' u'i'i ty'raly ai'tqan so'zderi Asqardyn' ko'z aldyna qary japalaqtag'an qystyn' borandy sy'yq ku'nindei' elestedi. Onyn' manag'y altyn ku'ndei' as'yq u'mitin, qai'g'ynyn' qara bulty torlady. Osy kezde Asqardyn' oi'yn eliktirgendei', Ko'ks'enin' basyna tu'tindene qara bult s'o'gip, sodan seskengendei' tay'dyn' eteginde erkelep oi'nag'an sag'ym tay' jaqtan qas'ty. A'lginde, ten'izdegi kemedei' sag'ym u'stinde qalqyg'an Ko'ks'e, sag'ym tarag'annan kei'in, Asqardyn' ko'zine o'rtke us'yrag'an, bu'linip, ku'i'ip jatqan bir zor u'i'ge uqsady.

Ko'ks'etay', Qyzyljar elderinin' ko'ktem, jaz mezgilderinde «amal» dei'tin ku'nderi bolady. Ol ku'nderde: ku'nnin' ko'zi tan'erten' qai'nap s'yg'ady da, tu'ske s'ei'in jerdin' ju'zin s'yjytyp jiberedi. Jylqyg'a bu'gelek, si'yrg'a sa'i'geldi ti'ip, maldyn' mazasy ketedi; jan-jaqqa s'apqylap, barqyny bar sy'ly jer izdep, ko'lge, o'zenge panalai'dy. Bul kezde azdap u'rlegen ystyq jeldi ol elder – «an'yzg'aq» dei'di. U'i'ge kirgen an'yzg'aq adamnyn' o'n'es'ine jarmasyp, tu'kirigin keptirip, tamag'yn qurg'atady, adam qymyz is'se «aq tan'dai'» bop, tamag'yna qaqyryq qatady, an'yzg'aqta adamnyn' s'o'lin qandyratyn jalg'yz g'ana qai'maq qui'g'an qoi'y' s'ai'.

«S'ai',

S'ai' is'sem ko'n'ilim jai',

A'tten', aqs'asyn bergende –

hai'-hai'-hai'!»–dep o'kinedi ol kezde s'ai'y joq kedei'leri. Osyndai' sa'i'geldi, bu'gelekti an'yzg'aqtyn' artynan ol elder no'serlep qui'yp o'tetin jan'byr ku'tedi. «Ko'ktemdegi bult ko'n'ils'ek». Ily'de bir ku'nder bolmasa, ko'ktem kezinde an'yzg'aqtan an'sasy kepken adam men ai'y'andardy tu'sten kei'in salqyn ay'amen sy'syndatyn jay'yp o'tpei'tin ku'nder az kezdesedi.

An'yzg'aqqa s'yjyg'an Asqardyn' da an'sasy key'ip, aq tan'dai' bola bastag'asyn ay'ylg'a bettedi.

Asqar u'i'ge kirse, I'tbai' tu'ndikti japqyzyp, irgeni tu'rgizip, to'rt qabat s'yt ko'rpenin' u'stinde eki jastyqqa s'yntaqtap, dambals'an', jalan' ai'aq, ko'i'leks'en', jalan' bas s'ai' is'ip otyr eken. Qasynda ba'i'bis'esi Asyltas ai'ag'yn si'pap otyr, toqaly – Jamal s'ai' qui'yp otyr. I'tbai'dyn' bet-ay'zyn ter basqan.

– Apyr-ai', qudai'dyn' myna ku'ni ku'i'di-ay'!– dedi I'tbai' terin oramalmen su'rtip, esikten kirgen Asqarg'a,– dalada ku'nsip ko'p ju'rdin' g'oi'. U's' sag'atqa jaqyn ju'rdin',– dedi ol, ku'mis baqannyn' bir butag'ynda ily'li, tyrsyldap sog'yp turg'an s'ynjyrly u'lken sag'atqa qarap,– s'o'ldegen s'yg'arsyn'. Tu'tep o'lip bara jatqansyn myna bir s'ai'dy jan'a aldyma alyp em, mundai'da jannyn' raqaty s'ai' g'oi'. Kepken syqpa qurtpen qai'maq qui'dyryp, qoi'y' g'yp is'ken s'ai'dan du'ni'enin' jumag'y bar dei'misin' mundai'da. Ka'ne, otyr, s'es'in! Ui'atty qoi', ko'i'lek-dambaldan basqany sypyryp tasta!..

Bul so'zderdi ai'tqanda, I'tbai' Asqardyn' keskinine qarap, sy'say'dan basqa is'inde zildi birdeme baryn uqty. «Bu'rkitbai' bu'ldirip kelmese jarar edi?» dep oi'lady is'inen. Biraq syr bergisi kelmei', Asqarg'a jyly so'zderimen birge ku'limdei' qarady.

«Jyly'y joq boi'ynyn',

Jylmi'g'any netken?!»–

degen Abai'dyn' so'zi tu'sti Asqardyn' oi'yna. «Jolbarys adamg'a s'abarda, erkelegen i'ttei' ju'zi jylyp qylmyn'dai' ketedi» dep esti'tin edi Asqar. I'tbai'dyn' jylmyn'day'y og'an sol jolbarystyn' erkeley'i syqyldy ko'rindi.

– Otyr!–dedi I'tbai' tag'y da Asqarg'a.– A'i', toqal, sen etti bils'i! Pisken s'yg'ar. Ji'dip ketpesin. Ba'i'bis'e, s'ai' qui'! Asqar et aldynda sy'syndap alsyn, a'i'tpese et jei' almai'dy. Dalada ju'rip keldi g'oi', qymyzy sin'gen s'yg'ar.

Dastarqan qasyna kep otyrg'annan kei'in, kelgeli ko'rmegen I'tbai'dyn' ba'i'bis'esi Asyltasqa Asqar:

– Esensiz be?– dei' saldy.

Botago'zge bu'gin-erten' jigitterin jibergeli otyrg'anyn I'tbai' Asyltasqa s'et jag'alap ai'typ edi.

Asqardyn' salqyn amandasy'ynan «osy jigit bilip qoi'dy ma, a'li?»dep oi'lady Asyltas.

Renis'ti oi'da otyrg'anmen, sy'sag'an Asqar syqpa qurtty k,anttai' tistep ay'zynyn' da'min alyp otyryp, s'ai'dy qanyp is'ti.

– Asty a'kelei'in be, pisti,– dedi bir kezde Bu'rkitbai' kirip.

– A'kel!

S'yg'yp ketken Bu'rkitbai' azdan kei'in betin dastarqanmen jay'yp, by'y burqyrag'an sary tabaqpen etti alyp kirdi.

EKINS'I TARAY'

O'LIM U'STINDE

1

Ai'balanyn' tyq-tyq jo'telgen day'ysyna Botago'z oi'anyp ketse, baraktyn' on boi'ynda syqsi'g'an bilte s'amdar janyp, jumyss'ylar japyr-jupyr ki'inip alyp, ketip jatyr eken. Biraq a'li tan' atpag'an syqyldy. Baraktyn' is'indegi qoi'y' qaran'g'ylyqty syg'yrai'g'an bilte s'amdardyn' jaryg'y jen'e almai', barak ku'n'girt.

Botago'z basyn ko'tergende, bir jag'y ketilgen s'as'kenin' tabag'yndag'y, biltesin eski s'u'berekten esip, si'yrdyn' mai'yna malg'an s'am, mai'y tay'sylyp, biltenin' s'u'berek i'si s'yg'yp so'nip barady eken. Botago'z ui'qy tyg'ylg'an ko'zin qolymen y'qalap jiberip, to'seginin' basynda turg'an mai' salatyn ai'aqty qarasa, tu'binde tu'k joq.

– Qalqam-ai', nege turdyn', ui'yqtasan' edin'!– degen Ai'balanyn' so'zine ol jay'ap bermei', a'rkimderden mai' surap, alysyraq bir ko'i'keden tay'yp alyp keldi de, aqtyq jalyny a'lsiz g'ana lapyldap turg'an biltege mai'dy tamyzdy. Mai' ti'gennen kei'in bilte a'y'eli s'yjyldap, artynan jarqyrai' bastady.

Botago'z s'am so'nerdin' aldynda bi'enin' bir say'ymy buryn qalg'yg'an edi.

– Jata tursai's'y, sa'y'lem,– dedi Ai'bala tag'y da,– ag'an' ketkeli bir ku'n durys ui'yqtag'an joqsyn'. Qanyn' qas'yp, ajaryn, qy'qyldanyp ketti. Ay'ry' menen sen ju'dey' syqyldysyn'. A'li erte g'oi', qalqam. Az da bolsa jatyp ui'yqtas'y. Bolmasa, bu'gin barmai'-aq qoi' jumysqa.

Botago'z bilte s'amnyn' jaryg'ymen Ai'balanyn' keskinine qarasa, ku'ndegiden o'zge eken. Birazdan beri Ai'balanyn' eti tu'gel tarap, qy' su'i'egi qalg'an. Buryn tolg'an ai'dai' do'p-do'n'gelek beti solbyrai'yp, urtynyn' syrtynan tisin sanap alatyn halge jetken. Qolynyn', ai'ag'ynyn' su'i'ekteri, dorbanyn' is'ine salyp qoi'g'an qy' su'i'ekter syqyldanyp, by'yndary bulti'yp, s'yg'yp ketken. S'ilbi'gen qyldyryqtai' moi'nyna qarag'anda, «basyn neg'yp ko'terip tur?»–dep oi'lai'tyn Botago'z. «Aryq adamnyn' ko'zi o'tkir bolady eken-ay'!– dei'tin Botago'z is'inen.– Qarag'anda o'n'menimnen o'tip kete jazdai'dy!»

Mai' tamyzg'annan kei'in jarqyrap jang'an bilte s'amnyn' jaryg'ymen Botago'zdin' ko'zi Ai'balanyn' keskinine tu'sse, eki betinde qulpyryp qan oi'nap tur eken. Deni say' kezinde Ai'balanyn', beti osyndai' qan oi'nag'an nurly bolatyn edi. Ko'zqarasy da bu'gin ku'ndegidei' o'tkir emes, deni say' kezindegi sypai'y qarai'tyn a'demi qarasynyn' qalpyna kelgen.

Qatty ui'yqtag'andyqtan Botago'zdin' basy ay'yryp qalg'an eken. Kes'egi jumystan tynyqpag'an denesi qurystap jaty'dy tilep edi, denenin' erkine ol ko'nbei' kerildi de, boi'yn azdap sergitip, birer ret ay'zyn kere, demin qatty ala esinep, ji'nala bastady.

– Nege jatpadyn', sa'y'lem?–dedi Ai'bala tag'y.

– Ui'qym qanypty.

– Qai'dan qansyn ui'qyn', buryn to'rt ko'zimiz tu'gelde ko'p ui'yqtai'tyn en'. Basyn'a ay'yrtpalyq tu'skesin amalyn' bar ma!..

Arjag'ynan ag'ytylyp ko'zine say'lap kelgen jasty Ai'bala eriksiz bo'gep bosatpady. «O'zi qajyp ju'rgen balany jylap qajytpai'yn» dep oi'lady ol.

O'tken ku'ni egizben Temirbek kelip: «ne ko'rsek te birge ko'rei'ik» dep ko's'irip a'ketkisi kelip edi, og'an Ai'bala men Botago'z qarsy da bolg'an joq edi, qasyndag'y ko'rs'ileri: «nas'ar syrqatty qalai' aparasyn', jolda jazym bolsa qi'yn bolar, azdap s'yda!» desti. «At emes o'giz, jolda qazaq arbanyn' u'stinde s'ai'qalyp qi'yn bolar, ay'yrlap qalasyn'!» dep ko'rs'ileri Ai'balag'a da aqyl ai'tqasyn, Ai'bala maqul eken dep, Temirbekti – ruqsat berip qai'tardy da, «jaqyn arada kelip ket, ta'y'irlensem ony ko'rersin', ta'y'irlenbesem, endigi kelgenin'de ne qylsam da qalmai'myn!» degen so'zdi ai'tty. Birazdan beri syrqaty o'zine ay'yrlag'an syqyldy ko'rinip, tu'ni boi'y jo'telip s'yg'atyn Ai'bala, bu'gin tu'nde kirpik qaqqan joq. Jo'telip otyryp, onyn' tu'ni boi'y oi'lag'an oi'y: «Sal jigitten (Temirbekti ol Sal jigit dei'tin edi) nege qaldym. Osyndai' esim barda a'jemnin' qolyna barg'anym jaqsy edi. Erten' olai'-pulai' bop ketsem, erkeme qi'yn bolady-ay'!»

Bul u'i'din' bulai' ku'i'zely's'ilikke us'yrag'an sebebi bylai': 1913 jyly Peterby'rgten qai'tqannan kei'in I'tbai' Baltabekke: «Qaryndasyn mag'an bersin» dep kisi saldy. Bul so'zge Baltabek yrs'yp tu'sip, man'yna jolatpag'asyn, sypai'y so'zge ko'nbei'tinin ko'rgen I'tbai' myqtylyq ai'typ qorqytty. I'tbai'men ustasy'g'a beli s'ydamag'an Baltabek I'tbai'dyn' «els'ileri» son'ynan qalmai' mazalai' bergen son', qai'ysyp bir kelip «buny qai'temiz?» dep Kenjetai'g'a aqyldasyp edi:

– Qoryqsan' Botago'zdi o'z qolyma ber,– dedi Kenjetai',– men jer ju'zinde tiri ju'rip, qaryndasymdy og'an bermei'min.

Kenjetai'dyn' so'zi Baltabekti qai'tadan qai'rattandyrdy.

Qai'ysqan Baltabekti Kenjetai'dyn' qatai'tqanyn I'tbai' estidi. «O'zin ko'ndirip ko'rin'der» dep Kenjetai'g'a da «els'i» jiberip edi, Kenjetai' ko'nbegen son', eregisken I'tbai' urylaryn jumsap, jaqyn qaladan jylqy aldyrdy da, Kenjetai'dyn' qorasyna jasyrtyp, jylqy i'elerin u'stinen tu'sirtti. Sol pa'lemen Kenjetai' ustalyp, sottalyp ai'dalyp ketti.

– Men jazyqsyz ketip baram,– dedi Kenjetai', jo'nelterde amandasa kelgen Baltabekke,– tiri bolsam bir kelermin. Eger osaldyq qyp Botago'zdi I'tbai'g'a bersen', menin' qas dus'panym sen bolasyn', aldymen senin, qanyn'dy is'em.

Inisinin' aqylyn alg'an Baltabek tag'y da «els'i» salg'an I'tbai'g'a bai'ag'y jay'abyn qai'tardy. Buryng'ydan jaman o's'ikken I'tbai' ui'asyn buzai'yn dep, en' aldymen Baltabektin' u'i'in ku'i'dirtti. Odan kei'in, jalg'yz si'yryn urlatyp joi'yp jiberdi.

Ku'n ko'risi ku'i'zey's'ilikke us'yrag'an Baltabek, By'rabai' qalasyna jaqyn jerdegi konserv zavodyna ko's'ip kep jumysqa tu'sti.

Og'an, mine, eki jyl. Sodan beri turatyn oryndary – ju'z s'aqty u'i'li jan birge turatyn uzyn, ken' baraq. Ai'bala ko'riner ko'zge osy baraqtan ay'yrdy: bulardyn' to'segin salg'an tustag'y tereze synyp ko'pke s'ei'in s'ynysy salynbai' jel gy'lep tury's'y edi. O'tken qystyn' basynda bir ku'ni u'skirik sy'yq bolyp Ai'bala tu'nde ton'yp qap, sodan ay'yryp edi; ay'ry' aldynda tymay' syqyldy bop ju'rdi de, artynan asqyndap jo'tel pai'da boldy.

Baltabekpen birge Ai'bala da boi'nada jumys istep, soi'g'an maldyn' is'ek-qarnyn ars'ysy's'y edi. Sol jumysty, ol tyqyldap jo'telin ju'rse de, qystyn' ai'ag'yna s'ei'in istep, aprel ai'ynda jo'tel u'dep, to'sek tartyp jatty. Sol jaty'dan a'li bas ko'tergen joq.

Jaqsy ko'retin Ai'balany Baltabek jumys arasynda oi'g'a-qyrg'a su'i'redi, baqsy-balgerdin' at jeterine apardy. Birey'ler malmen qaqty, birey'ler s'a'rda'rilep emdedi. Baqsy-balgerdin' nes'e tu'rli emine syrqat ai'yqpag'ansyn' doktorg'a da ko'rsetti. Biraq es'bir em qonbady. To'sek tartyp jatqannan kei'in eti taralyp, tiri a'ry'aq qana bei'nesi qaldy.

Estigen eminen Baltabektin' taba almag'any: jazg'yturg'y jas bi'enin' qymyzyna qazy salg'an tosap is'y'.

Ai'balanyn' ay'ry'y men'dei' berdi. Baltabek og'an is'tei' qai'g'yrady, biraq amaly qans'a, ister s'ara joq. Ay'yr turmysta renis'ti ko'n'ilmen en'bek atqaryp ju'rgen Baltabek, I'tbai' qurg'yzg'an jala qaqpanynan qutyla almady. O'tirik pa'lemen ol da ustaldy. Oqi'g'a bylai' boldy: bir ku'ni jumystan qaljyrap kep Baltabek barakta ui'qtap jatyr edi:

– Tur!– dep birey' qattyraq day'yspen oi'atty.

– Nemene?–dedi Baltabek ui'qysy qanbag'andyqtan erinip, ornynan turmai', «tur!» dep jumysqa oi'atqan birey' eken dep oi'lap.

– Tintemiz!– degen so'zdi estigesin Baltabek ko'zin as'sa, zavodtyn' kompani'ony – bai' tatar – Muratov balasy, qasynda y'ri'adni'k Kos'ki'n ja'ne boi'nanyn' desi'atni'gi, poni'atoi'g'a a'kelgen birnes'e jumyss'ylar bar.

– Neni tintesin?

– Urlag'an mai'yn' bar.

– Tint!–dedi o'zi tu'k urlamag'anyn biletin Baltabek. I'tbai'dyn' jumsay'y arqyly zavodtag'y bir qy', myna kelip turg'an desi'atni'kpen aqyldasyp, bir qap s'yjg'yrmag'an mai'dy to'seginin' astyna tyg'yp qoi'g'anyn Baltabek bilmedi.

– Mynay' ne?– dedi desi'atni'k qapty sy'yryp ap.

– Men bilmei'min!– dedi Baltabek tan'danyp.

– Ma' sag'an bilmegen!– dep y'ri'adni'k Baltabekti jaqtan qoi'yp jiberdi.

Ai'bala jo'telip s'ala ui'qylay' jatyp, birey'din' to'sek astyna en'kei'genin, birdeme tyqqan syqyldy bolg'anyn sezip edi de, ne ekenin bilmei', to'sek astynda o'zderinen urlanatyn es'na'rse bolmag'asyn u'ndemep edi.

– O'zderi tyqty!–dedi Ai'bala jylamsyrap, jo'telge by'lyg'yp.

– Kim tyqty? Ne sandalyp otyr mynay' qurt ay'ry', ilbi'ip o'lei'in dep otyrg'an neme!– dep desi'atni'k Ai'balag'a aqyryp tastady.

Kos'ki'n: «sen qaznany urlai'dy ekesin!» dep Baltabekti to'seginin' man'ynda biraz sabap, akt jasap aldy da ketti. Baltabek ustalg'anda, Botago'z S'ortan qalasyndag'y jeti klasty bastay'ys'tan jog'ary orys s'kolynyn', altyns'y klasynda oqyp ju'r edi. By'rabai'dyn' to'rt klasty s'kolyn Botago'z bitirgennen kei'in, odan a'ri Baltabektin' oqyty'g'a s'amasy kelmei'tinin Botago'zdi oqytatyn y'c'i'telni'tsa ko'rdi. Ol y'c'i'telni'tsa S'ortan qalasiniki edi, S'ortanda ay'qatty ty'ysqandary turady.

Botago'zdin' zi'rektigin, oqy'g'a yntasyn biletin y'c'i'telni'tsa Baltabektin' ony oqyty'g'a s'amasy kelmei'tinin ko'rdi de, S'ortandag'y ty'ysqandarynan o'tinip, Botago'zdi aqysyz-pulsyz u'i'lerinde turg'yzyp asyray'g'a ko'ndirdi. Ko'zden tasa bolsa, I'tbai' alyp qas'ady dep oi'lag'an Baltabek Botago'zdi jibergisi kelmei', ol oi'yn y'c'i'telni'tsag'a ai'typ edi:

– Qoryqpa! dedi y'c'i'telni'tsa,– bizdin' qoldan tartyp aly'g'a onyn' ku's'i kelmei'di.

S'ortan s'kolynyn' altyns'y klasynda oqyp ju'rgen Botago'z, Baltabektin' ustalg'anyn estigen son', s'ydap jata almai' u'i'ine keldi. Baltabektin' ne sebepti ustalg'any og'an az ku'nde ma'lim boldy. O'zin ag'alarynyn' soryna jaralg'an adamg'a sanag'an Botago'z, ko'z jasynan o'ner jog'yn bai'qap, ag'alarynyn' jolyna o'zin s'alg'ysy kep, qamay'da jatqan Baltabekke as aparg'anda: «meni surag'an adamg'a ber de, pa'leden qutyl» dep etindi. Ol tilegin Baltabek oryndamady.

Oqy'dan s'yg'yp kelgen betinde Botago'z konserv zavodynyn' kontoryna, ken'se qyzmetine ornalasyp, tapsyrylg'an esep-qi'sap jumysyna bastyg'yp kele jatyr edi, zavodtyn' kompani'onynyn' birey'i – Andrei' Ky'lakovqa o'tinis' etip, I'tbai' ol qyzmetinen s'yg'artyp tastady.

Temirbek I'rmovtyn' altyn pri'skasynda jumysta edi. Ulbergen sonyn' qolynda. «Baltabekke erte ens'i alg'yzdy» dep Ulbergen Ai'balamen o'kpelesken edi. Artynan taty'lasqanmen, birin-biri syrttan syi'lap, aralary tym qabysa qoi'mai'tyn.

S'es'esi Ulbergen men jen'gesi Ai'balanyn' arasyndag'y bul salqyndyqty biletin Botago'z, Baltabek ustalg'an son', Ai'balag'a «Temirbekke kes'ei'ik» demedi. Ken'se qyzmetinen s'yqqasyn, ay'ry' Ai'balany renjitkisi kelmei', basqa kesip taba almag'an son', boi'nada soi'ylatyn maldardyn' is'ek-qarnyn ars'ysy' jumysyna tu'sti.

S'koldan s'yg'yp, qara jumysqa tu'skenmen Botago'z oqy'dan qol u'zbedi. Onyn' asa qumartyp oqi'tyny orystyn' ko'rkem a'debi'eti edi. Jumystan qoly bosasa-aq ol, romandarg'a u'n'iledi de jatady. Ol, a'sirese g'as'yqtyq temasyna jazylg'an romandardy kep oqi'dy. Sol romandardag'y geroi'lar men geroi'nalardyn' turmysynan ol Asqar men o'zinin' turmysyna uqsas kep jag'dai'lar us'yratady.

Peterby'rgten qai'tqan I'tbai'dyn' jari'i'alay'yns'a: «altyn ko'rse peris'te joldan tai'yp», Asqar «s'ai'tannyn' azg'yry'ymen Peterby'rgte jy'li'kterge u'i'ir bop, bankini talasyp, sodan abaqtyg'a alyndy; atylg'any, asylg'any, jer ay'darylg'any ma'limsiz».

Mine og'an u's' jyl. Habar kele me dep Botago'z ku'n sai'yn ku'tedi. Bergen y'a'desi, ai'tqan so'zi bolmag'anmen, is'ki sezimin kez qarasy arqyly uqtyrg'an Asqar Botago'zdin' ko'z aldynda elestei'di de turady. «Apyr-ai',– dep oi'lady Botago'z,– jany jalg'an jigit syqyldy emes edi, men ony du'ni'edegi en, senimdi, en, taza jigittin' birey'i me dep oi'lai'tyn em. Senimim meni neg'yp aldady? A'lde, tiri emes pe eken?»

Asqardyn' Botago'zde sy'reti bar. Sy'ret tiri Asqarg'a tamas'a uqsag'an. Botago'z sy'retti Asqardy sag'yng'an kezinde alyp qarasa, barlyq is'ki-syrtqy qasi'etterimen Asqar ko'z aldyna keledi. Ol sy'retke Botago'zdin' ystyq jasy talai' tamyp, talai' kepti.

Sol qai'g'ynyn' ba'rinen Botago'zge qazir ay'yr bop turg'an na'rse – Ai'balanyn' ay'ry'y. Janyndai' jaqsy ko'rip ketken qadirli jen'gesinin' syrqaty Botago'zge qatty batady. Buryn o'lim ko'rmegenmen Botago'zge Ai'bala ku'n sai'yn ko'r ay'zyna bir adym jaqyndag'an si'i'aqtanady. Ku'n sai'yn eti qas'yp, ku'n sai'yn jo'teli ku's'ei'ip barady. Qazir mindeti kiside. O'z betimen basyn ko'tery'den qaly'g'a da jaqyn. Biraz ku'nnen beri aryq qalpyna kes' bolsa terlep, su'lderi quryp qalatyn boldy. Oryn tar. Ai'nala qaptag'an taqtai' – to'sekter. U'i'din' is'i dymqos, ay'asy sasyq, onyn' u'stine jaz s'yqsa da is'inen yzg'ar ketpei'tin birdeme.

Baltabek ustalg'annan beri Ai'bala tipti nas'arlanyp ketti. Botago'z ony o'lip qala ma dep, ku'nde za'resi us'ady. Biraq, jumysqa barmay'g'a bolmai'dy. Erte ketedi, kes' keledi. Kele jatyp Ai'bala o'lip qaldy ma dep ju'regi tas to'besinen s'yg'ady. S'ars'ap kelgenmen tu'ni boi'y ja'ne damyl ko'rmei'di. Ai'balanyn' yn' etkenine oi'anyp ketip, sy'syn bery'ge, jo'telgende basyn su'i'ey'ge, qaqyryg'yn su'rty'ge erinbei'di de, jerkenbei'di de.

Ai'bala «jumysqa barmai'-aq qoi'!» degenmen, Botago'z ui'qysyn as'qasyn, Ai'balanyn' sy'synyn berip ki'ine bastady.

A'lginde jumsaq qarag'an Ai'balanyn' ko'zi tag'y da o'tkirlenip, Botago'zdin', o'n'meninen o'tip kete jazdady. Bu'gin tu'n Ai'bala neda'y'ir ay'yrlap s'yqty, biraq ony Botago'zge ai'tqan joq edi. Botago'zdin' ko'zi ilikken kezde tynysy tarylyp, qysylg'an syqyldy bolg'anda da, s'os'ynar dep ai'tqan joq edi.

«Baqul bol!» degen soz kep qaldy Ai'balanyn' ay'zyna, Botago'z Ai'balanyn' qasyna ko'jeden istegen sy'syndy qoi'yp, qasyndag'y bir kempirge tapsyryp, ki'inip s'yqqaly jatqan-dy. Biraq ai'tpady. Basqa ku'nderde mundai' oi' tu'skende, Ai'balanyn' ko'zinen jas eriksiz burs'aqtap ag'ylatyn edi. Bul joly ju'regi jylag'anmen, ko'zi jylamai' jasy key'ip qalg'an syqyldandy. Ai'balanyn' qadala qarag'anyna is'i y'yljyg'an Botago'zdin' arjag'ynan ko'zine bulaqtai' tasyp kelgen jasyna, «syrqat kisini s'ars'atpai'yn» degen oi' tog'an bop, jibermedi. Ol jasty Botago'z esikten s'yg'a bere ag'ytty.

2

Jaly u'kinin' ulpa qanatyndai' jelpildep, ku'mistei' jyltyldag'an, synaptai' tolqyp, ay'yzdyqty su'zip, urs'yqtai' u'i'irilgen, oqtay'dai' jaray' ko'kala atty salt minip, ay'yldan s'oqyta s'yqqan Bu'rkitbai' bir qyrdyn' astyna tu'skens'e, artynan kezin alg'an joq.

«Bu'ke!– degen edi og'an attanarda I'tbai',– y'a'de solai' g'oi'?»

«Solai'!»

«Osy synymnan o'tsen'... arjag'yn nesin ai'tai'yn!»

Artyna qarag'an Bu'rkitbai'dyn' ko'zi I'tbai'da. Nege ekenin bilmei'di, I'tbai' manag'y attandyrg'an jerden Bu'rkitbai' qyr asqans'a qozg'alg'an joq.

Ol ku'ni ku'n bult, jel By'rabai' jaqtan ja'ne azdap sirkirep turg'an jan'byr bar edi. Bult tu'rine qarag'anda kes'ke qarai' aq jan'byr bop kety' qay'pi bar.

Qyr asyp, atynyn' basyn tejep, elirgen atty eriksiz s'erte ai'an'day'g'a tu'sirgennen kei'in, Bu'rkitbai' alqyng'an syqyldandy. «Attanarda qymyzdy beker osyns'a kep is'ken ekem, ju'regim ko'terilip ketpese ne qylsyn?» dep oi'lady ol.

Atty biraz ai'an'datyp, ezi tynystag'andai' bolg'anmen ju'reginin' qobaljy'y basylg'an joq. Qusqysy kelgendei' o'rekpidi de otyrdy. «Apyr-ai', bul nesi?»

Jan-jag'ynda adam ko'rinbei', o'rekpigen ju'regin basa almai' kele jatqan Bu'rkitbai'g'a Asqardyn' qos'tasqanda ai'tqan so'zi tu'sti.

«Bu'rkitbai'!–degen edi Asqar og'an ai'rylarda, qos'tasyp turyp.– Sen syryn'dy ai'tpai' «etip barasyn'. Syr ai'tpadyn' dep menin' sag'an ister qastyg'ym joq ja'ne ol qastyq, s'ynymdy ai'tqanda, qolymnan kelmei'di de. Men sende ar-ui'at, jigits'ilik namys joq dep oi'lamai'myn. Ol sende bar. Biraq sen ku'nin', u's'in kei'de aryn'a ay'yr ti'etin iske kirisesin'. Botago'z ty'raly sen s'ynyn'dy ai'tpai' barasyn'. Ai't, dep men endi sag'an jalynbai'myn da. Jalyng'anmen ai'tpasyn'dy ko'rip otyrmyn, Tui'aq balalarynyn' tu'gel «ury» boly'ynda bir ma'n bar g'oi' dep oi'lai'myn. Botago'z ty'raly da sen mag'an o'tirik ai'ttyn'. Osynda bir ma'n bar. Jalg'yz janyn, bar jigitsin'. Ar-ui'atyna tapsyramyn. Qai'tarda tag'y sog'am. Qazir, ai'tpag'anmen, eger i'nenin' jasy'yndai' ui'atyn' bolsa, sen menen qai'tqanda syr jasyrmay'g'a ti'istisin'!»

«Ras ai'tam!» dep syr bergisi kelmegen adam syqyldansa da, Asqardyn' bul so'zinin' a'rbir qarpy Bu'rkitbai'dyn' aryna i'nedei' qadalyp, janyn y'dai' as'ytty.

Qyz alyp qas'y' Bu'rkitbai'dyn' o'mirindegi en, bir qyzyq isi edi. Sol man'ai'da qyz alyp qas'atyn kisi bolsa, Bu'rkitbai'dy ertip aparmai'tyny bolmai'tyn. Qyzdyn' u'i' is'in bai'lap tastay', qarsylasqanyn sabay', qyzdy u'i'den su'i'rep alyp s'yg'y', salt bolsa aldyna o'n'gerip aly', arbaly bolsa o'zi qus'aqtap ustap otyry' – Bu'rkitbai'g'a an' ay'lag'andai' qyzyq ko'rinetin.

I'tbai'dyn' tapsyry'y boi'yns'a, Botago'zdi aldag'y tu'nde alyp qas'y'g'a s'yqqan Bu'rkitbai' bul joly buryng'ysyndai' qumarlana qoi'g'an joq. Ar-ui'atyna tapsyryp ketken Asqardyn' so'zi esine tu'skende – ju'regi batyldyqtan ai'ni' berdi.

«Endi ne istey' kerek?» degen suray' turdy onyn' ko'z aldynda.

Ar-ui'aty oi'ang'an Bu'rkitbai' biraz ay'yr oi'g'a s'omylg'annan kei'in, denesi ku'na'dan tazarg'andai' bop, «bul qyzdy osy zorlyqtan qutqarsam qai'tedi?» degen oi'g'a keldi. «Qutqary' kerek!»–dedi ol day'ysy s'yg'yp.– Biraq qalai' qutqary' kerek?»

«Qalai' qutqary'» torynan bulqynyp s'yg'a almai' kele jatqan Bu'rkitbai'g'a tordyn', qyl bay'laryn bir y'aqytta birey' kep u'zgen syqyldandy.

«Ol kim?»

– «Ol – Amantai'».

Jy'yrda «Amantai' qas'yp ketipti, mekeni By'rabai' tay'ynyn' qalyn' qarag'ai'ynyn' is'inde» degen qay'eset s'yqqan. Attanardan bir ku'n buryn Bu'rkitbai' I'tbai'g'a bul qay'ipti ai'tqanda:

«Y'a, qoi's'y!– degen I'tbai',– buryn mundai' emes en', sag'an bul qorqynys' qai'dan sap bop ju'r? A'lde qyzdy alyp qas'y'g'a barg'yn' kelmei' me? Qoryqsan' barma!»

«Jai' ai'tam,– degen I'tbai'dyn' zildi qarasyna s'ydai' almag'an Bu'rkitbai',– men qyz alyp qas'y'dan qas'an bastartyp em. Ju'z Amantai' jolda tursa da, jalg'yz o'zim a'kelei'in».

«A'i' erim, solai' des'i!» degen I'tbai' arqag'a qag'yp.

«Sol Amantai'g'a habar ai'tsam qai'tedi?– dep oi'lady Bu'rkitbai',–onda kina' menen ay'ady. Kes'e ai'tqam dei'min. Eger Amantai' qyzdy aras'alap alyp qalsa, men bir qarg'ystan aman bolar em. Estise-aq Amantai' janyn salady. Qyzdy odan basqa qorg'ar kisi joq. Asqardyn' da qorg'ay'g'a a'li kelmei'di. Endes'e, Amantai'g'a qalai' habarlandyram?»

«Lesni'k Berezki'nnin' u'i'ine tu'sipti degen so'z bar edi,– dep oi'lady ol,– jolda g'oi', sog'a ketei'in. Mu'mkin rasyn ai'tqyzarmyn?»

Osy oi'dan kei'in Bu'rkitbai'dyn' o'kpesi qysy'dy qoi'dy. Key'desin kere demin erkin aldy. A'lginde betke tu'kirgendei' bop turg'an jan'byr, endi ku'na'n'nen aryldyn' degendei' basyldy. Mana denesin qorg'asyndai' ay'yrlatqan oi', endi denesinen tu'skendei' bop, tan' asqan attai' boi'y jen'ildenip sergidi. Sondyqtan, ol atty tebinip jiberip, Berezki'nnin' u'i'ine s'oqytyp tartty da ketti.

Joldan azg'ana .burystyg'y bar Berezki'nnin' u'i'ine Bu'rkitbai' jetip kep, terezesinen:

– A'i' tamyr, s'yg'yp ket!– dep ai'qai' saldy.

– Ne kerek?–dedi Berezki'nnin' a'i'eli Marfa s'yg'yp.

– Obi'i'as'i'k qai'da?

– By'rabai'g'a ketti.

– Nege ketti?–dedi Bu'rkitbai' oryss'a «a'kettige» tu'sinbei'.

– Y'ri'adni'k a'ketti.

– Y'ri'adni'k nege a'ketti?

Marfa so'i'leskisi kelmegendei' u'i'ine qarai' ju're berdi.

«Mynay' nege tomsyrai'yp ju'r?–dep oi'lady Bu'rkitbai' is'inen.– O'zi jylag'an-ay' dei'min, zady, ko'zi isip ketken ja'ne qyp-qyzyl».

Qaqyryng'an day'ysqa Bu'rkitbai' jalt qarasa, 15-ter s'amasyndag'y bala eken, orys.

– Sag'an kim kerek?–dedi bala taza qazaq tilimen.

– Obi'i'as'i'k.

– Ony y'ri'adni'k alyp ketti.

– Nege?

– Qas'yp ju'rgen qazaq, u'i'in'e keldi, sen tyqtyn', tay'yp ber dei'di.

– Kim ol qas'qan qazaq?

– Bilmei'min.

Jasyrg'anyn keskininen sezgen Bu'rkitbai' balany aldag'ysy keldi. «Eger Amantai' bolsa keskini mag'an uqsai'dy, men inisi edim dei'in!» dep oi'lady ol.

– Sen meni bilemisin'?– dedi Bu'rkitbai' balag'a, atynyn, jalyna tai'anyp, en'kei'ip.

– Joq.

– Bilmesen' men sol qas'qan qazaqtyn' inisimin. A'dei'i jasyrynyp bile kelip em.

– No!– dedi bala ku'diktene qarap, senbegen day'yspen, kety'ge ai'nalyp.

– Menin' keskinime qaras'y!–dedi Bu'rkitbai', balany jay'yrynynan ustap jibermei',– uqsai'myn ba men, sol qazaqqa?

– Uqsai'syn',– dedi bala, Bu'rkitbai'dyn' keskinine qadala qarap turyp.

– Endi ne, senbei' turg'anyn'?

Bu'rkitbai' balag'a Amantai'dyn', keskin-kei'pin, ustalg'an sebebin ai'typ edi, balanyn, ko'mei'i bosai' qaldy.

– Ai't, jasyrma, mag'an kerek edi, a'dei'i izdep keldim,– dedi Bu'rkitbai' balag'a s'uqs'i'yp.

Balanyn' balapannyn' qay'yrsynyndai' qatpag'an qai'raty Bu'rkitbai'dyn' arbay'yna s'ydamady. Bala s'ynyn ai'typ qoi'dy.

– Bilem,– dedi bala azdan son', «bul so'zdi nege ai'ttym?» dep o'kingendei' betinde qan oi'nap.

– Anay' ku'ni kelgenin o'zim de ko'rgem,– dedi Bu'rkitbai' balag'a,– sizdin' u'i'ge onda qonyp ketti g'oi', men o'zim osy arag'a a'kep salyp qai'tqam. Kes'e, ne bu'gin kelmek edi, osy arag'a. Keldi me?

– Kelgen joq.

– Kelem dedi me?

– Joq.

– Endes'e, olar jaqyn jerde, osy man'da bolamyz dep edi. Sen meni sonda alyp bar.

– Men bilmei'min.

– Bilesin' sen. Mag'an seni biledi degen, aqs'a berem o'zin'e. Ju'r, alyp ju'r!

– Bilmei'min!–dedi, ne qylaryn bilmei' sasqan bala.

– Endes'e, mag'an tu'sindirip ai'typ jiber. Jatqan ornymyzdy sen biledi degen. O'zim tay'yp alamyn. Jobasyn ai'tsan', aqs'a beremin.

Bu'rkitbai' qaltasynan ku'ma'jni'gin alyp u's' som sy'yrg'anda, bala aqs'adan qoryqqandai' qas'ai'yn dep edi, Bu'rkitbai' jay'yrynynan ustai' alyp jibermedi. Bala tyrmysty, jylay'g'a ai'naldy.

Bala s'ynyn ai'tpai'tynyn ko'rgen Bu'rkitbai', endi qorqytqysy keldi. Ol arada Berezki'nnen basqa esti'i'ar erkek joq. «Ag'as'tyn' is'ine alyp qas'yp ketei'in,– dep oi'lady Bu'rkitbai',– azar bolsa baqyrar. Qy'atyn kisi joq, onda mag'an ne istei'di?»

Sol oi'g'a kelgen Bu'rkitbai' «ai't s'ynyn'dy!» dep balany qystap, bala ai'tpag'an son' qary'ly qolymen balany jerden ty'laqtai' julyp alyp, s'aps'an', atpen u'i'din' syrtyndag'y qalyn' ag'as'qa s'oqytyp kirip ketti. Ko'tere jo'nelgende balanyn' dybysy s'yg'yp edi:

– O'ltirem!–dedi Bu'rkitbai' ag'as'tyn' qalyn, is'ine kirip alg'asyn,– s'yg'arma dybysyn'dy!

Bala Bu'rkitbai'dyn', keskinine qarasa, tu'si o'te sy'yq eken.

– Jylamasan' ti'mei'min,– degesin, za'resi us'qan bala, tym-tyrys qoi'a qoi'dy.

Balany birey' alyp qas'qanyn ko'rgen Marfa u'i'inen baqyra s'yg'yp edi, qai'da ketkenin taba almai', «Sas'ka-a!» dep ag'as'ty jan'g'yryqtyryp, ai'qai'lap sol man'da ju'rdi.

Bu'rkitbai'dyn' kisesinde qyng'a salg'an pys'aq ju'ry's'i edi:

– Ko'rdin' be mynany!– dedi ol balag'a pys'ag'yn ko'rsetip,– s'ynyn'dy ai'tpasan' bay'yzdai'myn. Bala endi tipti qoryqty.

– Ai'tai'yn, ag'a!–dedi ol, keskini qup-qy' bolyp, denesi dir-dir etip.

– Ai't! Ai'tsan' bosatam.

Amantai'dy bala biledi eken. Y'ri'adni'k Berezki'ndi a'ketkennin' artynan birazdasyn Amantai' kelip, Kos'ki'ndi qy'yp jete almai' qalg'an eken.

Budan kei'in bala Amantai'g'a baratyn joldy, qai' jerde, qandai' belgisi bar tasta jatqanyn ai'tty.

– Men ras ai'tam,– dedi Bu'rkitbai' balany bosatyp,– Amantai'dyn' inisimin. Biraq sen meni ko'rdim dep es'kimge ai'tpa. S'es'en': «kim?» dep surasa: «bilmei'min!» de. «Nege a'ketti?» dese: «oi'nady» de. Men osy aradan ketei'in. Eger ai'tsan', bir ku'ni tu'nde u'i'in'e kelip bay'yzdap ketem, uqtyn' ba?

– Uqtym!– dedi bala denesinin' dirildegeni basylmai'.

– Bar u'i'in'e!– dep, balany bosatqasyn, ma'y'esi salbyrag'an, jasyl jelekti, ku'mistei' aq, qoldyn' salasyndai' ji'i qai'yn'nyn' arasyna Bu'rkitbai' atyn tebinip jiberip, su'n'gidi de ketti.

3

Kamc'atkadan qas'yp kelgendegi Amantai'dyn' «eger qy'g'yn bolsa tyg'ylam» degen jeri: Jo'kei' ko'linin' yg'yndag'y Men'irey' atty qalyn, qarag'ai' edi.

Men'irey'di «Men'irey'» dep atai'tyn sebebi: onyn' qarag'ai'lary arasynan atty kisi ju're almastai' ji'i din'gegi qui'g'an s'amdai' tik, basyna qarag'anda bo'rik tu'setin aspanmen talasqan bi'ik.

Qarag'ai'dyn' us'ar basyna g'ana s'oqtalyp s'yqqan jasyl i'neli butaqtar qol s'atyrdyn', to'besi syqyldy. Sol s'atyrlar birine biri i'in tirese turg'andyqtan, qandai' as'yq ku'nderde, qarag'ai'dyn' tu'bine ku'n sa'y'lesi tu'spei'di. Qarag'ai' arasy bultty ku'ndei' ku'n'girttenedi de turady. Ja'ne bir g'ajaby: masa, sonasy ko'p bolatyn Ko'ks'etay' jag'ynyn' jazynda, Men'irey'din' is'inde bir masanyn', ne bir sonanyn' yzyny estilmei'di. Onymen Men'irey'din' is'i tym-tyrys emes. Qarag'ai'lardyn' ,bi'ik basyna ji'i ui'a salg'an qara qarg'alar, jumyrtqasyn s'ag'yp is'etin, i'a balapanyn ilip a'ketetin: i'telgi, qars'yg'a, las'yn, qaraqustarmen s'aryldap to'belesedi de jatady. Qas'an qar tu'sip qustar si'regens'e, bul sog'ys ala jazdai' arylmai'dy.

Ai'nala otyrg'an eldin' ko'bi Men'irey'din' is'inde ne baryn bilmei'di. Bilgisi kelgenderdin' birazy jolyn tay'yp ju're almai'dy. Sondyqtan, is'in aralamag'andar: «perinin, oi'nag'y bar» dei'di, «ai'y'dyn' apany bar» dei'di degen syqyldy ertegiler jasap alady. Qulaq estir zamannan beri ol man'dag'y elden Men'irey'di birins'i ret tolyq kezgen Amantai'.

Katorgiden qas'qannan kei'in birden birge amaldap jyljyp kelgen Amantai', Ombydan eline bettegen jolynda, joldag'y eldin' bir bai'ynyn' jylqysynan at urlap minip, tartyp otyryp, bir tu'ni in'irde qystay'yna keldi.

Jer jobasymen kelgen Amantai', qystay'ynyn' ornyna jetkende o'z ko'zine o'zi senbedi: uzyndyg'y eki s'aqyrymg'a sozylg'an ken' ko's'eli, u'i'leri jypyrlag'an qala!

«Apyr-ay', ,qala tu'sip qalg'an ba? Ay'yl qai'da ketti eken?» dep oi'lap ko's'ede ai'an'dap kele jatqan og'an, salt atty qazaq jolyqty. Amandasa kele, ol qazaq Amantai' ay'ylniki bolyp s'yqty.

– Bul qala qas'an tu'sti?– dedi Amantai' ay'yl adamyna aty-jo'nin ai'tpai'.

– Amantai' dei'tin bass'y adamymyz bolatyn edi. Sol kisi bolysqa qarsy kep, o'tirik jalamen jer ay'yp ketti. Bolys Amantai'g'a o's'igip, jerimizdi pirselenge a'dei'i aldyrdy.

– Amantai'dan habar joq pa?

– O'lip qaldy ma dei'miz. Habar joq. Ko'p boldy.

– Qos'!– dep Amantai' ju'rip ketti.

«Qai'da bary' kerek?» dep oi'lag'anda Amantai'dyn' tapqan jeri orman ku'zets'isi Berezki'ndiki. Munyn' onymen azdap tamyrlyg'y bolatyn. O'tken qystardyn' birey'inde Berezki'n qys boi'y ay'ry' bolyp, u'i' is'i qatty ju'dey's'ilikke us'yrag'anda, bu'rkit salyp jatyp Amantai' qoi'an etimen onyn' u'i'in bir qys asyrag'an. «Bul jaqsylyg'yn'dy o'miri umytpaspyn!» degen Berezki'n.

Amantai' By'rabai'da qamay'da jatqanda, Berezki'n bir-eki ret as aparyp ta bergen.

Berezki'nnin' u'i'i qalyn' ag'as'tyn' is'inde. Irgesinde taqalg'an tay'. Baspana jer ko'p.

«Basqanyn' ko'zine ko'rinbei' barsam, neg'yp az ku'n saqtamas eken?–dep oi'lady Amantai', qaladan s'oqytyp s'yg'a berip,– orys ta bolsa da'mdes bolg'an adam, og'an rasymdy ai'tai'yn».

Berezki'n Amantai'dy ko'n'ildegidei' qarsy aldy. Amantai' s'ynyn ai'typ edi:

– Jazdai' jat, osynda,– dedi Berezki'n.– Tamaq bar. Qalyn' ag'as'tyn' is'i. Jan ko'rmei'di.

Amantai' bir jaqqa attanyp qai'typ kelse: «Amantai'dy tap» dep qysyp, «taba almai'myn» degen son' Berezki'n ustalyp, Kos'ki'n By'rabai' qalasyna alyp ketipti. Sodan kei'in, ol: «ay'yl ne bop jatyr eken» dep habarlansa, y'ri'adni'k Amantai'dy tap dep qysqan son', biraz jigit qas'yp tay'g'a tyg'ylypty. Amantai' solarg'a .qosyldy.

Ku'nder oza, Amantai' toby ko'bei'e berdi. Bul top alg'as'qy ku'nderi qazaqtan g'ana quralsa, kei'in og'an orystar men tatarlar qosyla bastady. So'z tu'rlerine qarag'anda, olar «soldattan qas'yp ju'rgender». U'i'renise, so'i'lese kele bai'qasa, pats'a u'kimetine, onyn' sog'ysty qolday' sai'asatyna qarsylary ko'p, solardyn', is'inde ereks'e ko'zge tu'sken adam, ay'zy men i'egin qalyn'dap s'yqqan saqal, murt japqanmen, keskin-ajary gu'ldei' jai'nag'an orys jigiti, aty – Petka, fami'li'i'asy – Groza. O'zinin' bai'anday'yns'a ol eki-u's' jyl sog'ysqa qatynasyp, a'ldenes'e ret jaraly bolg'an. Son'g'y jarasy jazylg'annan kei'in, sog'ysqa endi barg'ysy kelmei' qas'qan, Amantai' tobyna so betimen kep qosylyp otyr.

Syrlasa kele Amantai' men Petka tez ug'ysty: katorgada ju'rgen kezinde, Amantai' orys bols'evi'kterimen kezdesip, olardan revoli'y'tsi'i'alyq ug'ym alg'an. Ka'zir ol, pats'a u'kimetin qulatpai', en'beks'i ko'ps'ilikke atar tan' jog'yn jaqsy biledi. Petka da sol oi'dag'y adam bop s'yqty. Biraq onyn' oi'y Amantai'dan a'ldeqai'da teren', og'an bas sebep – Amantai'dyn' oqymag'andyg'y, Petka Grozanyn' say'attylyg'y. So'z a'lpetine qarap, Amantai' ony «en' bilgis' adam osy s'yg'ar» dep qalady. Pats'a u'kimetin, onyn' su'i'enis'i – kapi'tali'ster men pomes'i'kterdi serikterine eppen tanystyra otyra, «ne istey' kerek?» degen suray'g'a ol ty'ra jay'ap bermei', «ony jag'dai'g'a qarai' ko'rermiz» dei'di. Toptyn' qatary ku'n sanap ko'bei'e tu'sedi, «ne istey' kerektin'» ken'esi ulg'ai'a tu'sedi...

Top sondai' bir qyzy' ken'estin' u'stinde otyrg'anda, bir salt attynyn' basy qylt ete tu'sti.

– Oi'bai'!–dedi birey' us'a tu'regelip,– kelip qaldy!

– Otty so'ndir!–degesin birey'i qazanda asy'ly turg'an etti sorpasymen to'n'kere saldy.

Olarda qos joq edi. K,osy japyraqtan istegen ko'len'ke edi. O'zge jigitter sasyp qap, ag'as'-ag'as'tyn' tasasyna, tas-tastyn' qy'ysyna en'bektep bytyrag'anda, Amantai' qostag'y s'i'ti myltyg'yn qolyna ala, qostyn' qasyndag'y tasqa jasyryna qoi'dy.

Joldag'y butaqtarg'a, tastarg'a su'rine ai'an'dap, elegizip u'rkip kele jatqan attag'y adamnyn' Bu'rkitbai' ekenin, tastan syg'alap otyrg'an Amantai' ai'qyn ko'rdi.

«A', i'ttin' balasy!–dedi Amantai' is'inen,– jylandai' jylman'dap, qoi'yng'a kirgin' kele me? Ol bolmas!»

Bu'rkitbai'dy ko'zinin' tusynan ala s'i'timen boljag'an Amantai', myltyqtyn' qulag'yn qai'yryp, nysanasyn anyqtap syg'alap alyp, tilin tartyp qaly'g'a on' qolynyn' u'sik say'sag'yn apara berdi de:

«Atpai' tura turai'yn,– dep oi'lady, qolyn bo'gep,– artynda adamy bar s'yg'ar, bai'qai'yn».

Bu'rkitbai' ku'rke qylg'an japyraqtyn' qasyna kep, to'n'kerilgen qazandy, s'as'ylg'an etti, a'r jerde jatqan ki'imdi k,arap turyp, u'rikken atyn erkine jibermei':

– Amantai'!–dedi day'ystap,– a'i', Amantai'! Jasyrynba, s'yq beri! Men jalg'yzbyn. Qoryqpa, ai'tatyn so'zim bar.

«Qara, qy'lyg'yn!– dep Amantai' myltyqty tartyp qaly'g'a bir turdy da,– qanyna ortaq bop qai'tem s'irkinnin', a'y'eli nege kelgenin bilei'in, ku'ni u's'in ju'rgen jalg'yz jigit qoi'?» dep basyn ko'terip, myltyg'yn ko'ldenen, ustap s'yg'a keldi.

– Atyp tastai' jazdag'an ekensin' g'oi',– dedi Bu'rkitbai' i'menbei',– a'y'eli amandasai'yq, salay'mag'alai'kem!

Amantai' «a'li'ksa'lem» degen joq. Ku'dikti kezben tesirei'e qarady.

– Sen meni ne pa'lemen kelip tu'r deme,– dedi Bu'rkitbai' atynan tu'se berip,– qy'g'ynmen kep turg'am joq, artymda kisi joq. Qoryqpa. O'zin' aman keldin' be?

A'li de syzdana qarap amandaspag'an Amantai'dyn' qasyna kep, Bu'rkitbai' ju'rgen jol ma'nisin qysqas'a ai'tty.

– A', solai' ma?– dedi Amantai' jumsan'qyrap.

– Solai', otag'asy. Qui'ysqang'a qystyrylg'an na'jistei', ju'rgen jerimdi I'tbai'dyn' tiline erem dep bylg'ap bolyp em, endi osyndai' bir erlik istegim keldi.

«Bul kim?» dep syg'alap otyrg'an Amantai'dyn' serikteri Bu'rkitbai'dy ko'rgesin tegis ji'naldy. Bu'rkitbai' syryn endi molyraq aqtaryp, Botago'z u'i'inin, hal-jai'yn, Asqardyn' jai'laryn bai'andady.

– Menin' uzaq tury'g'a y'aqytym joq,– dedi ol.– Men qazir ketem de, Botago'zdi alyp qas'y' jabdyg'yna kirisem. Ony istemey'ge amalym joq. Botago'zdi qudai'dyn' qol astynda, Amantai', senen basqa aras'alap alatyn pende joq. Menin' sag'an ai'tarym: Aqs'oqy men Aqsaqsary tay'ynyn' ana bir jol ai'yrylatyn kezen'inde tan'g'a jaqyn tosyn'dar.

– Qai' batyr edi? Osy eldin' bir batyry ai'baltamen s'ay'yp tan'ba tu'sirdi dei'tin ana bir tot basqandai' sarg'ai'g'an joldyn' ezy'indegi aq tastyn' man'y g'oi'? Jol sol aradan ai'rylatyn,– dedi Amantai'.

– U'stinen tu'stin'. Naq sol. Biraq, Amantai', sag'an ai'tarym: qyz alyp qas'atyndardyn' is'inde I'tbai'dyn' balasy Erg'azy da bar. Sen as'y'men ony jazym qyla ko'rme. Qyzdy g'ana ai'yryp alyp qal. Kim ai'yryp alyp qalg'anyn bilmegen bolai'yq. Senin' qas'yp kelgenin'di I'tbai' estidi. Biraq sen degen oi' og'an kele qoi'mas. Kelse kele bersin. Biraq jany qatty ay'yratyn is qylma. Arty nege sog'aryn kim biledi. Eki arada s'ybyn o'ler dep men qosaq arasynda bos ketip ju'rmei'in.

«Osy, aldap, qolg'a tu'sirgeli ju'r me?» dep oi'lag'an Amantai', «jarai'dy» dep y'a'de bergen joq.

– Endigisin o'zin' bil,– dedi Bu'rkitbai' attana berip,– men ai'tarymdy ai'ttym. Qyzdy aldymyzdag'y tu'nde, tan'g'a jaqyn a'ketemiz. Eger jol tosyp ai'yryp almasan', ji'enin, erten' I'tbai'dyn' qatyny. Menen ku'diktenip, bul aradan syrg'i'myn demen'der,– dedi Bu'rkitbai', jo'nele berip qai'ta oralyp,– qui' sen, qui' senbe, Amantai'. Menin' ko'n'ilim tap osy joly adal.

Sener-senbesin bilmegen Amantai', qalyn' japyraqty ag'as'tyn' is'ine sin'gens'e Bu'rkitbai'dan ko'zin alg'an joq.

4

Zavodqa en' jaqyn degen ay'yl u's' s'aqyrymdai' jerde edi. Sog'an Bu'rkitbai' ku'n qulai' barsa, odan kei'in s'yqqan Erg'azy men qasyna ergen to'rt-bes jigit buryn jetip, is'ine Qojantai'dy alyp, ay'yl syrtynda ken'esip otyr eken.

– Orta tolsyn-aq!– dedi Bu'rkitbai' tu'se g'ap, atyn s'ylbyrynan ustai', bir jaqtarynan otyra ketip.

– E, sen nege kes'iktin' muns'a?– dedi Erg'azy.

– Qymyz s'ala as'yg'an ba, nemene? A'lde as' o'zekke is'kendik pe? Tan'erten' orazamdy qymyzben as'yp em, jols'ybai' is'im ay'yryp, onyn' u'stine mynay' bir u'sti ti'ys'syz at eken, jortaqtasa is'imdi tu'i'ip, sodan jolda da'retke otyryp em, at birdemeden u'rkip, s'ylbyry qolymnan s'yg'yp ketip ai'rylyp qap, atym qas'yp ketip, s'ylbyryna oralyp ko'p a'y're bolyp, zorg'a ustap alg'anym!..

«O'tirigim belgisin betim bildirip tur ma?» dep Bu'rkitbai' qynjylyp edi, basqalar ony an'g'arg'an joq.

– Atyn'dy ustasan' oqasy joq,– dedi Qojantai'.

– Al, ne bitirdin'der?– dedi Bu'rkitbai' so'zdi basqa jaqqa burg'ysy kep.

– Ba'ri dai'ar,– dedi Qojantai'.

– E, ai'ts'y, qalai'?

– Bir baraqta turatyn birer jigittermen y'a'delestim. Aqs'a bermek boldym. S'yg'aryp beredi. Biraq jen'gesi o'te nas'ar jatyr eken, qurg'yrdyn'. Eki ku'nnen beri ai'aq-qolyna isik pai'da bopty dei'di. Qurt ay'ry' g'oi'. Iskesin mal bolmai'dy. Ko'k ko'terile, s'o'ptin' by'yny qata, qurt ay'ry'dyn' o'letin a'deti emes pe?

Bir qatyn o'ldi dep biz o'lemiz be?– dep Bu'rkitbai',– a'dei'i attang'asyn, o'lse de qaramai'myz.

A'ri'ne,– dedi Qojantai' yqlasymen,– solai' etemiz.

– Qyzdyn' o'zine qulaqqag'ys qylg'an joqsyn'dar g'oi'?

– Jan'a g'ana keldim,–•dedi Qojantai',– qyz boi'nanyn' basynda. Is'ek-qaryn ars'yp ju'r. Jen'gesi nas'arlang'annan ba, nemene, eki ko'zi bulay'dai'. Jylap ju'rgesin, so'i'lesip ko'r degenderim bata almady.

– U'i'inen qalai' alyp s'yg'atyn boldyq?

– Tan' qaran'g'ysynda erkek atay'ly jumysqa ketedi. Sol kezde kiremiz de alyp s'yg'amyz.

– Anay' ku'ni osy barak,tan mynay' Qadyr elinin' jigitteri qyz alyp qas'am dep kelip, erkekter joqta, ylg'i' qatyn jabylyp bermei' g'ap, masqara bop qai'tty dep estip em. Ony ai'ty'g'a umytyp ketippin. Is'indegi kei'bir ejet qatyndar zorlyq qylai'yn degen jigitterge pys'aq, balta ala umtylyp jaryp tastai' jazdapty.

– Mynasy bir sumdyq desei's'i!– dedi Erg'azy u'rei'lenip,– bizge de sony istei'di, onda.

– Istei' almai'dy!–dedi Qojantai'.

– Istei' qalg'anda qai'temiz?

Erlik belgi ko'rsetkisi kelgenmen Qojantai'dyn' o'zi de oi'g'a qala bastady. «Qyzdy alyp qas'a almasaq qalai' bolady?» degen oi' kelgende, kes'eden beri qolyma qonyp boldy degen «ka'ndelettiktin'» baqyt qusy, bay'yn sypyryp qas'qan ta'rizdendi. «Joq,– dedi Qojantai' is'inen jigerlenip,– ol bolmai'dy, qyzdy alyp qas'pai' qoi'mai'myn!»

– Qatynnan qorqatyn biz qatynbyz ba?– dedi Bu'rkitbai'.– Qatyng'a qalg'an so'zdi mag'an bers'i! Myn' qatyn jabylsa da jalg'yz o'zim alyp s'yg'ai'yn.

– Qatynnyn' betin ay'laq qylsyn de,– dedi Erg'azy Bu'rkitbai'g'a,–ol ka'pirler s'yndasa erkekten kem qi'myldamai'dy. Byltyrg'y Bekturdyn' jesirin alyp qas'a baryp, jalg'yz qatyng'a dyn'dai' to'rt jigit a'lderi kelmei', qyzdy ala almai', s'eken'di isirip kelgenin'di bilemisin'?

– Soq o'tirikti?–dedi Bu'rkitbai' moi'yndamai',– qas'an?

– Qas'ar si'yr buzay'lag'anda!..

– Ko'ldenen' so'z ne kerek?–dedi Qojantai',– isti ken'esei'ik. Qatyndar bolyssa jumysymyz qi'yng'a ai'nalatyny ras. Onda basqa amalyn qarastyry' kerek.

– Ne amal?

Baraqtan birey' aldap alyp s'yqsa, qag'yp alyp ju're beremiz g'oi'. Ka'zir as dai'ar s'yg'ar. Astan kei'in tag'y aqyldasai'yq.

Jigitter men Qojantai'g'a erip Bu'rkitbai' analardyn' tu'sken u'i'ine kelse, u'i' is'inde bir qazan su'r qai'nap tur. U'i' i'esin Bu'rkitbai' biletin edi: orta jasty, toq da'y'letti, qonaq tu'skis' bir momyn adam.

– Qatyn,– dedi ol a'i'eline qonaqtary kelgesin,– asyn' pisken s'yg'ar, nanyn sal! Jumystary bolsa toqtamasyn.

U'i' i'esi anyqtap bilmegenmen, ju'ris-turystaryna, kelbetterine qarap, bir jamandyqqa qara qustai' tu'i'ilgenderin sezgen edi.

Kebeje u'stinde ysy'ly turg'an juqa nandy u'i'din' a'i'eli japyraqtap kesip qazang'a saldy da, birer qai'natyp tu'sirdi. Bolystyn' balasy kelgendikten u'i' i'esi jal-jai'a, qazy-qarta syqyldy qadirli mu's'elerden salg'an eken. Ja'ne semizdin' su'ri eken.

Et aldaryna kep, ty'ralyp jeline bastag'annan kei'in, jigitter Bu'rkitbai'dyn' s'aban jey'in qaljyn' qyldy.

– Ai'ttym g'oi', is'in' ay'yrg'anda et jei' almai'syn' dep,– dedi Erg'azy ku'lip,– etti ko'rgende qutyn' tu'sip ketetin edi, ay'zyn'a bir japyraq sala almai' bereken' qas'yp otyr g'oi'.

Buryn etke mes'kei' Bu'rkitbai'dyn' ju'regi o'rekpip, qusqysy kelgendei', etti ras jei' almady. Nege jei' almai' otyrg'any onyn' o'zine ai'an. Biraq jei' almay' sebebin qasyndag'ylarg'a sezdirmey'ge tyrysty.

5

Zavodtyn' bas i'esi nemistin' kapi'tali'si S'temberg kompanony Ky'lakov bolg'anmen, o'ndiristi ku'nbe-ku'n basqary', ju'myss'y jalday', i'a s'yg'ary' isterdin' ko'bi Qyzyljardyn' belgili bai' tatary–My'ratov G'abdollada edi. Onyn' arg'y tegi aqsu'i'ek emes. G'abdollanyn' ty'g'an a'kesi orta jasyna s'ei'in qazaq ay'yldaryna ai'na, taraq aparyp satyp, ay'yldan qyl-qybyr ji'nap alyp, qai'typ, usaq say'damen ku'n ko'rgen adam. Bertin kele ol, Toi'matov degen bai'lardyn' say'dasyna aralasyp bai'yp, iri bai'lardyn' qataryna qosylg'an. Qyzyljardag'y ataqty un di'irmenin (u'n zavody) Muratov salg'an, ony da azsynyp, iri kapi'tali'stermen kompanon boly'g'a ai'nalg'an. Onyn' birnes'e kompanony bar, sonyn' birey'i Germani'i'anyn' Gamby'rg qalasynan kep, Aqmola oblysyna eki jerden (Qyzyljar men By'rabai') konserv zavodyn salg'an S'temberg.

A'kesinin' usaq say'damen g'ana qaltaqtap ku'neltken kezin ko'zimen ko'rse de, bala kezinde joqs'ylyq, o'z basynan o'tse de, Muratov G'abdolla jumyss'yg'a o'te qatan'. Jumyss'yny ol orystan az alady, qazaqtan ko'n jaldai'dy.

– Orys pen tatar aqs'any ko'p surai'dy,– dedi ol, S'tembergke,– o'i'tkeni olar aqs'any qymbat to'lei'tin jer estise kete barady. Qazaq kedei'leri alystan kesip izdey'ge a'li u'i'rengen joq. Alysta kesip baryn olar bilmei'di de. Ay'ylda kesip taba almai' as' otyrg'an kedei', arzang'a jaldana beredi.

Qyzyljardyn' konserv zavodynda orta eseppen, jumyss'ynyn' ai'lyq aqysy 15 som, By'rabai' zavodynyn' 75 protsenti qazaq. Olardyn' orta eseppen ai'yna alatyny bes som. Sonyn' is'inde Botago'z syqyldy is'ek-qaryn tazalay' jumysyndag'ylar ai'yna bes-alty som g'ana alady.

Muratov jumyss'ylardyn' azg'ana alatyn aqs'asyn da mezgilimen aqs'adai' qolyna bermei'di. Sol zavodta onyn' qant, s'ai', kezdeme, bulg'ary, usaq-tu'i'ek satatyn du'keni bar. Jumyss'ylarg'a ol eki bag'amen nesi'ege tovar beredi de, esepteserde en'bek aqysynan ustap qalady.

Tamaq asyray' u's'in kelgen kedei'ler bastapqy kezde Muratovtyn' bul qy'lyg'yn an'g'armai', artynan bilip, en'bekteri o'nbei'tin bolg'asyn janjal .s'yg'aryp, jumysty tastap, kei'de desi'atni'kterin uryp ju'rdi. Biraq basqa barar jer bolmag'asyn ty'lap baryp toqtai'dy, qai'ta jumysqa tu'sedi. Sonyn' biri Botago'z.

Ai'balanyn' nas'ar jatqanyn ko're tura jumysqa amalsyz s'yqqan Botago'zdin' eki ko'zi uzaq ku'nge baraqta boldy. Barak, jaqtan birey' beri qarai' s'yg'a berse, Ai'balanyn' o'lgenin estirte kele jatqan adam ba dep ju'regi tas to'besine s'yg'ady. Dem alar o'kpesi bolmai', jo'telgen sai'yn tanay'y qy'syrylyp bar denesimen entige dem alg'an Ai'bala onyn' ko'z aldynda elestep, bir mi'ny't ketpei'di.

Jumys tan'nyn' aty'ynan qas qarai'g'ang'a s'ei'in sozylatyn edi. Uzaq ku'nge Botago'z ne istep, ne qoi'g'anyn bilgen joq. Bar yntasy jumysty bitirip, jumystan qai'tqan jolda kontorg'a sog'yp esebin alyp, Ai'balag'a tez jety'.

Muratov By'rabai' zavodyna senimdi «isi qoi'atyn edi de, o'zi ko'binese Qyzyljarda turyp, on – on bes ku'nde bir-aq ret kelip jumyss'yg'a esep beretin edi. Ai'dyn' ai'ag'y bop, jumyss'ylardyn' esep alatyn y'aqyty jetip, «Muratov keldi» degen son' ymyrt jabyla toptalyp kontorg'a ag'yldy. Is'inde Botago'z.

Muratov kontorg'a jumyss'ylardy birtindep kirgizip, eseptese bastady.

– Mag'an esepti buryn aly'g'a ulyqsat etin'der,– dep o'tindi Botago'z, ko'ps'ilikten.

– Jiberin'der,– desti ko'ps'ilik,– bul bala jen'gesine alan, bop tur. Bei's'ara qai'tsin, qy'dai' basqa salg'asyn! Esebin'di tezirek alyp, tez qai't, s'yrag'ym. Jen'gen' nas'ar jatyr g'oi'.

Ko'ptin' ulyqsatymen, u'stindegi ki'imi qanmen say'ys bolg'an, Botago'z kontorg'a kirip barsa, basynda do'n'gelek qara taqi'i'asy bar, sympi'g'an uzyn paltosy bar, s'egir ko'z sary jigit stoldyn' qasynda otyr eken. Stol u'stindegi kis'kene sandyqta tolg'an aqs'a. U'i'din' is'in ku'ndizgidei' jarqyratqan to'bede u'lken ai'nalma bilteli s'am.

Muratov qazaq arasynda kop ju'rip, qazaqy'ar bolg'an, qazaq g'urpymen alym berip, bozbalas'ylyq istegen qy' jigit edi.

– Su'i'le,– dedi ol, qazaq pen tatar tilinin', arasynan so'i'lep, ko'zin oi'naqs'ytyp, qasyn bir jog'ary s'yg'aryp, bir to'men tu'sirip,– maty'r qyz.

– Esebimdi aly'g'a kelip em.

– Pa'mi'li'en, ni's'ik, si'nin'?

– Tui'aqova.

– Qazir qari'm.

– Esikti is'inen basyp, syrttag'y jumyss'ylardy birindep jiberip turg'an s'oqs'a saqal qazaqqa tatar jigiti ko'zin qysyp, i'egimen dalag'a s'yq dep ymdag'anyn Botago'z ko'rip qaldy. S'oqs'a saqal s'yg'yp ketti.

– Qazir hi'saplai'yq,– dedi tatar tizimnen Tui'aqova degen fami'li'i'any tay'yp, Botago'zdin' denesin oi'naqs'yg'an ko'zimen aralan.

Tatardyn' oi'naqs'yg'an ko'zinde Botago'zdin' jumysy bolg'an joq. Onyn' oi'y tez esep alyp, kety'.

– Ai'lyq haqyn'yz,– dedi Muratov, stoldyn' Botago'z jaq s'etine ai'ag'yn asa otyryp,– bi's' som i'ka'n, durys ma?

–•Bilmei'min, solai' bolsa solai' s'yg'ar. Ne de bolsa berin'iz.

– Borys'laryn'ny qari'm.

Muratov bir kni'gany aldy da, is'in aqtaryp, bir jerine barmag'yn nuqyp:

– Ko'p alg'an i'ka'nsiz,– dedi.

– Ne alyppyn?

– Jarty ki'ag'az s'ai' aldyn' ma?

– Aldym.

– Bir som ji'girma bi's' ti'in. I'ki qadaq qant aldyn' ma?

– Aldym.

– 80 ti'in. Bi's' qadaq i't aldyn' ma?

– Aldym.

– Otyz ti'inna'n: bir som i'lli ti'in. Jeti kez aq aldyn' ma?

– Jen'gem nas'ar bolg'ansyn' kebinine alyp em.

– Jigirmi si'giz ti'inna'n: bir som 94 ti'in, put jarym un aldyn, ma?

– Aldym.

– Bir som on bes ti'inna'n: eki som otyz ti'in. Barlyg'y jeti som 79 ti'in. I'ki som 79 ti'in artyq alg'an i'ka'nsiz. Baltabek si'nin, bratyn' ma?

– Ag'am.

– Onyn' to'rt som 40 ti'in bi'ra's'a'gi bar i'ka'n. Bila'siz ba' ony?

– Bilmei'min.

– Siz to'lei'siz, ony.

Botago'z ne ai'taryn bilmei' az sasqalaqtap turdy. U'i'inde is'er tamaqtan – unnan basqa qalg'any joq edi. So'zin «musylman balasy ekensiz» dep bastap, Botago'z jylamsyrap turyp, Muratovqa jen'gesinin', nas'ar jatqanyn, o'zinen basqa u'i'inde jumysqa jarai'tyn jan jog'yn ai'typ, az da bolsa aqs'a bery'in o'tinip jalyndy.

– Sizdei' maty'r qyzg'a aqs'a qajet pe?– dedi Muratov, stoldan tu'sip, Botago'zge jaqyndap.

– Qajet bolmasa ai'tam ba?– dedi Botago'z.

– Mi'n bi'rem sizge.

– Ag'atai', o'zin' bil, o'tinem!

– Biraq...

«Biraqtyn'» artynan Muratov jymyn'dap, keskinine qarap, u'ndemegesin:

– Ne ai'tasyz?– dedi Botago'z joramaldap.

– As'y'lanmai'syz ma?

– Nesine as'y'lanam?

– Mi'n da' maty'r jigit. Ras pa?

Botago'z u'ndemedi.

– Si'n maty'r qyz... endi bildin'iz me?

– Ty'ralap ai'tyn'yz,– dedi Botago'z boi'yn as'y' kernep.

– Siz bala tu'gil... borys'laryn' syzyp tas'li'myn. Almai'myn... Ja'ne bes som bi'ram...

– Ne na'rsege?–dedi Botago'z tu'sin sy'ytyp, ko'zin qadap.

– Tu'nde myna ki'imla'rin'ni tas'lap ki'l mynay' u'i'ge!..

Muratov qolymen terezeden bir u'i'di nusqap edi, Botago'z qarag'an joq.

– Onda qai'tesiz?– dedi Botago'z jigerli day'yspen.

– Qai'temin... bila'sin bi't... mi'n i'as' jigit, si'n i'as' qyz!

– Sobaka!– dedi Botago'z betine edirei'ip bir qarap, buryla jo'nelip,– s'os'qa!.. Svoloc'!..

I'yg'ynan ustag'an Muratovty silkip tastap, as'y'ly adymmen esikten s'yg'a bergende, Botago'zdin' ko'zinin' jasy domalap-domalap ketti.

Botago'z barakqa kelse, Ai'bala nas'arlanyp qalg'an eken. Ku'ndegi dag'dysynda Ai'bala jumystan s'ars'ap kelgen Botago'zdi renjitpei'in dep «qalai'syn'?» degen suray'yna, «ta'y'irmin» dep jay'ap beretin. Syrqaty janyna batyp otyrsa da, ko'n'ili ,ko'terin'ki otyrg'an adam syqyldanyp, ara-tura qy'lyq ai'typ, Botago'zdin' qai'g'yly oi'yn sergity'ge tyrysatyn. Sol ku'ndegi dag'dysymen Botago'z baraqqa kirip, qasynda mai' s'am janyp turg'an, s'alqasynan jatqan Ai'balag'a jaqyndap:

– Qalai'syn'?–dep edi.

– Ta'y'irmin,– degen so'zdi day'ysy a'ldenes'e ret bo'gelip-bo'gelip zorg'a ai'tty.

Ku'ndegi dag'dysymen Botago'z Ai'balanyn' man'dai'yna qolyn salsa, jylbysqy sy'yq ter s'yp-s'yp s'yg'yp jatyr eken. Basy ku'ndegidei' ystyq emes, qon'yr salqyn. Botago'z zavodtyn' felds'erinen o'kpe ty'berky'lezi ty'raly tu'sinikti tilmen jazylg'an kitaps'any surap alyp, oqyp s'yg'yp edi. Man'dai'yna sy'yq ter s'yg'yp, basy salqynday'dyn' arty jaman ekenin ol biletin. Sondyqtan, ju'regi jyldam sog'yp, boi'y dirildei' bastady.

O'z jai'yn o'zi s'amalap jatqan Ai'bala Botago'zdi endigi alday'ynyn' jo'ni jog'yn bilip, tili ku'rmelgens'e baquldasyp qaly'g'a oi'lady.

– Sa'y'lem, basymdy ko'ters'i,– dedi ol, osy u's' so'zdi a'ldenes'e bo'lip ai'typ.

– Sy'syn is'esin' be?– dedi Botago'z.

– Bers'i, tamag'ymdy jibitei'in.

Ay'zyna bergen sy'syndy Ai'bala juta almai', ko'je omyray'yna to'gilip ketti. Bul qalg'a tu'skenin ko'rgen Ai'bala, mun'yn so'zben s'ag'y'g'a s'amasy kelmei'tin bolg'asyn, is'ki sezimin ko'zdin' jasymen bildirei'in dep edi, ko'z jasy tay'sylg'andai' jylai' almady.

– Erkem!–dedi Ai'bala o'z so'zine o'zi qaqalyp,– Sa'y'lem, jan dosym... bay'yrym... bay'yrym... baqul bol!..

Botago'zdin' ko'zinen jas yrs'yp-yrs'yp ketti. Ai'balanyn' ay'zynan bo'ls'ektenip s'yqqan a'rbir so'z Botago'zge jan alatyn a'zirei'il, ne bolmasa atqan oq ta'rizdi ko'rindi. Ai'balanyn' aryq denesin ay'yrtpai' su'i'ep, egilip jylap otyryp, onyn' ai'tqany:

– Apatai'-ai', jaman so'zdi ai'tpas'y!

Basqa so'z ai'ty'g'a a'li kelmei', s'ars'ag'andai' bolg'an Ai'balany tynyqsyn dep, Botago'z ony jatqyzdy. Ai'bala sol jatqannan tan, qaran'g'ysyna s'ei'in Botago'zge til qatqaly a'ldenes'e ret oqtalsa da, day'ysy s'yqpai', erni g'ana qybyrlap, bir ay'yz soz ai'ta almady.

Tu'ni boi'y eki ko'zin Botago'zden almag'an Ai'balag'a kelgen oi': «Apyr-ai', adamnyn' ko'z jasy mundai' kop bolady eken-ay'!» Rasy solai': in'irden jylag'an Botago'zdin' jasy omyray'yna jan'byrdai' say'lap, tan, qaran'g'ysyna s'ei'in bir tyi'ylg'an joq.

Ai'balanyn' nas'arlang'anyn, Botago'zdin' jylag'anyn ko'rip ai'ag'an ko'rs'iles jatqan ju'myss'ylardyn' a'i'elderi, tu'ni boi'y jubatqysy kep, Botago'zge a'rtu'rli so'zder ai'typ edi, ol so'zder Botago'zdin' mi'yna barmai', bir qulag'ynan kirse, ekins'i qulag'ynan ag'yp ketip jatty.

O'tken ku'n Ai'balanyn' qasyna tastap ketken kempir, o'likti ko'p ko'rgen ta'jiri'beli kisi edi. Ju'myss'ylar tan, qaran'g'ysynda ku'ndegi dag'dymen ki'inip jumysqa ketip bolg'asyn, Ai'balanyn' jan ta'silim qyly'g'a ai'nalg'anyn jobalap:

– S'yrag'ym,– dedi kempir Botago'zge,– sen dalag'a s'yg'yp kels'i. Ko'p jyladyn' g'oi'. Tan' aty'g'a jaqyn. Bu'gin jumysqa barmassyn'. Qai'typ kep ui'yqta. Dalag'a s'yg'yp kelmesen', ko'p jylag'asyn basyn' ay'yrady.

– Bar sa'y'lem!–dedi Ai'balanyn' ku'rmelgen tili sol arada kenetten s'es'ilip ketip, so'zin bo'lip ai'tsa da,– boi'yn'dy sergitip kel!

Ai'balanyn' tili s'yqqasyn, Botago'z qy'anyp ketti. Tu'ni boi'y jylai' bergendikten basy qan'g'yryp, mi'y men'zen' bop ay'yrg'an edi. «S'yqsam s'yg'ai'yn» degen oi' tu'sti og'an. Biraq «s'yg'ai'yn» degen so'zdi ol ai'tpady, s'yg'y'g'a yn'g'ai'lanyp to'sekten tu'sip Ai'balag'a qarap edi, ko'zi bai'ag'y deni say' kezindei' nurly eken.

«Ko'zi tu'zeldi, es'na'rse etpes!» dep qy'andy Botago'z baraqtyn' esigine qarai' jo'nelip. Botago'z esikke qarai' jo'nele bergende, Ai'bala kirpigin en' aqtyq ret qag'yp, aqtyq demin ys'qyna alyp, az ku'n du'ni'e ko'rgen ko'zin birjola jumdy...

Botago'z baraqtan s'yqsa, dalanyn' ay'asy tamas'a taza eken. Mai'dyn' mai'y s'yqqan gu'ldi jasyl dalasynyn' i'si jupar syqyldy. «Osy ay'adan Ai'bala bir jutsa,– dep oi'lady ol, baraqtyn' s'yg'ys jag'ynda bir sai'an'day' jerge qarai' adymyn ken'irek basyp jo'nele berip,– jazylyp keter edi-ay'!»

Qannen-qapersiz sai'g'a qarai' ai'an'dap bara jatqan Botago'z, artynan birey' s'ap berip ustai' alg'anda selk ete tu'sip, qatty qysqan qus'aqtan sytylyp s'yg'y'g'a jantalasty.

As' belden temir qursay'dai' qatty ustag'an qol, Botago'zdin' esin ji'natpai', jetip kelgen par atty arbag'a aldy da urdy.

– Tart!– degen day'ysty estidi Botago'z.

Bojysyn qag'yp qalg'an par at, poezdai' qatty ekpinmen tartyp kete bardy.

Betine tan'nyn' salqyny sog'yp, azdan kei'in esin ji'nai' bastag'an Botago'z demin ys'qyna alyp:

– Kim de bolsan' bosat denemdi, o'lip baram!– dedi qorg'asyndai' ay'yr salmaqpen basyp jatqang'a.

Basyp jatqan qatty qysqan qus'ag'yn bosatyp, Botago'zdin' arbada basyn ko'tery'ge erik berdi.

Denesi temir qursay'dan bosang'annan kei'in, Botago'z arbanyn' is'inde basyn ko'terip otyryp, eki jaq qoltyg'ynan ustag'an eki adamg'a kezek-kezek qarady.

Bu'rkitbai'dy da, Erg'azyny da ol tani'tyn edi. Erg'azy o'tken jaz «oi'nap-ku'lei'ik» dep kisi sap maza bermegen, Botago'z og'an ko'nbegen.

«Bulardan basqa kim bar eken?» dep oi'lap Botago'z aldy-artyna qarasa, bojy ustag'an bir jigit otyr. Odan basqa es'kim joq.

– Jiber!–dedi Botago'z qolyn eki jaqtag'y qoltyqtag'an qoldardan sy'yryp.

Bu'rkitbai' da, Erg'azy da: «qai'da barar dei'sin'?» degendei' bosatty.

– Meni qai'da aparasyn'dar?– dedi Botago'z as'y'ly day'yspen.

– Ay'ylg'a!– dedi Erg'azy.

– Qai' ay'ylg'a?

– Bizdin' ay'ylg'a?

– Nege?

– Qatyn qyly'g'a!

– Kimge?

– A'kem I'tbai'g'a.

Botago'zdin' judyryg'y murnyna qalai' sart ete tu'skenin Erg'azy an'g'armai' qaldy.

– Myna qyz qai'tedi?–dep, dy' ete tu'sken murnyna qolyn aparyp edi, jyp-jyly birdeme biline ketti. Qarasa, qan eken.

Botago'z ekins'i umtylg'anda, eki jaq qoly da bai'ag'y temir qaqpang'a tu'sti.

– A'i', i'mansyzdar, mu'rtetter!– dedi ol, qatty ys'qyng'an day'yspen.– Ui'at bar ma senderde? Sender an'syn'dar ma, adamsyn'dar ma?

– Adambyz!– dedi Erg'azy.

– Sender an'syn'dar, s'os'qasyn'dar!.. Neg'yp batyldaryn' bardy, jen'gem o'lei'in dep jatqan ku'ni alyp qas'y'g'a?!

Boi'yn as'y' kernegen Botago'z ustap otyrg'an eki jigitti ko'terip kete jazdady.

– A'i', Bu'rkitbai'!–dedi Botago'z, bulqyng'annan tu'k s'yg'ary jog'yn bilip,– tiley'in' bar jigitsin'. Janyn' nes'e jerden qara tastai' qatty bolg'anmen ai'a meni!

– Ne iste dei'sin' ai'ag'anda?– dedi Botago'zdin' sezderi aryna i'nedei' qadalg'an Bu'rkitbai'.

– I'tbai'dyn' meni alg'ysy keledi g'oi'?

– Alg'ysy kelmese, alyp qas'amyz ba?

– Men bul ku'nge s'ei'in ko'nbei' keldim. Endi ko'nei'in...

– E, ba'se, solai' des'i...

– Jalg'yz janym bar,– dedi Botago'z jalbarynyp,– o'tirik sezim emes. I'tbai'dyn' esiginde ku'n'i boly'g'a, on qatyn u'stine toqal bop bary'g'a, olda-bilda', s'ydai'yn, sen menin' bir tilegimdi ber!

– Ne tilek?

– O'zimnen artyq ko'rmesem, kem ko'rmei'tin, o'mirdegi s'yn su'i'isken dosym, jen'gem – Ai'bala, bu'gin-erten' o'lgeli jatyr. Qasynda jan as'yr jan jog'yn bilesin'. O'lse, ko'metin de kisi joq. Jen'gemdi ko'mgen ku'ni I'tbai'dikine o'zim barai'yn.

Botago'z bul so'zdi s'ynymen ai'tty.

– Oi'bai',– dedi Erg'azy day'ysyn sozyp,– bolmai'tyn ken'es ne kerek.

– A'i', s'irkin, adam emespisin' tiley'in' bar emes pe?–dedi Botago'z, ui'altam ba dep.

– A'ri'ne, adammyn. Biraq bosat degen o'nbei'tin so'zdi ai'tpa!

– Sen i't bolg'anmen, men i't emes,– dedi Botago'z tag'y da s'yn yqlasymen,– ai'typ kelem g'oi', jen'gemdi ko'mgen ku'ni o'zim barai'yn dep, bul s'yn so'zim!

– Tapqan ekesin' senetin kisini,– dedi Erg'azy keketip ku'lip.

Osy kezde qyz alyp qas'qandar Aqsaqsary tay'ynyn' beline s'yg'yp, asy'dag'y ai'yr jolg'a jaqyndap qalg'an edi. Ai'yr joldyn' qospag'ynda qalyn' qarag'ai' bolatyn. Jol qarag'ai'dy jag'alap ketetin. Bular joldyn' sol jag'yna tu'se qalg'anda, on s'aqty salt kisi du'rse qoi'a berdi.

– Mynay' ne sumdyq?–dedi Bu'rkitbai' sasqan bop.

– Bular kim?–dedi Erg'azy da u'rei'lenip.

Salt attylar s'ay'yp kelgen betimen par atty basqa qams'ymen tartyp-tartyp jiberip, birey'leri attardyn' s'ay'jai'ynan ustap, endi birey'leri attan tu'se g'ap, arbadag'ylarg'a umtyldy.

Bular kim ekenin'bilmei' Botago'z an'-tan' bolg'anmen, Erg'azylarg'a dos adam emes ekenin joramaldady.

Janyn qai'da qoi'arg'a jer taba almai', denesin tarantastyn' tar qorabyna syi'g'yza almai' sasqan Erg'azy men Bu'rkitbai'g'a analar ti'mei', Botago'zdi arbadan julyp aldy da:

– Min myna atqa!– dedi bir salt atty tosyp.

– Kimsin'der?–dedi Botago'z...

– Ony kei'in bilesin'. Min tez!

Kim ekenin bilmegen Botago'z, salt atqa taqymy ti'gesin, dostyq jeldin' lebizin s'yg'arg'andai' bolg'an jat adamdardyn' du'rmegimen qalyn' qarag'ai'g'a sin'di de ketti.

6

Temirbektin' I'tbai' u'i'inen s'yg'y'yna sebep: I'tbai'dyn' Botago'zde ko'n'ili baryn esty'i ai'tqanyma ko'nip qaryndasyn'dy bermedin' dep Kenjetai'dy I'tbai'dyn' pa'lemen ustaty'y edi.

U'i'inde jumys istep ju'rgende I'tbai'dyn' Temirbek yrysy syqyldy edi. A'kesi – Bai'saqal da, balasy – I'tbai' da kisi jaldai' ju're, Temirbektei' jumysqa adal, erinbei'tin ja'ne myqty jals'yny ustap ko'rgen emes. Sondai' esiginin' quty bolg'an, Temirbektin' kety'ine I'tbai' qatty qynjyldy.

– Menin' esebimdi ber!– dedi ol I'tbai'g'a, Kenjetai' ustalyp ketkesin.

– Nege?

– S'yg'am.

– Nege s'yg'asyn'?

– S'yg'am.

– Nege?

I'tbai' qans'a s'uqs'i'yp surag'anmen Temirbek «s'yg'amnan» basqany ai'tpady. Birey'ler:

– Osy neme Kenjetai'dyn' namysyn jyrtyp ju'rgen s'yg'ar?–dep edi tag'y birey'ler:

– Bul nemege ondai' namysty kim berdi dei'sin', o'giz syqyldy neme emes pe, is'ken asy men istegen jumysyn biletin,– degendi ai'tty.

Nege ekenin I'tbai' bilmei'-aq qoi'dy. Temirbek «s'yg'amnan» bir tanbady. Aqyrynda I'tbai' – ruqsat bergen son', aqy-pul suramai' o'z betimen .ketip otyryp, altyn izdey's'i staratel arteline kirdi. Og'an mine, jyl jarym. S'es'esi qolynda.

Staratel parti'i'asynyn' Temirbekke jyl jarymda jarytyp bergen aqysy da s'amaly. Ku'n ko'retin g'ana pai'da tabady. Sonda da zavod, s'ahty man'ynan ol ketpei'di. Temirbektin' qulaq tigetin ken'esi birey' g'ana. Ol – Botago'zge I'tbai'dyn' qyzyg'y'y. «Alyp qas'ty» degen habardy ol jyl jarymnan beri ku'nde ku'tedi. Jyl jarymnan beri onyn' jambasynan qai'ray'ly aq balta tu'spei'di. Onyn' o'zine bergen myqty serti: «Botago'zdi alyp qas'qan ku'ni I'tbai'dikine baram da, I'tbai'dy da, onyn' balalaryn da s'ay'yp o'ltirem, o'zimdi de s'ay'yp o'ltirem!»

Konserv zavodyna egizben baryp .qai'tqannan beri Temirbek:

– Nege alyp qai'tpadym?–dep o'kindi.

Onyn' u'stine Ai'balanyn' nas'ar jatqanyn estigen Ulbergen ag'yl-tegil jylap:

– Nege a'kelmedin'?– dep mazasyn aldy.

Bul o'kinis' janyna batqan Temirbek altyn zavodyna bara, artel bastyg'yna: «tag'y da jiber!» dep o'tinip edi, anay':

«Kes'e nege a'kelmedin'? Istegin' kelmese artelden s'yq, a'i'tpese, ku'nde qydyry'dy o'zgeler ko'termei'di» dep, ruqsat etpedi.

Artelden s'yqsa ku'n ko'ry'i qi'yng'a tu'setinin bile tura, Temirbek s'ydai' almady. Bir tanys adamyna jalynyp-jalbarynyp atyn surap alyp, arteldin' bastyg'yna:

– S'yg'arsan' da amal joq, baryp qai'tam,– dep ju'rip ketti.

Temirbektin' alyp ku's'ine, adal qi'mylday'yna qyzyqqan artel bastyg'y u'zen'gige ai'ag'yn salg'ans'a «s'yg'aramyn!» dep qorqytyp, attang'an son':

– Endi tezirek baryp kel!– dep, ruqsat berdi.

Ku'ndiz jumystan qaljyrag'an Temirbek bir ui'qtap alyp, tan' qaran'g'ysynda attandy. Jols'ybai' onyn' oi'yn y'lag'an na'rse–«Ai'bala ne ku'i'ge us'yrady?»

Aqsaqsary tay'ynyn' asy'yna ol tan' biline jetip edi, jolda Bu'rkitbai' men Erg'azy kezdesip, o'te s'yqty.

Temirbek baraqqa jetkende ku'n s'as'yrap s'yg'a bastap edi, atyn baraqtyn' aldyndag'y din'gekke bai'lap, baraq is'indegi Ai'bala jatqan jerge jetip barsa, betin eski s'apanmen japqan Ai'balanyn' qasynda eki-u's' a'i'el tomsaryp otyr eken.

– Baltabektin' qatyny osynda ma?– dedi Temirbek, beti jaby'ly Ai'bala ekenin, i'a emes ekenin bilmei'.

– Osynda. O'zin' kim bolasyn', s'yrag'ym?–dedi bir kempir.

– Baltabektin' inisi edim.

– A'ney'gi kelgen jigit qoi',– dedi bir a'i'el, ku'birlep.

Kempir Temirbektin' keskinine oi'ly keskinmen u'n'ile az qarap turyp:

– Jen'gen'di berdik, qazanyn' qai'yryn bersin, s'yrag'ym!–dedi ku'milji' so'i'lep.

Kenetten estigen jamandyq habar aqylyna tez qona qoi'mag'andyqtan ba, bolmasa nas'ar jatqanyn ko'rgesin ko'n'ili sy'yg'andyqtan ba, a'i'tey'ir, Ai'balanyn' o'ly' habary og'an s'y' degende ons'a a'ser ete qoi'g'an joq.

– Botago'z qai'da?–dep surady ol.

– Sol bala mana s'yg'yp ketip edi, a'li kelgen joq. Bilmei'miz qai'da ju'rgenin.

– Qai'da ketip edi?

– Dalag'a s'yqqan. Myna jen'gesinin' jany s'yg'y'g'a jaqyndag'asyn, qorqar dep aldap s'yg'aryp jiberip ek.

– Sodan beri qai'da ju'r ol?

– Bilmei'miz, bei's'ara balanyn' qai'da ju'rgenin a'lde jumysqa ketip qaldy ma eken?

– Qoi', nege ketsin, ketem degen joq ta, ai'tpai' kete me?–dedi bir a'i'el.

– Ketpese qai'da ju'r? Bi'enin' bir say'ymy boldy g'oi',– dedi kempir.

Ai'balanyn' o'ly' habary y'dyn' y'ytyndai' Temirbektin' denesine s'yjymdap jai'ylyp, bir kezde onyn' barlyq denesi o'rtke s'alyng'andai' dy'yldai' bastady. Biraq ol jai's'ylyqtag'y syr bermes minezinen bul joly da ai'rylmady.

– Botago'zge ne boldy?– dedi ol is'i o'rtenip turyp.

– Bilmei'miz,– dedi a'i'elder.

Demin ys'qyna alyp, qatty ku'rsingen Temirbek dalag'a s'yg'yp, a'rkimderden suray' salyp edi, Botago'zdi es'kim ko'rmegen eken. «Boi'nag'a neg'yp ketip qalady?» dep ol, atyna mine sala, baryp suray' salyp edi, onda da joq.

«Bug'an ne boldy?» dep tan'dang'an Temirbek, baraqqa kep tag'y suray' salyp edi, baraq is'inde bir a'i'el mynadai' so'zdi ai'tty:

– Tan' qaran'g'ysynda da'retke s'yg'yp sai'g'a qarai' bara jatyr em, par atty arbag'a birey'ler bir adamdy basyp salyp, alyp qas'yp ketti. Kim ekenin bilmedim. Sol bolmasa.

«Par atty» degende, Temirbektin' esine qarsy jolyqqan Bu'rkitbai' men Erg'azy tu'sti. «Olardyn' arbasynda Botago'z joq edi g'oi'?» dep oi'lady ol.

Tu'ske s'ei'in suray' salyp, es' jerden Botago'zdin' habaryn bile almag'an Temirbek Ai'balanyn' su'i'egin arbasyna saldy da, qai'g'y men yza aralasqan qara tu'nekti keskinmen u'i'ine qai'tty.

Jols'ybai' onyn' ko'z aldynan elestep ketpegen eki na'rse: Botago'z ben baltasy.

Baltasyna onyn' tez jetkisi keldi. Balta og'an: By'rabai'dyn' boi'yndag'y bar ormandy otai'tyn, bar tasty talqandai'tyn, su'i'tip Botago'zdi urlag'an adam qai'da jasyrynsa da tappai' ,qoi'mai'tyn qary' syqyldy ko'rindi.

«Baltama tez jetei'in!»–dedi ol, atyn ai'dai' tu'sip.

U'S'INS'I TARAY'

BAS KESKEN BALTA

1

Botago'zdi qutqaryp alg'annan kei'in Amantai' serikterimen aqyldasty da, Men'irey' atalatyn qalyn' qarag'ai'dyn' joldan alysyraq tu'kpirine kirip bekindi, azyqtary – I'tbai'dyn' maly.

Bul istin' kimnen bolg'anyn bilgen I'tbai', y'ezge ma'limdeme jiberip, y'ezd s'aralar qoldanyp ko'rip edi, odan is s'yg'ara alg'an joq. Qans'a izdegenmen Amantai'lar mekenin' taptyrg'an joq. A'bden kektesip alg'annan kei'in, Amantai' toby tyg'yla bery'di qoi'yp, ko'rinis bery'ge, toptanyp Men'irey'den dalag'a s'yg'yp ju'ry'ge ai'naldy. Qay'ip pen qaterge ag'ai'yndasyp alg'annan kei'in: «bir tu'n jalynsyn, I'tbai' saq bolsyn, bay'yzdap ketem!» dep habar ai'tty Amantai'.

Bir ku'ni ku'tpegen habar sap ete qaldy.

– Y'a, nemene?!– desti Amantai' toby s'y'yldap.

– Bir jamanat estip keldim.

– Ne jamanat?

– Pats'a qazaqtan soldat alatyn bopty.

– Ony qai'dan estidin'?

– Kes'e y'ri'adni'k osy habardy a'kelgen eken, bu'gin el is'i s'apqyn.

– Senin' kei'de qy'lyg'yn' boly's'y edi. Abai'la! Bul oi'yns'yq so'z emes!–dedi Amantai' habars'yg'a.

– Meni jay'yryn dep turmysyn', ne bala dep turmysyn' – dep habars'y kei'idi.– Bundai' so'zben oi'nai'tyn men jyndy ma?

– Nes'e jastag'yny alady eken?

– 19 ben 31-din' arasyn alsa kerek.

– Bul bui'ryq kimdiki eken?

– Qai'dan bilemin kimdiki ekenin. Men qasynda otyryp jazdyrdy dei'misin'?

– El neg'yp jatyr.

– Ne qylsyn. Azan-qazan, y'-s'y'. Qasqyr talag'an qoi'dai' u'rei'. Ersili-qarsyly s'apqyn.

Jigitter «endi ne istei'miz?» degendei', salbyrag'an bastaryn ko'terip, Amantai'g'a qarady.

– Tag'y da kisi jiberip bildirei'ik,– dedi Amantai', az oi'lanyp,– mu'mkin o'tirik qay'eset bop, jurt ja'i' du'rligip ju'ry'i.

2

Orta atty jeldirip, s'etki atty s'aptyryp, By'rabai' jaqtan keletin qara joldyn' s'an'yn aspang'a s'yg'aryp, qatty kele jatqan par atty Kos'ki'n ekenin I'tbai' alystan boljady.

Bul kezde I'tbai' ay'yly Ko'ksen'girdin' ko'k to'besinen o'tip, Silei'ti o'zeni jaqtag'y ken' jai'lay'g'a s'yqqan edi. Ol ara By'rabai'dan sy'yt ju'rgen kisige ku'n jarymdyq jol bolg'anmen, son'g'y bir ai'dyn' is'inde Kos'ki'n at izin sy'ytpai' o'te ji'i kelip ketetin. Kelgen sai'yn bir u'lken jan'alyq habar a'keletin.

Basqa ku'nderde keletin a'detindei' Kos'ki'n: orta attyn' barlyq jelisimen, ja'ne qamytyn ay'yz omyrtqasyna apara, arbany ku's'in sala tartqan s'etki attyn' barlyq s'abysymen, dog'ag'a bai'lag'an eki qon'yray'dyn' tymyq dalada yzyn'dap s'in'girlegen day'ysymen, joldyn' s'an'yn burqyratyp otyryp, u'i'din' tu'bine ekpinmen kep toqtai' qaldy.

– Aman!– dedi Kos'ki'n I'tbai'g'a, qylys'yn sol qolymen ustai', arbadan qarg'yp tu'sip, keskini ku'p-ku'ren' bop.

– Zdrasti',– dedi I'tbai' qoldasyp.

– Men sizge o'te tyg'yz bui'ryq a'keldim.

– Ne bui'ryq?

– Kirgesin ai'tam.

Bolystyn' ken'sesi I'tbai'dyn' otay'ynda edi. Gorby'nov sonda ai'aqtag'y qymyzdy anda-sanda bir jutyp, stoldyn' qasynda qag'az jazyp otyrg'an.

– A', Platon Trofi'movi'c'!– dedi Gorby'nov us'yp tu'regelip,– Qos' keldin'iz, to'rge s'yg'yn'yz!

– Moe poc'teni'e, Gavri'i'l Gavri'lovi'c'.

– Sy'sag'an s'yg'arsyz?–dedi I'tbai', Kos'ki'n Gorby'novtyn' qasyna otyryp, ernin tamsang'asyn,– qymyz is'esiz be?

– A'kelin'iz!

U'lken sary ai'aqpen bergen tu'nemel qymyzdy Kos'ki'n aptyg'a bir-aq jutty da, man'dai'ynan burq ete tu'sken terdi say'sag'ymen sypyryp, urtyn toltyra bir kekirip alyp, sy'mkasyna qol sala bastady.

Botago'zdi Erg'azy men Bu'rkitbai'dan birey'ler jolda tartyp a'ketken habaryn estigennen kei'in, I'tbai' ol kisini Amantai'g'a joryp, y'ezge bul ty'raly ma'limdeme jibergen. Y'ezd: «tez ustap a'kel!» dep Kos'ki'nge bui'ryq bergen.

Izine biraz tu'skennen kei'in Kos'ki'n Amantai'dy anyqtag'an. Biraq ustay'g'a qoldang'an s'aralary iske aspag'an. Son'g'y kelip ketken joly ol Amantai'dy ne qylg'an ku'nde, serigimen qolg'a tu'sirem dep ketken. I'tbai'dyn' Kos'ki'nnen ku'tip otyrg'any osy habar edi.

– Ne habar bar Amantai'dan? – dedi I'tbai', Kos'ki'n tu'rgen irgesinen samal soqqan u'i'de, azdan kei'in teri key'ip demin alg'asyn.

– Es' habar joq. Taptyrmai'dy. Qazaqtar o'tirik ai'tady. Jasyrady i'tter, ko'rgemiz joq dei'di. Qonyp ketti degen u'i'ge baryp surasam da ai'tpai'dy. No, endi urdym talai'laryn ay'zynan qanyn ag'yzyp! Sol man'dag'y talai' qazaqtardy jay'yp ta ko'rdim. Talai'yn urdym da. Ai'tpady, i'ttin' balalary. Qazaqtyn' ba'ri podlets emes pe... G'afy' etin'iz!–dedi Kos'ki'n, I'tbai'dyn' ko'n'iline kelip qala ma dep,– sizdei' jaqsy qazaqtardy ai'tpai'myn. Jaman qazaqtardy ai'tam.

– Oi'az ne ai'tady?

– Men y'ezge: «Men'irey'din' qarag'ai'yn o'rtegennen basqa jol joq!» dedim. Y'ezd «a'y'eli qazynanyn' ko'p ag'as'y ku'i'edi, man'yndag'y el ku'i'edi» dep ko'nbedi. Men: «Amantai'dyn' s'ai'kasy ko'bei'ip, birnes'e ju'zge jetti. Myltyqtary bar dei'di. Eger de ol s'ai'kany taratpasa, u'kimetke qay'ipti» dedim. Y'ezd oi'lanyp-oi'lanyp, kes'e osynda attanarda: «osy joly ustai' almasaq ku'i'direi'ik» dedi.

– Durys!–dedi I'tbai'.

Y'ri'adni'k sy'mkasynan sy'rgy'c'pen pec'attag'an paketti alyp, Gorby'novqa berdi. Gorby'nov paketti as'yp oqydy. Jai's'ylyqta dybyrlan'qyrap tez so'i'lei'tin Gorby'nov qag'az oqyg'anda erni ernine juqpai', ylg'i' «r» men «l» dan quralg'an so'z syqyldandyryp, tu'siniksiz g'yp jiberetin edi. Sol a'detimen, qalyn' sary qag'azg'a iri qaryppen jazylg'an so'zderdi Gorby'nov ko'zin qag'azg'a tai'g'anaqtatyp otyryp, o'te tez oqyp s'yqty da, «ne tu'sindin'?» degendei' I'tbai'g'a ko'zinin' astymen qarady.

– Ne eken?–dedi I'tbai'.

– Sez bi'lesiz?–dedi Gorby'nov, qazaq so'zin buza so'i'lep,– y'sy' sogys.

– I'e, sog'ysty bilem...

– Tyl bilesiz?

– Ne til?– dedi I'tbai' «tyl» degendi «habar» eken dep tu'sinip.

– Y'sy' ory' so'z «tyl»,– dedi Gorby'nov.

– Ol ne degen so'z?

– Sog'ys barady. Soldat sog'ysady. Soldat okop qazady. Y'sy' ory's – tyl ai'tady.

«Tylg'a» da, «okopqa» da I'tbai' tu'sinbegesin, Gorby'nov qag'az ben qaryndas' alyp, mai'danda nendei' atpen atalatyn oryndar bolatynyn sy'retin salyp otyryp, birazdan kei'in zorg'a dep tu'sindirdi. Sodan kei'in osy «tylg'a» qazaqtan 19 ben 31-din, arasy alynatynyn ai'tty.

– Alsa beremiz,– dedi I'tbai'.– Pats'anyn' bui'ryg'ynan kim bas tartady?

A'kelgen jan'alyqtaryn I'tbai'g'a estirtkennen kei'in, Gorby'novpen biraz on'as'a qalyp so'i'lesetin, y'ri'adni'ktin' dag'dysyna u'i'rengen I'tbai':

– Menin', bir jumysym bar edi. Siz tynyg'yn'yz,– dep s'yg'yp ketti.

Soldat alyny' oqi'g'asy I'tbai'g'a ony tolg'andyrarlyq jan'a oqi'g'a ko'ringen joq. Ko'ks'etay'da Kri'vonosov bolystardyn' ji'ylysyn s'aqyryp, sog'ysqa beretin ko'mekterin ai'typ taratqanda, I'tbai' syqyldy senimdi bolystardy irkip alyp qalyp, qazaqtan soldat alyny'g'a mu'mkindigi baryn ai'tqan. O'zge bolys u'ndemegende: «alsa beremiz,– degen I'tbai',– eldi men bir ku'nde ko'ndirip berem».

– Bolysta bo'ten oi' joq pa?– dedi y'ri'adni'k Gorby'novqa, I'tbai' s'yqqannan kei'in. (Bul suray'dy ol kelgen sai'yn beretin edi.)

– Joq. Bul jaqsy bolys. Qyzmetti adal istei'di.

– Endi da'y'ren su'remiz g'oi'!– dedi Kos'ki'n Gorby'novqa jymi'i'a qarap.

– Su'remiz!– dedi Gorby'nov ta jymi'yp, «su'remizdin'» mag'ynasy «para alamyz» ekenin tu'sinip.

– Adamnyn' tizimi qai'da?

– Sandyqta.

– Endi og'an berik bolyn'yz. (Gorby'nov «nege»? degendei' Kos'ki'nge telmire qarady). Ol spi'sok bizge endi «dohodnai'a kassa», Gavri'i'l Gavri'i'lovi'c'! (Gorby'nov tu'sinip, basyn i'zedi.) A'lde, menen oljany qyzg'anasyn' ba?

– O ne degenin'iz, Platon Trofi'movi'c', adam az oljany qyzg'anady. Osy eldin' bar maly bizdiki bolg'aly turg'anda nesin qyzg'anam! Sizge de, mag'an da jetedi.

– I'tbai'dyn' ni'eti tar, Gavri'i'l Gavri'i'lovi'c'. Du'ni'enin' bar malyn qolyna berse de ol azsynady. Oljanyn' ba'rin onyn' o'zi alg'ysy keler. Og'an ko'nben'iz.

– Nege ko'nem? Tizim mende.

– No, endi, bai'i'myz, Gavri'i'l Gavri'i'lovi'c'.

– Da, bai'i'myz, Platon Trofi'movi'c'!..

Ol ekey'i adam tizimin aldaryna alyp, uzaq ku'birge ketti...

25 i'i'y'n jarlyg'ymen birge a'kelgen Kos'ki'nnin' bir paketinde, y'ezdnyi' nac'alni'k Kri'vonosov I'tbai'g'a tolyq nusqay' aly' u's'in «Qotyrko'l qalasyndag'y pri'stavqa baryn'yz» dep bui'yrg'an edi. Sol bui'ryqty orynday'g'a I'tbai' qasyna Gorby'nov pen birnes'e ay'ylnai'dy ertip, tyg'yz tu'rde tu'ndeletip ju'rip ketip, Qotyrko'l qalasynda 4–5 ku'n kidirgendikten, I'tbai'dy izdep kelgender ornyn si'pap qaldy.

«Sandyqtyn' ay'zyn as'a ber, a'ke!» degen edi I'tbai' Bai'saqalg'a, Qotyrko'lge attanarda.

«Nege, s'yrag'ym?»

«Aqs'a tu'sedi»...

«Neden, s'yrag'ym?»

«Jurttan».

«Ne aqs'a?»

«Balasyn qaldyram desem, aqs'a tu'gil key'desindegi janyn berer...»

Say'da-sattyqqa aralaspag'anmen, aqs'anyn' sandyg'y Bai'saqalda bolatyn edi. Aqs'anyn' ju'zin ystyq ko'retin Bai'saqal, say'dag'a jumsag'an adamdar sapar s'egip qai'typ kelgesin esep surap, qans'a pai'da, qans'a zalal bolg'anyn bilip otyratyn edi. Alym-salyqtan, paradan aqs'a tu'sse – Bai'saqal tipti qy'anatyn. Sog'ys bastalg'annan beri elden ji'nalg'an s'yg'yndardyn' birazyn I'tbai' o'z qaltasyna basqannan Bai'saqal da'ndep, balasy bir jaqqa baryp :kelse, ne ay'ylnai'lar kep esep berse, «qaltag'a qans'a tu'setin boldy?» dep surai'tyn edi. Myna son'g'y habar Bai'saqaldy tipti qy'antyp:

«Eger,– dedi balasyna,– reti kelse eldin' ko'bin bosatyp alyp qalsan' qai'tedi? Sodan kei'in malyn kim ai'ai'dy dei'sin'?»

I'tbai'dyn' Qotyrko'l qalasyna ketken habaryn estigenmen, kely'in ku'tip os'arylyp jatyp alg'an topty Bai'saqal jyly qabaqpen qarsy alyp, soldat aly'g'a o'zinin' de jany as'yg'ansyp, jylandai' jylman'dady.

«I'tbai'jan da qysylyp ketti-ay', ai'nalai'yn!–dedi ol jurtqa,– qai'tsin qarg'am!.. El u's'in ty'g'an bala edi. Halyqqa qi'yn boldy dep qan jylap ketti. Qolynan kelse ai'ar jany joq. Jurtym u's'in oqqa bai'lasa razymyn, s'amam kelgens'e bermey'ge tyrysam dep ketti. Qudai' ne jon bererin kim bilsin?»

Bai'saqaldyn' bul so'zine nanar-nanbasyn bilmegen jurttyn' birazy, «qurg'aq ai'aqqa bata ju'rmei'di» degendi eskerip, Bai'saqalg'a ty'ralap ai'ty'g'a bata almai', Elikbai'g'a so'i'lesip, sypai'ylay'dy qoi'yp ty'rasyn ai'tty.

«Osy jumysymdy ag'an'a oryndatyp, balamnyn' jasyn soldat jasynan ne kem, ne artyq qyp jazdyr da, surag'anyn'dy al!» desti so'i'leskender.

Elikbai' as'yq ai'tqan o'tinis'ke as'yq jay'ap berip, at satatyn adamdai' as'yq say'dag'a kiristi.

«Ne beresin'?»–dedi ol ty'ra.

«Ne surai'syn'?»

Birer adammen say'dalasqannan kei'in Elikbai' «bir kisinin' jasyn tu'zey'ge ju'z som» degen «taksy» s'yg'ardy. Para beretin kisi kelisy'in on'as'a keliskenmen, nes'e som beretinin basqalardan jasyrg'an joq.

«Ju'z som beresi bolyp em, birazy jetpei' tur, erten' tay'yp berem, bere turs'y!» dep birey'den birey' aqs'a suray' – ekinin' birinde boldy.

Aqs'asy u'i'inde qalg'andar, kisiden surap ala almai'tyn bolg'an son', «ju'z som alady» degendi syrttan estip, ay'lyna s'apqyn jiberip aldyrtty.

Elikbai'dyn' say'dasy osylai' .qyzyp jatqan kezde I'tbai' men ay'ylnai'lar keldi.

– Y'a, ne boldy?– desti antalag'an jurt, amandyq-say'lyqty qoi'yp, I'tbai'g'a arbadan tu'sy'ge murs'a bermei'.

– Ne bolsyn. Qudai' urdy. Ulyg'an qasqyr jemei' qoi'a ma? Alatyn boldy.

– Sen ne dedin'?

– «Bermei'min!» dep talastym. Biraq ulyq og'an ko'ne me. O'zimdi jazag'a tartamyn dep, bir ku'n jay'yp qoi'yp za'remdi us'yrdy.

– Sonymen ko'nip keldin' be?

– Ko'ngem joq.

– Onyn' jaqsy bolg'an eken.

– «Jurt u's'in o'lsem razymyn, men qol qoi'yp, soldat berem dei' almai'myn!» dep qasaryp otyryp alyp em pri'stav: «I'tbai' ko'nbei' jatyr dep, oi'azg'a kisi s'aptyryp, oi'azdan: «ornynan tu'sirsin» degen bui'ryq keldi. Baq elden qymbat pa, tu'ssem tu'sei'in dedim.

«Alda sadag'an' ketei'in, el u's'in ty'g'an erim-ai'!» dep birey'ler jylap jiberdi.

– Ornyn'a kim boldy?– dedi birey'ler.

– Elikbai'dy qoi'dy.

– Qai' Elikbai'dy?

– Bilmei' tursyn' ba, qai' Elikbai' ekenin?– desti birey'ler ku'n'kildep,– inisi! Ba'ribir emes pe, ekey'inin' arasynda qandai' ai'yrma bar? Mynay' qy'lyqpen qoi'ylg'an eken.

«Ne qy'lyq bolsyn? desti birey'ler,– inisin oqqa bai'lap, o'zi aman qalg'anda bug'an ne pai'da tu'sedi?»

«Elikbai' da bolmai'dy, ekey'miz bir a'keden ty'g'an bir kisimiz dep em,– dedi I'tbai' ku'rsingen bop,– ka'ndeletin' sol Elikbai', odan basqany zan' ko'termei'di!» dep bolmady.

Elikbai'g'a so'i'lesip para berip qoi'g'andar «tilegimiz boldy» degendei' jadyrai' bastady. Biraq ko'ps'iliktin' tu'si sy'yq.

– Elge tez jetei'in dep qatty ju'rip tu'tigip o'lip kete jazdadym, tan'dai'ym qatyp tur, qalg'anyn sy'syndap alyp ai'tai'yn,– dep I'tbai' arbadan tu'sip otay'yna kirip edi, jurt birge kirdi.

Dalada jolyqqanda da, u'i'ge kirgende de I'tbai'dyn' ko'zi ay'ylyn qors'ag'an adamdardyn' qai'dan ekenin, kim ekenin bily' boldy. Ol o'z qol astyndag'y eldin' erkek atay'lysyn tu'gel tani'tyn. Tysta da, is'te de I'tbai'dyn' ko'zine us'yrag'an adamdar ay'yl-ay'yldyn' atqa minerleri, birli-jarymdy bolmasa, is'inde momyn s'ary'adan kisi joq.

«Ay'yl-ay'yldyn' basty adamdaryna jasyryp ai'tyn,- dar,– degen edi I'tbai', pri'stavtyn' tapsyry'ymen Qotyrko'lge erip barg'an ay'ylnai'larg'a,– olardyn' balalaryn syltay' tay'yp alyp qalam. Ne tizimdegi jasyn buzdyram, ne osy man'dag'y jen'il jumysqa qaldyram. Olar ko'terilgen eldi basy'g'a sebep bolsyn. Qary'ly ku's'ke qarsy turyp qyrylmai'yq, surag'an soldatyn berei'ik degendi ai'tsyn».

I'tbai' sy'synday'g'a kirgende, u'i'ge syi'mai'tyn bolg'asyn, os'arylyp dalada qalg'an o'z elinin' atqa minerlerine, ay'ylnai'lar I'tbai'dyn' so'zin on'as'alap ai'tty. Birazy bul so'zge sendi, birazy senbedi. Biraq su'tke qui'g'an irkittei' «balan' qalady» degen so'z bolystyn' ay'ylyna bir ay'yzdy bop kelgen atqa minerlerdin' arasyn ydyratty, dy'yldag'an ai'qai' ba'sen'sidi. «Jurt qan jylag'anda biz qy'ang'anmen ne bolady?» dep renjigen biren-saran el qamyn qai'g'yratyndar bolmasa, ko'ps'iliktin' s'i'ratylg'an jibi bosady, s'ider u'zgendei' asay'syg'an minezin bai'ay'latty.

3

Ombydag'y sanaq komi'ssi'i'asyna aryz berip, Asqardyn' I'tbai' bolysyn tan'dap alg'an sebebi – Botago'zdi izdep taby' edi. On'as'ada qi'ylyp surag'an son', Asqarg'a Bu'rkitbai' Botago'z jai'yn ai'tty. Biraq, Bu'rkitbai'dyn' so'zine nanar-nanbasyn bilmegen ol, «By'rabai'da jumysym bar edi» degendi syltay' g'yp, qasyndag'y sanaqs'y serikterinen ruqsat alyp, zavodqa anyqtay'g'a ketti.

Asqar zavodta Sag'i'tty kezdestirdi. Sag'i'tqa jolyqqans'a, og'an Baltabek u'i' is'inin, hal-jai'yn zavod halqy bile tura ai'tpady, «pa'lesine qalarmyz, bilmei'miz dep qutylai'yq» desti olar.

Sag'i't soqtay'yldai' jigit bop qalg'an eken, u's' jyldan beri zavodta y'c'etc'i'k bop qyzmet atqarady eken. Baltabektin' u'i' is'ine kezdesken baqytsyzdyqty barlyq sebebimen Sag'i't Asqardyn' qolyna qondyrdy. Botago'zdin' osy ku'ni Amantai' qolynda ekenin de Sag'i't biledi eken.

Alg'as'qysyna ku'i'ingen, al Botago'zdin' Amantai' qolyna tu'sy'ine su'i'ingen Asqar, endi Amantai'dy izdemek boldy. Sanaq jumysyna Asqarmen birge I'tbai'dyn' balasy Sarybas ta s'yqqan edi. Zavodtan qyzmetine qai'tqan Asqar I'tbai'dyn' ai'y'andyg'yn balasyna ai'typ edi, Sarybas onyn' kekti so'zin ku'le tyn'dady. Ekey'i qatty so'zge kep, arazdasyp, qyzmetti bo'linip atqarysty.

Qi'i'anattaryn ai'typ, Asqar I'tbai'dyn' u'stinen jog'arg'y ulyqqa aryz joldady.

«El arasyna, u'kimetke qarsy pikir taratady» dep, jog'arg'y ulyqqa Asqardyn' u'stinen Sarybas ta aryz ai'dap, ony bul aradan ketiry'di o'tindi.

Eldin' basyndag'y ay'yr haldi ko'rip, jany azaptana qai'g'yryp ju'rgen Asqardyn' qulag'yna, qazaq dalasyn titiretken habar – i'i'y'n jarlyg'y s'alyndy.

Es'bir gazet-jy'rnalsyz, kitapsyz, pikir alysatyn oqyg'an adamsyz, jazy-qysy mal bag'yp ko's'ip ju'rgen nadan eldin' ortasynda u's' jyldai' turg'an Asqar bilimine bilim qosy' tu'gil, bilgeninen ai'rylyp qarai'yp qalg'an.

1913 jyly Peterby'rgte jandarmeri'i'anyn' qolyna tu'skeli ol, sodan beri Rossi'i'ada bolyp jatqan sai'asi' haldin' ba'rinen san'yray'.

Tutqyn bolardyn' aldynda, Smi'rnov pen By'latov arqyly qolyna tu'sirip, Peterby'rgte oqyg'an sai'asi' kitaptary, a'sirese, Leni'n men Stali'nnin' en'bekteri onyn' esinde. Sol kitaptardan ol qazirgi qog'amda qanay's'y, qanaly's'y eki tap baryn, qanay's'y tapty joi'mai', qanaly's'y tapqa o'mir jog'yn tu'singen. Qanay's'y tapty joi'y' u's'in revoli'y'tsi'i'a qajet ekenin, ol revoli'y'tsi'i'any proletari'at bastay'g'a ti'isti ekenin Asqar sol oqyg'an kitaptarynan ko'rgen. Osy revoli'y'tsi'i'ada, en'beks'i s'ary'alar da zor ku's' ekenin, proletari'at ony ko'meks'i ku's' qyp pai'dalanatynyn da ol biledi.

Mine, qazir, qazaq dalasy tolqyndana bastady. Bul tolqynnyn' syrtqy sebebi, mai'dang'a jigit suray' bolg'anmen, is'ki sebebi teren'de jatyr.

Qazaq dalasynda da biri qanap, biri qanalyp otyrg'an eki tap bar. S'oqan Y'a'li'hanovtyn' bir en'beginde Asqardyn' oqyg'anynda: daladag'y qanay' – qanay'dyn' en' mei'irimsiz tu'ri.

Mysaldy alystan emes, jaqynnan-aq, I'tbai'dyn' man'ai'ynan-aq taby'g'a bolady. Botago'zdin' u'i'i, en'beks'i semi'a edi, sol semi'any I'tbai' ne halge us'yratty!.. Onyn' jazyg'y ne edi, osy en'beks'i semi'anyn'? Osy semi'ag'a I'tbai' qoldang'an ai'y'andyqtan artyq ai'y'andyq bola ma?.. Jalg'yz osy semi'a g'ana ma, bundai' qorlyq ko'rgen?.. Dalanyn' barlyq kedei'inin' hali osy emes pe?.. Y'a'li'hanov ai'tqandai', ma'deni'etti elde de en'beks'i tap qanalg'anmen, onda adamnyn' elementarlyq pravosyn qorg'ai'tyn zan'-zakon bar, memlekettik ta'rtip bar, dalada ol da joq. I'tbai' si'i'aqty jyrtqys'tar oi'yna kelgenin istese, og'an «ai'» der a'je, «qoi'» der qoja joq.

Sondai' qyspaqta otyrg'an dalanyn, en'beks'ileri siren'ke ti'i'y'in g'ana ku'tip turg'an qy' s'o'p si'i'aqty. Sol qy' s'o'pke siren'ke mine, endi ti'di ol – mai'dang'a jigit aly'.

Jigit aly' zan'y bu'kil qazaqqa birdei' s'yqqanmen, iske asy'g'a kelgende, ay'yrtpalyqtyn' ba'ri en'beks'i ko'ps'ilikke tu'setini Asqarg'a ma'lim. Buryng'y ay'yrtpalyqqa myna ay'yrtpalyq qosylg'an son', halyqtyn' juqarg'an s'ydamy, a'ri'ne, jyrtylady.

Onyn' arty – ko'terilis.

Ko'terilis!..

Halyq so'z joq ko'teriledi!

Sodan kei'in?..

Qai'da barady ol ko'terilip?.. Ku's'i qans'a onyn'? Kim bastai'dy ony? Urany ne?

Bul suray'lardyn' birey'ine de oi'y toqyrarlyq jay'ap taba almag'an Asqar, «a'y'eli ko'terilistin' betin bai'qap ap, sodan kei'in oi'lanai'yn, «arjag'yn» dep s'es'ti.

Onyn' qulag'yna, «Men'irey'de» jasyrynyp ju'rgen Amantai'dyn' man'ai'yna erey'ils'i jigitter toptala bastag'any s'alyndy. Amantai' tobyn tay'yp ap, aqyldasy' ni'etimen Asqar «Ko'ks'etay'g'a baryp y'ezdnyi' nac'alni'kke jolyg'am» degendi syltay' g'yp, «Amantai'dy tabam» degen birey'di bojaqqa ap, par atpen ju'rip ketti.

Asqar attang'an tu'n: aspandy qalyn' bult japqan, jeli ys'qyna soqqan day'yldy tu'n edi. «Ku'n jay'a ma?» dep qay'iptense de, oqi'g'a ulasyp baratqansyn Asqar ku'nnin' as'yly'yn ku'tpedi.

...Tu'n. Ko'zge tu'rtse ko'rinbei'tin qaran'g'y. Arbanyn' aldynda otyrg'an bojaq zorg'a ko'rinedi. Jel qarsy. Jolay's'ynyn' jolyn bo'gegisi kelgendei', mi'ny't sai'yn day'yl ku's'ei'gen ta'rizdenedi. Jel me? Attyn' jal-qui'ryg'y ma? Jylan ba? A'i'tey'ir, birdemeler ai'nala ysyldai'dy. Ysyldag'an lep, adamnyn' barlyq tamyrlaryna sy'yq ko'lbaqa soqtyqqandai' ji'irkenis'ti ti'ip, tu'rs'ikken tulaboi'y s'ymyrlai'dy. Jaryq du'ni'e endi qai'typ oralmastai' bolady. Qaran'g'y tu'nge su'n'gigen at, tu'nge emes, ko'rge su'n'gip bara jatqan syqyldy ko'rindi. «Ne degen qorqynys'!..»

Jo'kei' ko'linin' soltu'stik jaq qabag'ynda «Ai'y'ly» dei'tin bir kis'kene tay'symaq bar. Sol tay'symaq pen ko'ldin' arasynan o'tkende, birazg'a s'ei'in joldyn, eki ,jaq s'etine si'regirek esken qarag'ai' jarysyp otyryp baryp qalady. Osy qarag'ai'g'a kirgende Asqardyn' u'rei'i tipti us'ty. Og'an qarag'ai' atay'lynyn' ba'ri an'dyp turg'an jay'dai' elestedi. Asqardyn' u'rei'lengeni sondai': eger birey' joldyn' ezy'inde «hap!» dese, jany s'yg'yp ketetindei' ko'rindi. Denesi, ai'aq-qoly muzdady. Denesinde jan qalmai' jany ay'zyna ji'nalyp, eger jumg'an ernin as'sa, o'lip ketetindei' ko'rindi. «Ne degen qorqynys'!..»

– O'ldim!..– dedi bir kezde bojy ustap otyrg'an ats'y, jan day'ysy s'yg'yp.

Asqardyn' dybys estigende janym s'yg'yp keter degeni beker eken.

– Ne boldy?–degens'e bolg'an joq, basyna bir zildei' ay'yr na'rse sart ete tu'sti. Jasqanyp, en'kei'gen Asqardyn' beline zildei' ay'yr, qylys'tai' o'tkir na'rse tag'y da sart ete tu'skende, beli u'zilip ketkendei' ko'rindi. Ol esinen tanyp qaldy. Bul ne ekenin, odan a'ri ne bolg'anyn ol bilgen joq. S'ala-s'arpy esi bar onyn' qulag'yna qoi'y' qaran'g'ylyqtan estilgen u'n:

«Alyp ju'r i'tterdi! K,osqa aparyp o'ltirei'ik!»

Azdan kei'in esin ji'nan'qyrag'an Asqardyn' sezgeni: jekken attaryn salt birey'ler jetektegen, birey'ler jekken atty eki jag'ynan da qabyrg'alap soi'yp keledi. Jolsyz jermen s'apqandyg'ynan don'g'alaqtyn' tabany anda-sanda jerge bir-aq ti'edi. Arba sekirgen kezde, u'stindegiler tu'sip qala jazdai'dy.

Birazdan kei'in Asqar esin ji'nady da, arbadan basyn ko'terdi. Beti dymqostang'an, qolymen si'pap edi, jelimdengen birdeme qolyna ti'gesin «a', basymnyn' qany eken g'oi'» dep jorydy ol. To'besin si'pap ko'rip edi, basyna birey' artyq bir bas jamag'andai', qos judyryqtai' bop isip ketken, qol ti'gizbei'di. «Arqam ne boldy eken?» dep qol aparai'yn dep edi, qoly jaqyndai' almady. Y'dai' as'yp, es'na'rse ti'gizgisi kelmei' titirkenip turg'an bir arqa. «Ne pa'le boldy? !»

«Man'ai'ymda ne bar eken?» degen oi'men s'apqynmen kele jatqan arbanyn' eki jag'yna qarap edi, qatarlasa eki salt s'ay'yp keledi eken. Attardyn' da eki jag'ynan jarysa s'apqan eki kisi. Arbanyn' artynda da attyn' du'biri estiledi.

– Myna bir neme basyn ko'terdi, arbadan tu'se qas'pasyn?!–dedi salttyn' birey'i.

– Tapsyryp jibersei's'i birdi, tyrp ete almai'tyn g'yp!– dedi ekins'i.

«Tag'y da urady eken?» dep Asqardyn' za'resi us'yp ketti.

– Y'a, qai'tesin sony ura berip?– dedi birey'i,– qolyn'dy ay'yrtyp! Qosqa aparai'yq. Sodan kei'in bir jo'ni bolar.

Jol tosqan kim ekenin, ne hal bolg'anyn bile almag'an Asqar, beli men basynyn' isigi syzdap, qi'nalyp otyr edi, qalyn, qarag'ai'dyn' arasynan ko'zine jyltyrag'an ottyn' jaryg'y s'alyndy. «Bul ne?»

Ko'p kes'ikpei' jyltyrag'an otqa jaqyndady. Ot a'r jerde lay'lap janyp jatyr. Ottardyn' qasynda qostar, erey'ildegen adamdar.

– Y'a, bularyn' kim?– desti erey'ildegender.

– Kim ekenin o'zimiz de bilmei'miz, a'i'tey'ir, jaqsylyqqa ju'rgen adam emes. Ju'risi sy'yt. Tu'ndeletip qalag'a tartyp barady eken, a'ken'nin' ay'zyn... Qudai' qolg'a tu'sirdi. Ba'lemnin' sazai'yn da berdik.

Jan-jag'yna qarag'an Asqarg'a qalyn, qarag'ai'dan adam ka'p syqyldandy.

– Surai'yqs'y a'zinen, kim eken?– desti arbany qors'ag'an toptan birey'ler,– y'a kimsin', a'i'?

– Sanaqs'ymyn,– degen so'z tu'sip ketti, qoryqqanynan tisi tisine ti'mei' saqyldap, denesi qals'yldag'an Asqardyn' ay'zyna.

– Soldat alardyn' aldynda a'dei'i jigitterdin' esebin aly'g'a Ombydan s'yqqan qazaqtar bar dep edi. Solar eken g'oi'!– desti jurt dy'yldap.

– Olar bolsa, i'tterdi teris qaratyp bay'yzday' kerek!– desti top.

– Bay'yzdap, qolyn'dy qandandyryp qai'tesin',– desti birey'ler,– qylg'yndyryp moi'nynan ag'as'qa asa qoi'y' kerek...

– Ne bar, endes'e, turatyn?–degen day'ys dy' etkende, a'ldekimder Asqardy arbadan julyp ta aldy. Denesinin' a'r tusynan jabysqan qoldar ony jan-jaqqa kergilep ko'tere jo'nelgende, «endi o'ldim» dep oi'lag'an ol:

– Oy', jurt, men Asqar Dosanovpyn... y'c'i'tel... I'tbai' ay'lyndag'y!..– dedi u'rei'li bar day'symen.

– Asqar?!. Bosatyn'dar?..–degen a'i'el day'sy sap ete qaldy Asqardyn' qulag'yna... Botago'z day'sy si'i'aqtanyp ketti...

– Bosat, bosat!..– dep a'i'el qalyn, topty ki'melep jaqyndai' berdi, top jarylyp jol bere berdi...

Jol bergenmen, bosata qoi'mag'an toptyn' qolynan Asqardy «bosat, bosat!» degen entikken as'y u'ndi a'i'el julyp aldy... Asqar talyqsyp ketti...

4

Dolyryp isip ketken ko'zin ol syg'yrai'typ a'ren' as'sa, tan' sibirlep keledi eken. Aspandy qors'ag'an qalyn' bult jo'n'kile ko's'ken betinde azdap sirkirei'di... To'n'iregine ko'z tikse, tunjyrag'an qalyn' jurt... Ba'ri de oi'ay', biraq ba'rinde qi'myl bar da, dybys joq!.. O'z janyna endi qarasa, tunjyrag'an qalyn' toptyn' biri bop, by'ynyp-tu'i'ingen bir jas adam otyr!..

Botago'z si'i'aqtanyp ketti bul adam Asqarg'a... «Bota!..» degen so'z onyn' ay'zynan s'yqqans'a, isik japqan ko'z syzyg'ymen jas ta to'gilip ketti...

– I'a, Asqar, men Botan'!– degen a'i'el day'sy s'i'raq, ji'naqy s'yqty. A'ldekim Asqardyn' isken jasty ko'zin jumsaq oramalmen su'rtti... Ol ko'zin syg'yrai'ta tag'y as'ty... ko'zin su'rtip otyrg'an Botago'z!..

Esin azdap ji'nag'an Asqar, jog'alg'an Botago'zdin' oi'da joqta tabyly'yna emes, onyn' surlang'an ji'naqy keskinin buzbai' saqtay'yna qai'ran qaldy...

Su'i'emeldesy'men a'ren' ko'tergen denesin Asqar s'amalap ko'rse, tu'ndegi tai'aqtan ku'p bop isip ketken... Bet-ay'yz da, bas ta sondai', jalqyldag'an isik...

Onyn' kim ekenin bilgen qalyn' toptan a'rkimder «obal bolg'an eken!..», «buny qai'temiz...», «isik is'ine tu'sip ketpesin...», «emdey' kerek!..» degen si'i'aqty mu'sirkey' so'zder ai'ta bastap edi:

– Oy', jurt!–dedi Asqar, bar ku's'in ji'nap,– es'kim de ai'ypty emes bug'an. Ai'ypty birey'-aq, ol – pats'a!..

– Ras!–dep, dy' ete tu'sti top...

– Bir kisinin' jarasy tu'k te etpei'di,– dedi Asqar,– ol ne jazylar, ne o'ler, odan quri'tyn du'ni'e joq. Ma'sele munda, ko'ptin' jarasynda – sol jarany jazy'da!.. Ay'yr oi'dan ba, ay'yr isikten be,– Asqardyn' dyn'yldag'an basy ai'nalyp, ko'zi qaray'ytyp ketti...

– Sy'!.. Sy'!..– desti, onyn' talyqsyp bara jatqanyn ko'rgen jurt...

Asqar endi ko'zin as'sa, kis'irek s'o'p ku'rkenin' is'inde jatyr. Mezgil ku'ndiz... Basyn a'ldekim s'u'berekpen s'andyp bai'lap tastapty, qasynda Botago'z otyr. Bul joly onyn' so'zi s'i'raq s'yqty:

– Bota!–dedi ol.

– A'y', Asqar!– dedi Botago'z o'n'in a'li de qalpynda saqtap, demin g'ana ay'yr ap.

Azdan kei'in bilse, osy topta ju'rgen orys felds'eri Asqardyn' basyndag'y, denesindegi tai'aqtan tu'sken isikke em jasap, bai'lapty. Tu'nde bul topta joq Amantai', jolay's'ylay'dan jan'a g'ana kepti. Az so'zben g'ana ai'rylg'annan bergi o'tken-ketkenin tu'sindirgen Botago'zdin' qazirgi o'z jai'y – osy qalyn', toptyn' s'tabynda hats'ylyq eken. Asqar da jai'yn Botago'zge qysqas'a g'ana ai'typ, Amantai'g'a tez jolyqtyry'yn o'tindi.

S'o'lirkep qalg'an Asqar sy'syndag'ans'a, Amantai' kelip te u'lgerdi. Jalpy jobasy saqtalg'anmen, onyn' ki'im ki'i'y'i de, bet bei'nesi de, soz a'lpeti de buryng'y Amantai' emes. Qazir ol buryng'ydai' olpy-solpy qazaq ki'iminde emes, oryss'a yqs'am ki'inip, tas-tu'i'in bop by'ynyp alg'an!.. Qazir onda buryng'ydai' qay'di'g'an qalyn' uzyn saqal joq. Qaraby'ryl tartqan saqalyn yqs'amdai' kesip, i'egine bir-aq tutam g'yp qoi'ypty. Soz a'lpeti tipti yqs'am,– o'zi az so'i'lei'di. Asqardy ko'birek so'i'letedi, az so'zinin' ko'ps'iligi – Asqardy synai' bergen suraqtar, sonysyna qarag'anda, a'y'eli qandai' oi'ly adam ekenin bilip alg'ysy kep otyr. Onyn' bul syny to'rt-bes ku'nge sozyldy. Og'an dei'in Asqardyn' jarasy da jen'ilip, basynyn', denesinin' isigi qai'ta bastady. Jurttyn' qi'mylyna, so'zine qarasa, tasy'g'a bettegen o'zendei' jog'ary ko'terilip keledi, ko'terilip keledi... Tasymai' qoi'ar tu'ri joq onyn'... Biraq qai'da aqtarylady tasysa?–Ony biler bul topta es'kim joq... Buldyr bolsa da, bul toptan bolas'ag'yn boljai'tyn Amantai' g'ana si'i'aqty.

Sibirde ai'day'da ju'rip orys bols'evi'kterimen tanysqanyn Asqardan ol syrlasa kele jasyrg'an joq. Pats'a u'kimetinen onyn' tiregi – bai'lardan qutylmai', en'beks'i ko'ps'ilikke jaryq jog'yn, jolyqqan bols'evi'kteri Amantai'g'a berik ug'yndyrypty. Pats'any qulaty'da en' zor ku's' – orys halqy ekenin de Amantai' jaqsy ug'ypty. Biraq, sol uly ku's' qas'an, qalai' ko'teriletinin, say'atsyz Amantai' s'amalai' almai'dy eken.

Son'g'y u's' jyldyn' is'inde ai'day'da bop, bar o'mirin qaladan alys ko's'peli eldin' is'inde o'tkizgen Asqar da Amantai'g'a tu'i'in bop ju'rgen ma'selenin' jay'abyn tay'yp bere almady.

Osy arada Petka Grozanyn' aty kep s'yqty. Botago'zdin' ai'ty'yns'a, ol bai'ag'y Andrei' Ky'lakovtyn' u'i'inde ju'retin batyraq – Anton eken. Ju'rip jatqan sog'ys aldynda ol soldatqa alynady da, Botago'zdin' ai'ty'yns'a «mai'danda bols'evi'k bop, el arasynda sai'asi' jumys ju'rgizy' u's'in qas'yp keledi».

– Qazir ko'rsen' tanymai'syn' ony,– dei'di Botago'z Asqarg'a,– qazir ol oi'-sanasy o'sken dyn'dai' aqyldy adam. Amantai' tobyn basqary'da ko'p en'bek sin'ire bastag'an Groza jy'yrda g'ana sa'tsizdikke us'yrap, bir provakator ony poli'tsi'i'anyn' qolyna aldap tu'siripti. Amantai' bug'an qatty qai'g'yrady eken. Myna topta temir ustasy Senka, felds'er Potapov I'agor ja'ne birnes'e orys soldaty bar, eki-u's' tatar soldaty bar, biraq olardyn' Groza mo'ls'erinde ai'tar aqyly joq.

Botago'zdin' o'z jai'y da Asqarg'a buryn ko'rgeninen a'ldeqai'da ereks'e si'i'aqtandy. Boi'y da, oi'y da erkin erjetken si'i'aqtandy Asqarg'a. Myna topta, Groza ju'rgizgen sai'asi' u'gitti odan teren' uqqan kisi joq ta'rizdi. Onysy Asqarg'a zan'dy da ko'rindi. Jobasyn bai'qasa, ay'yr azaptyn' is'inde ku'n kes'e ju're Botago'z ko'p kitap oqyp, bilimin teren'detip alypty. Biraq Grozany ko'rgens'e onyn' oqyg'any a'rqi'ly jazylg'an romandar eken. Az ku'n serik bolg'anda, Groza onyn' basyna birtalai' sai'asi' oi' qui'yp tastapty, ol oi'dy Botago'zdin' a'ri jas, a'ri zi'rek mi'y oqyg'an, sanaly ko'zben qabyldapty. Soz tu'rine qarap, Asqar ony sai'asi' ko'zqaras jag'ynan o'zinen de jog'ary qoi'dy,– i'dei'asy as'yq, sanaly bols'evi'c'ka eseptedi.

Ko'p ken'estin' tu'i'ini bir g'ana suray'g'a kep toqtaldy: «ne istey' kerek?» Qazaq qana ko'terilip pats'any tu'sire almai'tynyna ko'terilgen topty bastay's'ylardyn' ko'zi jetetin si'i'aqty. Grozadan, Amantai'dan, Botago'zden, olardan kei'in Asqardan esty'lerins'e, pats'any tu'siry'ge orys halqynyn' g'ana a'li keledi, «biraq qas'an?»

«Endigi aqyls'ymyz osy» degendei' to'ne qarag'an ko'p ko'zdin', bul suray'yna Asqardyn' bergen jay'aby – «beri salg'anda Qyzyljar men Omby g'ana, a'ri salg'anda Petrograd qana bere alady bul suray'dyn' jay'abyn!»

Amantai' bop, ko'ps'ilik bop, Asqardan tez arada, Qyzyljarg'a, odan assa Ombyg'a, tipti bolmasa Petrogradqa baryp, aqyl alyp qai'ty'yn o'tindi. Asqar ju'rmek boldy.

Aqyl osyg'an qui'ylg'annan kei'in Amantai', qasynda Asqar men Botago'zdi g'ana qaldyryp, o'zgelerdi taratty.

– Al, balalar,– dedi ol, on'as'a qalg'annan kei'in,– ken' otyryp ai'tatyn so'zdin' tynysyn myna qyspaq zaman taryltyp tastady. Kelte qai'yrdy dep kinalai' ko'rmen'der, qaraqtarym!.. «Uly so'zde ui'attyq joq» depti atalarymyz: ui'alsam da ai'tai'yn, ko'p y'aqyt an'sap ko'risken ekey'in'e men bata bergeli otyrmyn.

Ku'n qatyp qy'qyldanyp ju'rgen Botago'zdin' betinde qan oi'nap qyzara qaldy da, to'men qarai' qoi'dy.

– Jo'n so'z ai'tasyz, ag'ai',– dedi Asqar.– Raqmet, atalyq mei'irimin'izge. Biraq y'aqyt ko'tere me bul qy'anys'ty usynysyn'yzdy ?

– Bota bul topta a'i'elden jalg'yz,– dedi Amantai',– ja'ne, erten', jaman ai'tpai' jaqsy joq, arpalys zaman bastalyp ketse, a'i'elge qi'yn da bola ma dei'min...

– Nag'as'y ata,– dedi Botago'z s'i'raq u'nmen ki'lige ketip,– bul so'zin'izge qosyla almai'myn men!..

– Qai' so'zime, qarag'ym?–dedi Amantai' tu'sinbei'.

– Mundai' arpalys s'aqta qary' asynyp, erlerdin' qatarynda mai'dang'a s'yqqan talai' a'i'el bar. Myna Asqar balan'yz biledi: Frantsi'i'a degen eldin' Janna d’Ark degen batyr qyzy bolg'an, orystyn' Nadejda Dy'rova degen batyr qyzy bolg'an...

– Ras,– dedi Asqar,– ekey'i de arpalys ku'nderde ereks'e erlik ko'rsetip, uly eki eldin' tari'hynda attary ma'n'gi saqtalg'an.

– Olar mingen atqa men mine almai'myn ba?– dedi ol Asqarg'a qarap,– Olar asqan qary'dy men asyna almai'myn ba?..

– A'ri'ne, asyna alasyn',– dedi Asqar.

– Endes'e so'i'tem men!..

Amantai' u'ndemei' qaldy. Eki jas odan jay'ap ku'tti. Eskilik ug'ym basynan tu'gel s'yg'yp bolmag'an Amantai', Botago'z erlik so'zdin' s'etin s'yg'arg'anmen, a'i'elden jay'ynger bolady degenge ui'yp otyrg'an joq. «Jay'gers'ilikke qatynassa,– dep oi'lap otyr ol,– Asqarmen birge qatynasar, a'i'tpese, ko'p erkektin' is'inde jalg'yz qyz ne bitiredi».

Bul oi'yn ol tiktep ai'tpai', o'z yrqyna Botago'zdi eppen ko'ndirmek boldy.

– Ol ras qoi', Botam,– dep bastady ol so'zin,– el namysyn joqtasam desen', seni betke kim qag'ady. Bul toptan bir jola ai'yryl demei'min men. Myna Asqarmen birge jolay's'ylap qai't degeli otyrmyn. Bul kelmei' qozg'ala qoi'ar tu'rimiz jog'yn ko'rip otyrsyn'. Jolda Ulbergenge sog'yn'dar. Ol bei's'ara da seni bir ko'ry'ge zar bop an'yrap otyr dei'di, o'zi syrqat dei'di...

Toppen birge boly'g'a s'yn bekingen Botago'zdin' ju'i'esin s'es'esinin' aty ataly'y buzyn'qyrap ketti, ko'zine jas kep qaldy. S'es'esin ol asa an'say'ly edi, Ermolovqa altyn pri'skasynda, Temirbektin' qolynda turatynyn estigen, syrqattyg'yn estimegen.

S'es'e ty'raly onyn' ay'-jai'yn bai'qap qalg'an Amantai' sol pernesin basa tu'skisi kep:

– So'i't, s'yrag'ym,– dedi Botago'zge,– o'li-tirin'di bile almai', o'zegi talyp ju'rgen bei's'aranyn' may'qyn basyp, ko'zine ko'rinip kel. Odan a'ri Asqarg'a er, erme – erik o'zin'de.

Osyg'an Botago'zdi ko'ndirdi de, eki jastyn' qosyly'yna erik berip, tiley'li jarqyn jolg'a olardy erten'ine qolynan attandyrdy.

5

Qazirgi «Stepni'ak» altyn zavodynyn' ornynda revoli'y'tsi'i'adan buryn s'ahtydan s'yg'arylg'an tay'-tay' sary bals'yqtardyn' arasynda ju'z s'aqty a'r sai'g'a bytyrai' salyng'an jermen-jeksen kis'kene u'i'ler bolatyn. Sonyn' s'etkerirek birey'i – Temirbektiki edi.

Irgesi qalang'annan bergi osy kis'kene jer u'i'din' is'inde Ulbergennin' ko'zinen aqqan jasyn ji'nai' berse, u'i'ge syi'mai', to'besi as'yq bolsa to'gilip keter edi.

«To'rt qulynym tiri bolsa – mag'an odan artyq da'y'lettin' keregi ne?» dei'tin edi Ulbergen, basy aman ku'nde. Azamat balalary bolg'anmen, qysqa jip ku'rmey'ge kelmei', is'imdik-ki'imdikten kei'de taryg'yp qalsa da, Ulbergen ol tileginen es'y'aqytta jan'ylmai'tyn edi.

Kenjetai' qolg'a tu'sy'den bastap, Ulbergennin' ti'ys'tyq ui'asy buzyldy. Qai'g'y u'stine qai'g'y jamala berdi. Kenjetai' qai'g'ysyn ay'yrlap ju'rgende, «ko'z as'yp ko'rgen qyzyg'ym» dep ty'g'an balasynan kem ko'rmei'tin Ai'bala ay'yrdy. Odan kei'in, «tulaboi'y tun'g'ys'ym» dep jaqsy ko'retin Baltabek ustaldy. Odan kei'in Ai'balanyn' qai'tys boly'ymen, Botago'zdin' jog'aly' qai'g'ysy qabattasty.

Qai'g'ynyn' qara bulty to'besinen to'ne basyp, jan-jag'yn tumandai' torlag'an Ulbergennin' bar a'linen kelgeni ko'zinin' jasy. Ol oi'ay'ynda da jylady, ui'qysynda da jylady, tursa da jylady, otyrsa da jylady.

Basy aman kezde Ulbergen jai'qyndai' et-jendi semiz kisi edi.

«Osy nesin jep semiredi?» dep tan'danatyn edi birey'ler. «Qai'g'ysyz qara sy'g'a semiredi» degen. Uly-qyzyn' tu'gel tursa, sen de semirersin',– dei'tin edi birey'ler.

Sol etten, sol nurly keskinnen Ulbergen az ku'nde ai'rylyp, eki beti solyp, qan joq, sel joq – su'zekten turg'an kisidei' qup-qy', bop-boz boldy da qaldy.

S'es'esinin' bul qai'g'ysyna is'inen ens'iles bolg'an Temirbek syrtqa syr bermedi. Ai'balanyn' su'i'egin By'rabai'dan alyp kelip jerlegennen kei'in Ulbergennin':

«Botago'zdi izde, surastyr, tap! Senen basqa ony kim izdei'di?» degenine qaramai', Temirbek s'ahtasyna tu'sip, jumysyn istei' berdi.

Bei'pil so'zdi, balany qarg'ay'dy bilmei'tin Ulbergen bir-eki ret qyn'qyldag'anmen, Temirbek qozg'ala qoi'mag'asyn, is'inen tynyp, Botago'z ty'raly mazalay'yn dog'ardy. «Jaman s'irik neme!– dep so'kti ko'rs'iles jumyss'ylar, Temirbektin' bul qylyg'yn ko'rip – ynjyq, jasyq ty'g'an!.. Munda su'i'ek joq... namys joq... ay'zyn by'g'an o'giz...» Temirbek jumysqa erte ketedi, kes' qai'tady. U'i'ine kelse s'es'esinin' tym bolmasa ko'n'ilin ko'terip ken'espei'di de, asyn is'edi de, teris qarap jatyp qalady. Onyn' is'ten tay'sylyp ju'rgenin sezgen Ulbergen, birazdan kei'in «o'zi qajyp ju'rgen sorlyny qajytpai'yn» dep, ol kete jylag'annan, qas'an jumystan kelgens'e jylai'dy da, onyn' kele jatqan dybysyn estigen son' ko'zin su'rtip, jylag'anyn sezdirmei'in dep, asyn dai'arlai' bastai'dy. Jylai'-jylai' a'ri qyzaryp, a'ri isip ketken s'es'esinin' ko'zine Temirbektin' ko'zi tu'sse o'zegi o'rtenedi. Sonda da u'ndemei'di. Temirbektin' u'i'ine kele, qoly bosta ermegi – balta qai'ray'. Zavodtyn' du'keninen satyp alg'an, temiri juqa, ju'zi jalpaq aq baltany ol ui'yqtasa da basyna jastap jatady da, tursa ju'zin barmag'ymen si'pap ko'rip, ustaradai' qylpyldap turg'an baltany ku'nde bir ret «muqalyp qaldy ma» degendei', qai'raqpen si'pap qoi'ady.

«Bul baltany qai'tedi?» dep oi'lai'dy Ulbergen.

– Apa,– dei'di ol ku'nde jumysqa bararynda,– baltany qi'namag'ai'syn'. Birdeme s'abamyn dep ala ko'rme! Birey' surasa berme!..

– Jaman balta bar g'oi', qarag'ym,– dei'di Ulbergen,– almai'myn. Kimge beredi dei'sin'.

Osyndai' ko'n'ilsiz kes'tin' birey'inde jumystan kelgen Temirbektin' s'ai'yn bergeli Ulbergen qara ko'len'ke u'i'din' is'inde ku'i'ben'dep ju'r edi, esik as'yp eki kisi kirip kelgende:

– Apa!– degen Botago'zdin' day'sy qulag'yna sap ete tu'sti.

«Apa!» degen day'ys Ulbergenge nai'zag'ai'dyn' og'y syqyldanyp, boi'ynyn' bar qy'atyn alyp, Ulbergen qolyna ustag'an s'a's'kenin' sandyqs'asymen etpetinen tu'se qulady. S'a's'keler qi'rap qaldy.

– Apa!– dedi Botago'z qulag'an s'es'esinin' basyn su'i'ep.– Men g'oi', apa!.. Botan'!.. Qoryqtyn' ba, apa!.. Esin'di ji'nas'y, apa!..

Basyn ko'tergennen kei'in betine taqag'an Botago'zdin' ystyq lebi Ulbergennin' a'lsiregen denesine jan berip, talyqsyg'an ju'regine ystyq qan ju'girtip boi'yn sergitkendei' boldy.

– Sa'y'lem, qulynym, Botam!..– dedi Ulbergen a'lsiz day'yspen,– ko'zin'nen ai'nalai'yn!.. O'zin'nen ai'nalai'yn!.. Qulynym!..

Esin ji'nan'qyrag'an Ulbergen «apalag'an» ja'ne birey'ge ko'z qyryn salyp edi – Asqar syqyldandy.

– Mynay', Asqarjan ba, janym-ay'!– dedi Ulbergen ko'zin ken'irek as'yp.

– I'i'a, apa!..

– Qalqam-ay', denin' say' ma?..

Temirbekti a'y'eli ku'n'girt u'i'den abai'lamag'an Asqar artynan ko'zi tu'sip amandasty.

Tag'dyrdyn' day'yly a'r jaqqa us'yrg'an ui'anyn' tabysqan taty' qustarynyn' qy'anys'yna uzaq ortaqtasy'g'a Asqarda y'aqyt bar ma!..

Botago'zben qosyly'yna Ulbergennen de erik alg'an Asqar so ku'ni ju'rem degenmen, ana ruqsat etken joq. Ja'ne ketip qaly'g'a bolmai'tyn da bir jag'dai' ty'dy, ol jan'a qosylg'an jas jardyn' magni'ttei' tartqan ystyq qus'ag'y g'ana emes, s'ekten s'yg'a qy'any'dan ba, ne densay'lyg'ynyn' kemdiginen be,– Ulbergen Botago'zdi ko'rgeli talyqsi' berdi. «O'lip kete me» dep qorqynys' ty'dy u'i' is'ine. Sondai' jag'dai'da Botago'z kete ala ma, ol ketpese, Asqar kete ala ma!

Ol ku'ni qong'an Asqar Ulbergennin' hali erten'ine de ay'yr bolg'an son', «alan'daman'dar, balalar, mag'an bola joldan qalman'dar!» dep ana qai'talai' ruqsat bergenmen, Qyzyljardan oralg'ans'a qala tury'g'a Botago'zdi ko'ndirdi de, ymyrt jabyla attanbaq boldy. Asqar Ulbergenmen qos'tasyp, tysqa bettegende Botago'z ere s'yqty. Olar bosag'adan attai', Ulbergen de s'yqpaq bop, to'seginen qozg'alyp edi, denesin ko'tere almady.

– Jatsai's'y, apa! Qai'da barasyn'!– dedi Temirbek.

– Dalag'a! Su'i'ep jibers'i, Temirjan!

Temirbek qoltyg'ynan su'i'ep a'ren', turg'yzg'an Ulbergen ta'ltirektep basyp, syrtqa jo'neldi.

– Al, Bota!–dedi Asqar tysqa s'yg'a!–Qos'tasamyz da endi, a'zirs'e? (Botago'z to'men qarap u'ndemedi.) Tabystyrg'an tag'dyrg'a ri'zamyn! Tek, lai'ymda, osylai' qy'anys'pen ko'risei'ik! Kels'i, mynandai' tiley'li jolg'a attanarda, qus'ag'yma qysyp qos'tasai'yn!

Ekey'inin' qus'ag'yna qus'aqtary, erinderine erinderi jabysa qaldy.

Bul baqytty qus'aqty ko'k ji'ekten aspang'a ko'terile bergen ai'dan basqa, adamzatta Ulbergen g'ana ko'rdi. Orta jastan asqanmen, Ulbergennin' ko'zinin' o'tkir nury tai'g'an joq edi. Tysqa s'yg'a, esik aldynda arbanyn' qasynda qus'aqtary ai'qasqandardyn' kim ekenin ol jazbai' tanydy. Botago'z ben Asqardyn' arasyndag'y oqi'g'any Ulbergen estigen edi. Olardyn' qosyly'y Ulbergennin' armany edi. Sondyqtan, ko'z aldynda qus'aqtary ai'qasqan eki jasty ko'rgende:

– Jasag'an!– dedi Ulbergen ai'g'a telmire qolyn jai'yp, is'inen bata oqyp,– jasag'an, bul baqytty eki qaras'yg'yma ko'psine ko'rme! Artynan ai', aldynan ku'n ty'g'yza go'r!

6

Gorby'nov pen Elikbai'dy tizimmen Ko'ks'etay'g'a jiberip, tu'nemel qymyzdan qanyp is'ip ui'qtap qalg'an I'tbai' birey'din' «tur» degen jag'ymsyz day'syna elegizip atyp tursa, s'an'yraqtan ko'ringen ku'n, tu'sten ay'yp barady eken. Oi'atqan Erg'azy. Sury qas'yp ketken. Dir-dir etedi.

– Nemene?– dedi I'tbai', byls'yqtang'an ko'zin y'qalap.

– Jylqybai' keldi. Jylqyny Amantai' basqarg'an jigitter talap, minip ketipti. At, ai'g'yr, bi'e demese kerek. Asay', jy'asyna qaramai'dy dei'di. Ai'aq arty'g'a jarai'tyndarynan tu'k tastamapty. Tai', qulyndar bet-betimen u'rkip qan'g'yryp ketipti.

– Apyr-ai', ne dei'di?

– S'apqyns'ylardyn' beti osy jaqta dei'di...

– Ne dei'di?!–dedi I'tbai' atyp tu'regep.– S'aqyrs'y Jylqybai'dy! Bu'rkitbai' qai'da?..

Erg'azy ju'girip s'yg'yp Jylqybai' men Bu'rkitbai'dy s'aqyryp keldi.

– Beti jaman,– dedi Jylqybai',– bozqasqa ai'g'yrmen qy'g'yns'yg'a s'aldyrmai' kettim. Osylai' qarai' qaptap keledi. Tez tyg'yl, myrza!..

– Bozqasqa osynda ma?

– Osynda.

– Menin' o'z erimdi erttei' qoi's'y, onda?

– Qas'yp qutyla almassyn', myrza. Ai'nala tosqay'yl!

– Endi qai'tem?–dedi I'tbai' abyrjyp, is'inen: «keledi degen soldattar da kes'ikti-ay'. Sarybasqa ne boldy, tez a'kelmei'!»–dep o'kinip.

– Qai'dan bilei'in... qaras'a u'i'lerdin' birey'ine jasyryna turmasan'.

– Bar endes'e, Si'qymnyn' u'i'ine ju'gir!.. Bu'rkitbai', sen de bars'y! Men ka'zir baram...

Jigitterdin' jasyn u'stinen tu'zegen tizim – qag'az salatyn s'kafta edi. Tu'zelgen tizimdi jan'adan jazyp, Gorby'nov Qotyrko'l qalasyna a'ketken. U'i'de bolsa ai'rylyp qalarmyz dep oi'lag'an.

– «Qyrsyqqanda qymyran iri'di» degen osy eken!– dedi I'tbai' ay'zyna qulyp salg'an s'kaftyn' kiltin taba almai' doldanyp.

S'kaf as'ylmai'tyn bolg'asyn, baltamen buzai'yn dep jatyr edi:

– Oi'bai', a'ke!– dedi Erg'azy ju'girip kirip,– kelip qaldy... Qaptap keledi...

I'tbai' ju'girip dalag'a s'yqsa, adam emes, tay' ko's'ip kele jatqan syqyldy. Qoi'y' qara bulttai' bop aspang'a ko'terilgen s'an'nan adam ko'rinbei'di.

Si'qymnyn' u'i'in dai'arlatqan Jylqybai' qolyn bulg'ag'an son', I'tbai' o'kpesin qolyna ala ju'girip baryp, u's' qanat qara qurym u'i'ge syp berip kirip ketti.

– Myna kebejege tu's!– dedi Jylqybai', ai'nala uzyn arqanmen s'andyg'an bir jaman kebejenin' qaqpag'yn as'yp,– u'stine bir qurymdy jaba salai'yn.

Estilgen attyn' du'biri to'besin teskendei' bolg'an I'tbai' alqyng'an qalpymen kebejege kire berip, Bu'rkitbai'g'a ko'zi tu'sip edi, tu'si sup-sy'yq, yzg'ar sog'yp turg'andai' eken. «Bul qalai'?» degendei' oi'g'a tu'sken I'tbai' u'lken kebejenin' is'ine bu'ktetile jatqanda, Jylqybai' u'stinen eski qurym tu'ndikti jaba saldy.

Is'inen ka'kir-s'u'kir, ko'r-jerin almag'an kebeje, syrtqy ko'lemi qomaqty ko'ringenmen, I'tbai'dyn' semiz denesine tarlyq istedi. Eneden s'yryldap ty'a, I'tbai'dyn' o'mirinde bul birins'i ko'rgen qorlyg'y edi.

«A, qudai'!– dedi ol nazalanyp, denesi kebejege syi'mai', lypyldap soqqan ju'regi key'desine syi'mai', tynysy tarylyp,– budan da o'lgenim jaqsy eken. Mynay' ne qorlyq!»

– Ju'r, endi ana jaqqa barai'yq, Bu'rkitbai',– dedi Jylqybai', s'apqyns'ylar I'tbai'dyn' u'i'ine qarai' bettegende.

– Ju're ber, o'zin'!– dedi Bu'rkitbai' as'y'ly qabaqpen alara qarap.

Si'qym u'i'inin, esiginin' aldyna qals'i'yp turyp qalg'an Bu'rkitbai'g'a, ketip bara jatqan Jylqybai' alaqtap qarap: «S'irkin, da'mdes bolg'an adamy g'oi', qi'mai' turg'anyn!» dedi is'inen.

Day'yldy bulttai' tu'nerip, attarynyn' du'birleri jerdi silkindirip qaptap kele jatqan topqa qarap turyp, Bu'rkitbai' ay'yr oi'g'a batty. Kei'de I'tbai'dyn' i'aki' onyn' jaqyn adamdarynyn' ay'yr so'zin estip, ju'regine ol sezder i'nedei' qadalg'anmen, o'mirinin', uzyn arqay'ynyn' en' us'y I'tbai'da syqyldang'an Bu'rkitbai', o'kpelese de, elemegen adam bop ju're beretin edi. «Men osy bosag'ada o'letin s'yg'armyn?» dei'tin edi ol kei'de qans'a bulqyng'anmen I'tbai' u'i'inen kete almag'an son'.

O'zin I'tbai'g'a sondai' qosaqty tai' ko'retin Bu'rkitbai', osy bu'gin tan'da, noqtasynyn' bay'yn I'tbai'dan birjola u'zdi.

Tan' biline bir jaqtan jolay's'ylap kelgen I'tbai' Gorby'novty oi'atyp alyp eldin' ja'i'-ku'i'in surap, bu'lins'iliktin' beti jamang'a ai'nalg'anyn estigen son':

– Endes'e, tizimdi alyp sen ket!– dedi Gorby'novqa,– men de erten', bu'rsigu'ni tai'am.

Sodan, qas'an jigitterdi jo'neltkens'e elge jolamaspyz.

Jol ju'rip kelgen ken'esin I'tbai' Gorby'novqa, u'i'degi Bu'rkitbai'dy s'yg'aryp jiberip ai'tty.

– Sen at a'kele g'oi',– dedi I'tbai', Bu'rkitbai'dy jumsap,– myna Gorby'novtyn' qalada jumysy bar edi. Qupi'i'a ai'tatyn ken'esi bar eken dep oi'lag'an Bu'rkitbai', ju'gen alyp s'yg'yp ketti de, «ne der eken?» dep syrtta, irgede jatqan jaby'g'a bug'yp, ku'birge qulaq saldy. I'tbai'dyn' aqyryn ai'tqan ken'esinin', ol ko'bin estidi, ko'bin estimedi. Onyn' anyq estigen so'zi o'zi ty'raly.

– A'lgi Bu'rkitbai' tizimge ilekti me?– dedi I'tbai' Gorby'novqa.

– Ilekti. Jasy iligedi g'oi',– dedi Gorby'nov,– mag'an: «I'tbai'g'a ai'ttym, I'tbai' jasyn'dy artyq jazdyrai'yn dep ko'zin|s'e ai'tty» dep edi, jasyn'dy 45-te qyldym dep o'tirik aldap ju'rmin.

– Sol kerek ol nemege!– dedi I'tbai'.– O'zin'e ai'typ em g'oi', «aldap enesin ur!» dep. Ba'leme sol kerek!.. Tui'aqtyn' qyzyn Amantai'g'a s'yg'aryp bergen osy boldy g'oi'...

– Solai' ma eken?

– Solai'. Anyq osy. Anay' ku'ni S'ortang'a jibergende, Men'irey'ge kirip bara jatqanyn ko'rgen kisi bar.

– Ony estidik qoi'.

– Soldatqa ketetinin o'zi seze me?

– Tu'k te bilmei'di.

– Endes'e sezdirme, bir ku'ni y'ri'adni'k ustap a'ketkende bir-aq bilsin, i'tten jaralg'an!..

El azamaty pats'ag'a, bolysqa qarsy bas ko'terip atqa mingennen kei'in, bai'dyn' balalary bolmasa, iske tatyr, soi'yl sog'ar jigitten u'i'inde ti'ys' otyrg'an azamat joq edi. Solardan bo'linip, u'i'ku's'ik bop ay'ylda qaly'dy ar ko'rgenmen, I'tbai' u'i'ine bai'lag'an jip jin'is'kerip kelse de u'zile qoi'mai', Bu'rkitbai' atqa mine almag'an edi. Sol jip I'tbai' men Gorby'novtyn' o'zine jasyryn dai'arlag'an qastyg'yn estigennen kei'in, u'zilip kep ketti.

«A', solai' ma?!– dedi Bu'rkitbai' jo'nele berip,–olai' bolsa, ba'lem, tura tur!..»

S'ay'yp kele jatqan topty ko'rgende Bu'rkitbai'dyn' oi'y qorg'asyndai' tolqydy. «Ai'tai'yn», «ai'tpai'yn» degen eki so'z birin-biri jen'e almai' turg'anda, jer qai'ysqan toptyn' aldy s'an'datyp ay'ylg'a kirdi. Ornynan qozg'almag'an Bu'rkitbai' I'tbai' u'i'ine ko'zin salyp edi, ko'zdi as'yp-jumg'ans'a, to'rdegi 4-5 aq u'i'din' a'legi aspannan keldi. S'ay'yp kelgen salttylar u'i'din' bay'laryn bytyrlatyp u'zip, ki'izderin sypyryp jerge tu'sirip, ty'laqtai' bet-betimen su'i'rep alyp ketti. Jalan'as' qalg'an y'yqtar satyr-ku'tir sabag'an soi'yldardyn' ku's'ine s'ydai' almai', s'art-s'urt syndy; s'an'yraqtar qan' ko'belek oi'nap u'i'din' is'ine tu'sti. Keregelerdin' basqur men tan'g'ys'y julqylag'anda jibermegen son', salt attylar ay'dai' sozg'ylap bet-betimen ko'rip alyp ketti. Soi'ylmen pergilegen sandyqtardyn' tas-talqany s'yqty. Qi'rag'an sandyqtardyn' is'indegi ki'im-kes'ekterdi, basqa mu'likterdi jurt talap a'ketip, kei'birey'leri ki'ip, kei'birey'leri qanjyg'ag'a bai'lap aldy. Ju'kke ji'nalg'an ko'rpe-jastyqtardy a'r kimder at u'stinen ilip alyp, astyna basyp ko'ps'ik istedi. Ki'izderdi tilip-tilip toqym qyldy. Basqur, tan'g'ys'tardy jigitter qi'yp-qi'yp: ai'yl, tartpa, qui'ysqan, s'ylbyr, tizgin istedi. Birey'ler attan tu'se qalyp, qymyz, qatyqtardy is'e bastady.

Osyndai' bu'lins'iliktin' en' ortasynda ju'rgen Amantai', es'kimge qoi'yn'dar degen joq. I'tbai'dyn' o'zi tu'gil mal-mu'lkine o's'ikken top, mu'likten kegimizdi aldyq degendei', «talai'yq» degen qumary qang'andai':

– Bolys qai'da?– degen day'ys ko'terdi bir kezde.

– Joq.

– Qai'da?

– Qas'yp ketken.

– Kim ai'tady?

– Jylqybai'...

«Nege o'tirik ai'tasyn'?» dep Jylqybai'dy birey'ler qams'ymen tartyp o'tip edi.

– Ti'men'der!–dedi Amantai',– qai'tesin'der muny uryp? Birey'ler: «tay'yp ber!» dep, I'tbai'g'a qarag'andardy tu'gel sabady. Sonda da olar ai'tpady.

Amantai'dyn' bar yntasy – I'tbai'dy taby'da. Ne jerge sin'ip ketpese, ne ko'kke us'yp ketpese ay'lynan es'qai'da ketpey' kerek. Jan-jaqqa tyg'yla qoi'atyn berik oryn joq. «Osy ay'yldy tegis tintin'der!» dedi Amantai' jigitterge.

– Tizimdi tabai'yq!– dep Qojantai' jurtqa jar salyp edi, «ba'se keregimiz sol edi g'oi', izdei'ik tizimdi!» dep biraz kisiler aldang'anmen: «tizimi qurysyn, ony osynda qoi'dy dei'misin', jog'altyp jibermei', bolysty tabai'yq!» dep, ko'ps'ilik tinty'ge kiristi.

Si'qym u'i'inin' aldyna Amantai' men birnes'e kisi jetip barg'anda, Bu'rkitbai' manaty ornynda a'li tur edi.

– Neg'yp tursyn'?–dedi Amantai' og'an.

– I'tbai'dy ku'zetip turmyn.

– Qai'da ol?

– Osy u'i'din' kebejesinde.

– Tu'sin'der, jigitter!– dedi Amantai',– alyp s'yg'yn'dar!

Jigitter attan japyr-jupyr tu'se qalg'anda, Bu'rkitbai' u'i'ge olardan buryn enip ketti.

«

O'zim alyp s'yg'ai'yn» dep oi'lady ol.

As'y'men kirgen Bu'rkitbai' tan'g'an kebejenin' jibin tartyp qalg'anda, u'zilip ketti. Sodan kei'in ol, on' ai'ag'ynyn' bar pa'rmenimen kebejeni tey'ip kep jiberip edi, qi'yny qas'qan taqtai'lar byt-s'yt bolyp us'yp-us'yp ketip, qabyg'y jarylg'an jumyrtqadan s'yqqan balapandai', I'tbai' s'oqi'yp otyrdy da qaldy.

– Bu'rkitbai'!– dedi ol jylap jiberip,– bay'yrym, tyq meni, saqta!..

– Kir menin' k... a'ken'nin' ay'zyn!..– dedi Bu'rkitbai' I'tbai'dyn' jag'asynan s'ap berip alyp.

Bul so'z I'tbai'g'a jai'dyn' og'yndai' ti'di. «Bul qalai'?» degens'e bolg'an joq, I'tbai'dy Bu'rkitbai' qan'baqtai' ornynan julyp aldy.

Osy kezde u'i'ge opyr-topyr kirgen jigitter, I'tbai'g'a umtylyp qams'yny jay'dyra bastap edi:

– Tartyn'dar, qoldaryn'dy!– dedi Bu'rkitbai' ai'nala, adyrai'a qarap,– sendersiz menin' o'zim de jetetinmin!.. Jigitter toqtai' qaldy.

«A', jarai'dy,– dep oi'lady, ko'zine o'mir elestegen I'tbai' is'inen,– dus'pan ko'zi g'yp turg'any eken g'oi'».

Jigitterge qaramastan Bu'rkitbai' I'tbai'dy esik aldyna o'limtik qoi'dai' dyryldatyp alyp s'yqty. Jai's'ylyqta bir kisidei' qary'ym bar dep oi'lai'tyn I'tbai' Bu'rkitbai'dyn' qolynda jay'lyqtai' jelpildedi.

Esik aldy i'in tiresken halyq eken.

– Qai'syn' erkeksin'!– dedi Bu'rkitbai' ai'qai'lap,– tart myna i'tti.

– A'kel beri!– dep at u'stinen qolyn sozg'andardyn', arasynan birey'i atyn tebinip, u'ndemesten kep, tuzaqtap alg'an s'ylbyryn I'tbai'dyn' moi'nyna salyp jibergende, «Bul kim?» dep Bu'rkitbai' qarasa– Temirbek eken.

S'ylbyr I'tbai'dyn' moi'nyna ilekkende atyn tebinip, tarta jo'nelgen Temirbekke Bu'rkitbai' qadala qarap edi, beline qystyrg'an aq baltanyn' ju'zi jarq-jurq etti. Ko'kpar tartqandag'ydai', jurt onyn' artynan satyr-ku'tir s'aba jo'neldi.

Bu'rkitbai' jan-jag'yna qarasa, aty joq, jalg'yz qalyp barady eken. I'tbai' u'i'inin, mu'lkin talap alyp jatqan jaqqa qarai' ju'girip edi, qan'tary'ly biraz attar tur. S'etindegi birey'ine mine salyp bu da I'tbai'dy alyp qas'qandardyn' artynan to'pei' jo'neldi.

Jurt oi'ysa s'ay'yp, aldy bir kezde os'arylyp toqtady. Astyndag'y atyn borbai'lap, s'og'yrlang'an jerge Bu'rkitbai' kelse, I'tbai' s'ala-jansar sulap jatyr eken. U'stindegi ki'imin, denesin jer ai'yryp tastag'an. Ai'nala qors'ag'an jurt I'tbai'dan qoryqqandai', attan tu'spei' ko'zderimen atyp tur. Jurtta u'n joq... I'tbai'dyn' qasynda jai'ay' turg'an jalg'yz – Temirbek. Onyn' bir qoly I'tbai'dyn' moi'nyndag'y tuzaqta, bir qolynda ko'silte ustag'an balta.

– Y'a, jurtym!..– dep yn'yrsyg'an day'yspen bir kezde I'tbai' su'rine-qabyna, qolymen jer tirei', basyn ko'tere berip edi, Temirbek qylqyndyra tartyp turg'an tuzaqty bosatyp jiberdi.

«Da'mdes bolg'an s'irkinnin' jany as'yp ketti-ay'!» dep oi'lady a'rkimder. Sol kezde attan sekirip tu'se qalg'an Qojantai':

– Sazai'y berildi!– dedi ai'qai'lai' so'i'lep, I'tbai'g'a umtylyp,– janyn qi'i'ai'yq s'irkinnin', musylman balasy g'oi'. Munyn' qasyqtai' qanyna qai'symyz toi'amyz.

– Bay'yrym!..– degen yn'yrsyg'an day'yspen, ai'ag'ynan tury'g'a s'amasy kelmei' tizesinen otyrg'an I'tbai' qolyn sozg'anda, Qojantai'dyn' su'i'egisi kelip janyna baryp qalyp edi, Temirbektin', baltasy jarq ete tu'sti.

Qojantai'g'a sozg'an eki qolynyn' arasynan to'si arqyly domalap baryp, I'tbai'dyn' basy jerge tu'sti.

TO'RTINS'I TARAY'

JANTALASTA

1

Amantai'dyn' bir top jigiti janjaldyn' bas kezinde «Stepni'ak» altyn zavodynyn' ulyqtaryn o'ltirip, zavodty talag'anda, Temirbek birnes'e jumyss'ymen solarg'a qosylyp kete bardy da, sodan qai'tpady. U'i'de Ulbergen men Botago'z g'ana qaldy.

I'tbai'dy Amantai' toby o'ltirgenin, basyn baltamen s'aby's'y Temirbek ekenin Ulbergen men Botago'z estidi. Azdan kei'in, I'tbai' tuqymy u'kimetten soldat alyp, elge s'yqqan habary tarady.

«I'tbai'dy o'ltiry'ge qatynasqan adamnyn', tuqymyn tu'gel qyrady eken» degen habar tarady. Bul habardan qoryqqanmen ,ku'n sanap emes, sag'at sanap Asqardy ku's'en Botago'z kely'in tosty, ja'ne s'es'esin de tastap kety'ge bolmai'dy,– ol to'sek tartyp jatyp alg'an, hali ay'yrlap barady... Sondai' jag'dai' saldarynan Amantai' tobyna ,kete almag'an Botago'z, u'i'de qarap otyrsa as'tan o'letin bolg'asyn, zavodqa ta's'kemen bals'yq tasy' jumysyna kirdi. Asqar kes'ikti. Habar joq. Ne bolg'anyn bilmei', Botago'zdin' de, Ulbergennin' de s'ydamdary toza tu'sedi, ju'rekteri ty'lai' tu'sedi...

Bir ku'ni Botago'z jumystan qai'typ u'i'ine kelse – u'i' is'i opyr-topyr s'as'ylg'an, s'es'esi terde bu'ktu'sip jatyr. «Bug'an ne boldy?» degen oi'men s'es'esinin' qasyna kep, «apa!» dese, dybys bermei'di. «Apyr-ay', bul qalai'?!» dep Botago'z s'es'esinin' basyn ko'terip edi, ju'regi sy' ete tu'sti: man'dai' su'i'egi joq, basynyn' is'i u'n'irei'ip tur!.. Beti battasqan qan... Ko'zi jerge tu'sip edi, ui'ysqan qang'a battasyp mi'y jatyr...

Botago'zdin' dirildegen qolynan s'es'esinin' bylqyldag'an jansyz denesi tu'sip ketti. Jylai'yn dep edi, ko'zinen jas s'yqpai' qaldy. Ne qylaryn, ne bolg'anyn bilmegen ol, qaqqan qazyqtai' bir orynnan tyrp etken joq.

– Oi'bai', jasyryn!– degen so'z s'alyndy onyn' qulag'yna osy kezde.

«Bul kim?» dep qarasa, ko'rs'i u'i'din' s'aly eken.

– Jan'a,– dedi s'al sasqalaqtap,– I'tbai'dyn' to're balasy Sarybas... soldatpen... s'es'en'di atyp o'ltirip ketti... sag'an ketti!.. Jasyryn!..

I'tbai'dy Amantai' tobynyn' o'ltirgenin, onyn' is'inde Temirbek te bolg'anyn Botago'zdin' qulag'y s'alg'an edi, sondyqtan sag'at sanap ol jaqtan qay'ip ku'tetin, mine, keldi sol qay'ip!..

Esinen adasqan Botago'zge s'aldyn' qorqynys' so'zi a'ser bermep edi:

– S'yrag'ym-ai'!–dedi s'al,– sag'an ne boldy?.. O'lgen artynan o'lmei'sin'. Tez tyg'yl!

– O'zin' birdeme g'yp jasyr,– dedi s'aldyn' kempiri,– esinen adasyp tur g'oi', ne es bar dei'sin'?!.

Sol arada s'ahtydan s'yqqan, tay' bop u'i'ilgen sary bals'yq bar edi. Sonyn' bir s'uqyryna s'al esik aldynda jatqan arbanyn' qorabyn to'n'kerdi de, «osynda jata tur!» dep Botago'zdi jetektep alyp baryp, qoraptyn' astyna jatqyzyp, u'stine jen'il g'yp topyraq u'i'di.

Muny jan adam ko'rgen joq. I'tbai' tuqymdary Botago'zdi jumys basynan taba almai' u'i'ine qai'ta kelip edi, joq!.. Ko'rs'ilerin qysyp edi, ai'tpady. Kos'ki'n birge eken.

– Erten'ge s'ei'in,– dedi ol ko'rs'ilerge,– tappasan'dar, ba'rin'di de ustap ai'dai'myn, attyram!..

Temirbekpen birge istei'tin bir momynday' jigit bar edi. Botago'zdi ustap bery'ge qi'mai', qai'da saqtay'dy bilmei' sasqan s'al, sog'an aqyldasty. Tu'nde jigit Botago'zge so'i'lesti.

– Saspa,– dedi ol og'an.– To'sek-oryn, ki'im-kes'egin'di al da, mag'an er, s'ahtyg'a aparyp jasyrai'yn. Bir jo'ni bolg'ans'a, sodan s'yqpa. Bizdin' jigitterde syr s'as'atyny joq. Tiri jang'a ai'tpai'dy. Eger ko'zge ko'riner jerde bolsan', I'tbai' tuqymy taptyrmai' qoi'mai'dy.

Basqa amal taba almai'tyn bolg'asyn, Botago'z jylap-jylap, tan' biline s'ahtyg'a tu'sti de, bir qy'ysty meken etti.

Botago'zdi s'ahtyg'a nege ertip tu'sirgenin bilmegen staratel jigitterge, jasyrg'an jigit ma'n-jai'dy ai'typ edi.

– Eger jalg'yz qalg'anda o'zi qorqam demese, biz s'ahtany ai'amai'yq. Butag'a qorg'alag'an torg'ai' da qalady degen. Panasyz adam. Onyn' durys bolg'an,– dedi jigitter. Bir parti'i'ada staratel bop istei'tin ji'yrma eki jigit edi. Olardyn' kei'birey'leri Temirbektin' qaryndasy baryn, ol qaryndasy zavodqa kelgenin bilmei'tin.

– Jaqsyny ko'rmek u's'in degen,– dedi staratel jigittin' birey'i, syg'yrai'yp jang'an s'amyn ko'terip Botago'zdin' betine tosyp,– men myna qara ko'len'kede o'zimizdin' jigitterdin' birey'i eken desem, osyndai' ma'nderin', bar ma edi?..

Jigitter jumysyn bitirip, lampy qaldyryp s'yg'yp ketkende, du'ni'ede adam balasynyn' basyna keletin qorqynys'tyn' ba'ri elestep, Botago'zdin' u'rei'i us'ty.

O'zi arap qarpy oqy'yn bilmegenmen, Botago'z kei'de, kei'bir qyssalardy oqyg'an adamdy tyn'dag'an edi. Sol qyssalardyn' is'inde «S'ahmaran» degen bolatyn. «S'ahmarannyn'» qysqas'a mazmuny: Jamsap degen jetim bala, birnes'e kisimen tay'g'a otyng'a barady. Otyn terip ju'rgende bir qudyq kezdesedi. Qudyqtyn' tu'bine Jamsap u'n'ilse – jaltyrap altyn ko'rinedi. Altyn ko'rgen Jamsap, joldastaryn s'aqyrady. Joldastary Jamsapty beline arqan bai'lap altyndy alyp s'yg'y'g'a qudyqqa tu'siredi de, Jamsap altyndy arqang'a bai'lap bergesin, altynyn alyp, qudyqty jay'yp, joldastary ketip qalady. Teren' qudyqtan s'yg'a almai' sasqan Jamsap jantalasyp, tastan basqys' istey'ge, man'ai'yndag'y tastardy qoparyp u'i'edi. Tastardy solai' qoparyp ju'rgende, bir tastyn' astynan tesik s'yg'yp, sol tesikten sa'y'le tu'sedi. Jamsap ol tesikti dalag'a s'yg'atyn jol eken dep, tesikpen o'rmelep a'ri qarai' barsa, bir ken' du'ni'e kezdesedi. Ol du'ni'e adam du'ni'esi emes, jylan du'ni'esi bop s'yg'ady. Ai'nala i'ley'den o'rgen qumyrsqadai' qujynag'an jylandardy ko'rgende, Jamsaptyn' za'resi us'ady. Biraq, jylan jer u'stinin' jylanyndai' emes, til biletin jylandar bolyp s'yg'ady. U'rei'lengen Jamsapqa, jylannyn' birey'i adams'a so'i'lesip: «S'ahmaran degen pats'amyz bar, sog'an aparai'yn. Bizden qoryqpa, biz ti'mei'miz» dei'di. Jamsap S'ahmarang'a barady. Ko'p jyl sonyn' qolynda turady. S'ahmaran o'te aqyldy, ko'pti ko'rgen, g'alym pats'a bop s'yg'ady. Ko'p jyldan kei'in S'ahmaran Jamsapty bosatyp, Jamsap S'ahmarang'a: «adamg'a ai'tpai'myn» dep bergen y'a'desin umytyp ,ketip, ko'rgenin birey'lerge ai'typ qoi'yp, aqyrynda S'ahmaran a'lekke us'yrai'dy». S'ahtada jalg'yz qalg'an Botago'zdin' ko'z aldyna osy qyssanyn' sy'retteri elestedi. Jan-jag'ynda u'n'irei'gen qaran'g'y joldardan bug'an qarai' myn'-mi'lli'on jylandar jorg'alap kele jatqandai' boldy. Botago'zdin' denesi bir qyzdy, bir muzdady. «Ne degen qorqynys'!..»

Adam nege ko'nbei'di?.. Birte-birte s'ahtag'a boi'y u'i'rengen Botago'z, «osy ku'i'im o'zgermese, birazg'a s'ei'in s'ydarmyn» dep ju'r edi, s'ahtadag'y qaran'g'y o'mirdi ko'psingendei', og'an ja'ne bir zulymdyq kezdesti. Boi'y u'i'rengen salqyn ay'aly, dymqos s'ahtada, syg'yrai'g'an s'amnyn' a'lsiz jaryg'yna tosyp, tanys birey' arqyly u'i'inen aldyrg'an Tolstoi'dyn' «Anna Kareni'na» atty romanyn jumyss'ylar tarai' Botago'z oqyp otyr edi, birey' s'ahta is'inde sazdy s'alpyldatyp kele jatqandai' bolg'asyn seskenip, tu'regeldi.

Sazy s'alpyldag'an jaqqa qarasa, lampasynyn' oty jyltyldap birey', ras, kele jatyr eken. Kele jatqannan ons'a u'rei'lene qoi'mag'an Botago'z, «Apyr-ay', bul kim? Bul mezgilde s'ahtada kisi bolmai'tyn edi g'oi'!» dep qarap turdy.

Lampa ustag'an adam jaqyndap edi, s'ahta ay'zynda turatyn ku'zets'i s'al eken.

– Qoryqtyn' ba, s'yrag'ym?–dedi s'al,– qoryqsan' da ai'tai'yn: jan'a I'tbai'dyn' Sarybasy men y'ri'adni'k kelip, «s'ahtag'a jan jolatpa, es'kimdi s'yg'arma da, kirgizbe de!..» dep ketti. Tu'steri sy'yq. Seni sezdi me dei'min, s'ahtany tintetin tu'rleri bar. Tez s'yq! Pana izde! Men kettim, s'yrag'ym, tez!

Sarybasqa Botago'zdin' jasyryng'an jerin habarlandyrg'an adam, Botago'zge «oi'nap-ku'lei'ik» degen so'z ai'typ, ony Botago'z qabyldamag'an son', o's'igip, es' aly'g'a Sarybasqa bildirgen, jog'aryda atalg'an – s'ammen Botago'zdin' keskinine qarag'an jigit ekenin ku'zets'i s'al estigen joq; Botago'zge de ondai' oi' kelgen joq.

– Qurysyn bul o'mir!– dedi Botago'z s'al ketkesin day'ysyn s'yg'aryp, jylap,– Anna Kareni'na osyndai' qi'i'anat du'ni'esinin' yzasyna s'ydamai' poezg'a tu'sip o'lgen edi. Endigi o'mir qurysyn! O'lgennen basqa qyzyq joq!

O'ly'ge bel bai'lag'an Botago'z o'zin s'ahtada o'ltiry'ge jarai'tyn qural izdep, jan-jag'yna alaqtap az turdy da:

– Joq!– dedi o'zine o'zi bir kezde,– bul s'ahtada o'lsem meni jan bilmei'di. Tym bolmasa «Tui'aqtyn' qyzy o'lipti...» degen artymda ataq qalsyn. Ko'zge tu'setin jerde o'lei'in.

Onyn' u'i'inin' aldyn'g'y jag'ynda, kis'irek tomarly ko'ldin' jag'asynda qarag'ai'lar bolatyn. Sonyn' birey'ine asylyp o'lei'in degen oi'g'a kelgen Botago'z, «Anna Kareni'nanyn'» Kareni'na poezg'a tu'sip eletin betterin jyrtyp ap qaltasyna saldy da, s'amyn aldyna ustap tysqa s'yqty.

Bul s'yqqan kezde ku'zets'i s'al tu'regep, jan-jag'yna alaqtap qarap tur eken.

– Qala jaqtan ku'bir s'yg'ady,– dedi s'al Botago'zge,– tez jo'nel, s'yrag'ym, ustalyp qalarsyn'.

– Bala-s'ag'an'nyn' i'giligin ko'r, ata, qos'!–dep Botago'z jyldamdata basyp qalag'a kirgende, panarmen s'ahtag'a qarai' ketip bara jatqan bir top adamdy ko'rdi. «Solar» dep oi'lady ol.

Botago'z u'i'-u'i'din' arasymen kele jatyp, bir u'i'din' esiginin' aldyndag'y arbada tan' asyp bai'lay'ly turg'an attyn' qyl s'ylbyryn s'es'ip, qolyna aldy da, ty'ra qarag'ai'g'a tartty.

Ko'ldin' jag'asyna tyrbi'yp si'rek o'sken qarag'ai'dyn' is'ine kirgen Botago'z qi'syqtay' birey'ine o'rmelep s'yg'yp, s'ylbyrdyn' bir us'yn tuzaqtap moi'nyna saldy da, bir us'yn qarag'ai'dyn' i'mek butag'yna bai'lady. Bul isterdi istegende o'mir og'an ko'k ti'yn ku'res'tei' qymbat ko'ringen joq. Jibin yn'g'ai'lap alg'annan kei'in ol eki qolyn arqasyna ai'qara ustap, to'men qarai' qarg'ydy.

Denesi qi'syq butaqtan salbyrap, moi'ny tuzaqqa qylg'yngan kezde Botago'z jantalasty. Bul kezde tan' siberlep atyp, Ko'ks'etay' jerindegi sol mezgilde sirkirep sapyrylatyn bult, ku'ns'yg'ys jag'y s'yg'ar ku'nnin' sa'y'lesine qyp-qyzyl bop boi'alyp astan-kesten, burqan-tarqan ko's'ip barady eken. Ken'irdegi qylg'yng'annan kei'in s'arasynan s'yqqan Botago'zdin' ko'zine du'ni'e qyzyq, o'mir ta'tti ko'rindi. O'mirdi qi'mag'an ol, jalma-jan moi'nyndag'y qyltuzaqtyn' salbyrag'an bay'yna jarmasyp, jog'ary ko'terilip dem alam ba dep edi, denesin ko'tery'ge qolynyn' a'li kelmedi. Birdeme iligerime eken dep ai'ag'yn typyrlatyp edi, es'na'rse ilikpedi..

2

Qyzyljarg'a baryp, odan Ombyg'a baryp, bols'evi'kter ui'ymyn taba almag'an Asqar, Ombynyn' qalalyq y'pravasyndag'y tanysy arqyly, qolyna Petrograd baryp qai'tatyn doky'ment tu'sirip tyg'yz ju'rip ketti.

Petrogradqa jetip, Smi'rnovty izdep barsa, Sibirge ai'dalyp ketip, sonda o'lgen eken. By'latov ta sol 1913 jyly Asqarmen birge tutqyng'a alyng'annan kei'in, Sibirdin' Ty'ry'hanov o'lkesine jer ay'darylyp, Stali'nmen birge bolypty da, bi'yl ko'ktemde qas'yp kepti. Ol qazir jasyryn atpen, sai'asi' qyzmette eken.

By'latovpen de, ol arqyly Petrogradtyn' sol kezdegi bass'y bols'evi'kterimen de so'i'lesken Asqar, Rossi'i'anyn' jalpy sai'asi' halin uqty, revoli'y'tsi'i'anyn' o'rti day'yldap kele jatqanyn ko'rdi.

Bols'evi'kter og'an qazaqtyn' en'beks'i ko'ps'iliginin' ko'terilisin basqary'dy, ol ko'terilisti, day'yldap kele jatqan proletari'at revoli'y'tsi'i'asyna us'tastyry'dy tapsyrdy. Sol tapsyrmamen qai'tqan Asqar sy'yt ju'rip, el s'etine jetip edi, Amantai' qolynyn' I'tbai'dy o'ltirgen habary, odan ko'terilisti basy'g'a s'yqqan jazalay' otri'ady Amantai' tobyn qamap alg'andyg'y estildi.

Asqar Botago'zdi surastyrsa, ol a'li «Stepni'akte» eken. Onyn' ne halde ekenin estigen Asqar jasyrynyp baryp, ertip ap, retin tay'yp Amantai' tobyna qosyly'dy maqsat etti.

«Stepni'akke» ol tu'ndeletip salt barg'an edi. Ku'ndiz bary'g'a, i'a tu'nde bolsa da arbamen barsa, ko'zge tu'sip, bilinip qalarmyn dep qoryqty. I'tbai' tuqymy ony da izdei'tinin estidi. Botago'zdi mingizip kety'ge, bir salt atty jetekke aldy.

Su'i'tip, tu'ndeletip sapar s'ekken Asqar zavod man'ai'yna kelgen son', s'ahtalardan s'yg'arylg'an tay'-tay' bals'yqtardy aralai', qalany ji'ektei' kele jatyp, Botago'z asylg'an ag'as'tyn' tusynan da'l asylar kezde kelip s'yqty.

– Asqar!– dep day'ystap baryp, qi'syq ag'as'tyn' butag'ynan qarg'yg'an edi Botago'z.

Osy day'ys, sol ag'as'qa den'gei'lep kelip qalg'an Asqardyn' qulag'yna sap ete g'ap, og'an: «oi'pyrai', Botago'z bolmasa i'gi edi» degen oi' kep ketip, ol atyn tebine umtyldy. Jetektegi at tartynyp edi, Asqar ony tastai' berip, u'i'ilgen bals'yqtyn' arasynan s'oqytyp s'yg'a keldi. Qaran'g'yg'a u'i'rengen onyn' o'tkir ko'zine ag'as'qa salbyrag'an adam s'alyna ketti. Za'resi ketken ol s'ay'yp kep toqtai' qalsa, asylg'an adamnyn' ai'aqtary, a'li jany barlyg'yna ky'a' bop, erben'dep tur eken.

Adamnyn' denesi salt kisinin' qoly jetetin jerde eken. Asqar jalma-jan qaltasyndag'y ba'kisin alyp, asylg'an jipti qi'yp jiberdi de, bosag'an deneni qus'aqtai' attan tu'se g'ap, moi'yndy qi'i'a qylg'yndyrg'an tuzaqty kere tartyp, jazyp jiberdi.

– Bota! A', Bota!– dedi ol Botago'zdi endi tanyp, betin betine taqap,– dybys bers'i!..

Ku'tken dybysyn Asqar jarty sag'at kezinde a'ren' aldy.

Og'an s'ei'in ol tek bu'lkildei' soqqan tamyrdan g'ana da'melendi.

Esin ji'g'an Botago'zden surasa, pats'a o'kimetinin' jazalay's'y otri'ady Amantai' tobynyn' oi'ranyn s'yg'aryp, qyrg'ynnan, qas'qannan qalg'anyn tutqyng'a alg'an.

Endi ne istey' kerek?

Bul suray'dy bergen Botago'zge Asqardyn' ai'tqany:

– Qazaqtan ko'p jigit mai'dang'a ketti. O'zin, estigen joldasym By'latov ai'typ edi: «eger elin'degi ko'terilisti pats'a armi'i'asy basyp tastasa, sen mai'dandag'y qazaq jigitterdin' arasyna kel de, sai'asi' jumys ju'rgiz» dep. Sen renjimesen', men sog'an ketem.

Botago'zden ruqsat alg'an Asqar, ony ertti de qay'ipti adamdarynan jasyrynyp, Qyzyljar jaqqa jo'neldi. Ol jaqta onyn' Erjan dei'tin nag'as'ysy boly's'y edi, Botago'zdi ol sol u'i'ge qaldyryp ketpek boldy.

3

Amantai' tobynyn' taray' tari'hy to'mendegidei' jag'dai'da bolg'an edi: Asqar Petrogradtan oralyp kelgens'e, Men'irey'din' ny' qarag'ai'yna panalap, qolymdy ko'bei'te berei'in degen Amantai'dyn' ni'etine ony ay'lay'g'a s'yqqan pats'a o'kimetinin', a'skeri jetkizbegeni, bul jaqtan ay'atyn bolg'an son', I'tbai'dy o'ltirip ketpek bop, ol ni'etine jetkenin jog'aryda bai'andadyq qoi'.

I'tbai'dy o'ltirip, a'ri Erei'men tay'yna qarai' syrg'yg'an Amantai', o'zi qurag'an qosyndyg'a a'r elden top bastap kelgen jigitterdi ji'nap alyp aqyldasty.

– Bul arada jaty'g'a bolmai'tynyn ko'rip otyrsyn'dar,– dedi ol,– jan-jaqtan kelgen habarlarg'a qarag'anda, a'r jerden soldattar jaqyndap ju'rse kerek. Ko'ks'etay'g'a kelgen soldatty bastap I'tbai'dyn' balasy Sarybas pen inisi Elikbai' kele jatyr degen habar alyp otyrmyz. Mynay' S'arlaqty basyp, Ombydan soldat s'yqty degen s'apqyn keldi. Birey'ler Aqmoladan soldat s'yqty dep ai'tady. Aram o'lip ju'rmei'ik.

– «Alla degenmen jan qalmai'dy»,– desti s'etten kelgen jigitter,– jalbaryng'anmen ai'ar jay' joq. Turg'yn eldin' jigitteri o'zderi biledi: ersin, ermesin.. Al, biz, myna s'etten kelgen jigitter, u'i'den qandy torsyqqa qui'yp s'yqqamyz.

– Al, el jigitteri, sender ne ai'tasyn'dar?–dedi

Amantai', o'z elderinin' basty jigitterine,– birey'din' ko'n'ili u's'in erimen'der. Men u's'in atqa minben'der! So'zdin' basyn as'yp ai'ty' kerek: es'qai'syn' toi'g'a barmai'syn'dar. Erten' bastaryn'a qi'yn ku'n ty'sa, menen ko'rip ju'rmen'der. Basyn'dy oqqa bai'lap atqa minesin'.

Du'rmekke erip ju'rgen aqsaqaldardyn' birazy Amantai'dy aqyl ai'typ toqtatpaq boldy.

– «Basqa kelgen pa'leden, bastan qulaq sadag'a» degen,– desti olar,– bul, elge tu'sken bir pa'le. Pats'ag'a kimnin' a'li kelgen. Onymen arpalysam dep talai'lar mertikken. Bolysty o'ltirgenderin' a'ntek boldy. Endi qolmen istegendi moi'ynmen ko'tery' «erek. «Erkek toqty qurmaldyq» degen. Birer azamattyn' basyn qorg'ai'myn dep, artta qalg'an – en'kei'gen qart, en'bektegen jastyn' ko'zinin' jasy, murnynyn' bog'y, obal-jazyg'y moi'yndaryn'da qalyp ju'rmesin. Til alsan'dar taran'dar, jaryqtyg'ym.

– Men ai'ttym, ai'tatynymdy!– dedi Amantai' tu'regep.– Al, men atqa mindim, bozbala!.. Ergenin' er, ermegenin' qal!

Aty bai'lay'ly u'i'ge Amantai' jigerli adymmen bardy da, ko'kqasqa atqa minip:

– Al, Bu'rkitbai'!–dedi ai'qai'lap,– men sonay' jotada ko'ringen jarqabaq tasqa baryp ty' tigem, a'kel ty'dy!..

– Aqsaqal, ty' a'zir emes te,– dedi Bu'rkitbai'.

– Nege?

– Ty'dyn' tu'si qandai' bolatynyn aqyldasamyz dep edi g'oi' jurt. Men sog'an qarap ju'rmin.

Amantai'dyn' esine Asqardyn' «qyzyl ty' tigei'ik» degen so'zi tu'sti. Nege ol «tu'sti» ty' tigy' ty'raly ai'tqan Asqardyn' so'zderi ko'n'iline ui'alag'an Amantai' jay'ap ku'tip, keskinine u'n'ilgen Bu'rkitbai'g'a «Qyzyl ty'!» dedi.

Bu'rkitbai'dyn' qoi'nynda ty'g'a arnalg'an eki ennen qurag'an, uzyndyg'y u's' kezden artyq, bir aq jibek, bir qyzyl jibek bar edi. Amantai' «Qyzyl ty'» degen son', Bu'rkitbai' qyzyl jibekti qoi'nynan alyp, uzyn quryqtyn' basyna bir s'etin kere bai'lap, ty'dy Amantai'dyn' on' qolyna ustata, atqa mindi.

– Al, men kettim!– dep Amantai' ty'yn jelbirete, atyn tebinip jiberip, tarta jo'neldi.

Nysanag'a alg'an jotasyna jetkens'e, Amantai' artyna qarag'an joq. Ko'kqasqa at semizden jarap, babyna kelip ju'r edi. Bul joly s'abysqanda ol qus bop us'yp kele jatqan ta'rizdendi «Er qanaty – at» degen maqaldy i'manyndai' ko'retin Amantai', arttag'y jeldi aldyna s'yg'aryp, aldynan soqqan jelge jaly tik turyp, key'desin ko'kke ko'tere, tui'ag'yn topyraqqa qas'ai' sala, ay'zyn arandai' as'a, aq ko'bikti ezy'inen burqyrata siltegen Ko'kqasqa atqa jan-ta'nimen razy boldy.

Ko'z us'ynda ko'ringen jartasqa qalai' jetkenin Amantai' sezbei' g'ap, attyn' qyzy' s'abysymen jartasqa ty' tigem degenin umytyp, qasynan ag'yp etip bara jatty da, «toqtai'dy ekem g'oi'» degen oi' tu'sip, attyn' tizginin tejep baryp, jartastyn' arg'y jag'ynan oi'ysyp buryldy. Artynda qui'ryq tistese «ele jatqan salttyg'a Amantai' ko'z qyryn salyp edi – Temirbek eken. Astynda I'tbai' tartyp alg'an Baltabektin' Qoi'anko'gi. Odan kei'in kele jatqandardyn' qans'a jan ekenin s'an'daq ko'rsetpedi.

Amantai' jartastyn' qasyna kep sekirip tu'sip, atyn Temirbekke ustatyp, teks'elengen tastyn' to'besine o'rmelep s'yg'yp, eki tastyn' arasyndag'y bir jaryqqa ty'dyn' sabyn qadady.

Osy kezde satyr-ku'tir s'abyspen artynda kele jatqan toptyn' aldy jartastyn' man'ai'yna u'i'irile bastady. Attang'an jerleri ons'a jyraq bolmag'anmen, jartastyn' ai'nalasyna jigitter bi'enin' eki-u's' say'ymy kezinde zorg'a ji'naldy. Sodan kei'in a'r jaqtan biren-saran bytyran'qy kele jatqandarg'a qaramai', ku'ni boi'y tastyn' u'stine s'egelegendei' tik turg'an qalpynan qozg'almag'an Amantai': s'og'yrlang'an topty mo'ls'erlep, «s'amasy 30–40 myn'dai' barsyn,- ay'!» dep joramaldady.

– Al, jurt!– dedi Amantai' bir kezde ai'qai'lag'an day'yspen,– bu'gin osy man'da qonamyz da, erten' tan' sa'riden Erei'menge bettep tartamyz. Bu'rkitbai', beri kels'i! Senka, sen de kel beri!

U'stine ju'k ti'egen tu'i'elerdin' aldynda turg'an Bu'rkitbai' men Senka jartasqa o'rmelep, Amantai'dyn' qasyna bardy.

– Qary'-sai'mannyn' qag'azy sende edi g'oi', Senka,– dedi Amantai',– oqys'y, myna jurt estisin, ne qary' baryn. Qazaq tilin jaqsy biletin Senka qary'-quraldyn' tizimin qaltasynan aldy da, oqi' bastady:

– Orys vi'ntovkasy – jetey', bytyra myltyq – ju'z on eki, s'i'ti myltyq – seksen u's', eki nagan bar. On bir alty atar bar...

Ar jag'ynda atar myltyq bolmag'an son' Senka kidirip qalyp edi.

– Nege bo'gelesin'?– dedi Amantai',– oqi' ber. Bizde myltyq sog'atyn zavod jog'yn jurt bilmei' me? A'r jerden qai'yrs'ynyn' baqyryndai' ji'nag'an myltyqtar emes pe? Oq qans'a?

– S'amasy bes ja's'iktei' vi'ntovka og'y bar. Zavodtyn' du'keninen talag'an on ja's'ik qorg'asyn oq bar. Jarty putqa jaqyn kesek qorg'asyn bar. Is'inen qorg'asynyn jaryp alatyn bir qaptai' balalardyn' saqasy bar.

– A'lgi bir altyn zavodynda, jer astynyn' tasyn syndyratyn birdemeler bar edi g'oi'?

– Odan eki ja's'igin qolg'a tu'siripti g'oi'. Eger, aty'yn bilsek.

– «Basy qaranyn, ba'ri i'gi»,– dedi Amantai',– qolda bary jaqsy. Qysylyp bara jatsaq qalai' atatynyn bilemiz.

– Endigi qary',– dedi Senka ku'lip, oqyg'an qag'azyn bu'ktep, ko'ps'ilikke,– o'zderin'nin' qoldaryn'dag'y qams'ylaryn' men soi'yldaryn', soi'ylg'a s'anys'qan istik temirlerin', belbey'lerin'e qystyrg'an ai'baltalaryn'.

– Eger qolma-qol keltirse, osy soi'ylmen de qyryp s'yg'amyz!– desti jurt s'y' etip.

– Al jigitter!–dedi Amantai' tay'dyn', tasqa qadag'an sabyn sy'yryp, s'yn'nan tu'sy'ge yn'g'ai'lanyp,– ku'n kes'kirip qaldy. Sonay' bir qyrdyn' astynda ko'galdy jer boly's'y edi. Sog'an baryp tu'nei'ik. Bu'rkitbai', sen jylqy jaqqa bar. Qonalqy jaqqa qarai' ai'dat jylqylardy. Tu'i'elerdi Temirbekke ber, sol jetektesin. Qolai'ymen si'yrlarg'a da baqtas'y tap. Qary'-quralg'a, Senka, sen i'e bol!

Ko'teriliss'ilerdin' Bai'saqal tuqymy bar, basqa bai'lar bar – barymtalap alg'an maly: on myn'dai' jylqy, myn'g'a jaqyn tu'i'e, bes-alty ju'zdei' ty' si'yr men o'giz, to'rt-bes myn' qoi' edi. Bu'rkitbai' solardy jai'g'astyry'g'a ketti. Bi'iktigi atas' boi'yndai' jartastyn' teks'elengen qyrlaryna ai'ag'yn qadai' basyp, to'men tu'sken Amantai', atyna yrg'yp minip aldy da:

– Al, tarttyq, Erei'men tay'yna!– dedi.

– Tart! Biz artyn'da!– desti jurt.

Erei'menge bettep attang'an alg'as'qy eki ku'nde, artymyzdan qy'g'yns'y jetip qalar dep, Amantai' sy'yt ju'rgendikten, semiz ai'g'yrlardan besey'-altay'y ystyq ku'nge tu'tigip o'ldi. Kenje ty'g'an qulyndar boldyryp, ju'ry'ge jaramady. Qara mal tipti kei'in qaldy.

– Bul ju'rispen otyrsaq, maldyn' ko'bi qyzyl mai' bop bu'linedi. Jan-jaqqa s'alg'yns'y sala otyra, aldymyzg'a qaray'yl, artymyzg'a tosqay'yl qoi'a otyra, endi maldyn' jai'yna qaray' kerek desti jurt.

Bul so'z aqylyna qong'an Amantai' maldyn' babyna qarap, ku'n ysyg'an son' qozg'amai', tan' salqynymen, kes'ki salqynmen ko's'ip, tu'nde maldy da, jigitterdi de ui'yqtatyp, ku'nine jaqsy bir ko's'tik jerden artyq jyljyg'an joq. Biraq myqty atpen, senimdi jigitterden sai'lap alyp qaray'yldy, s'olg'yns'yny, tosqay'yldy myqtap qoi'dy. Tosqay'yl artynda bir kes' jer qalyp, qaray'yl aldynda bir ko's' jer ju'rip otyryp, s'yn'day'yl qos man'yndag'y bi'ikke s'yg'yp qarap, s'olg'yns'ylar eki qanatty ai'nala, bir ko's'tik jerdi ku'ninde a'ldenes'e ret ,orap s'olyp otyrdy.

«Qai' jaqtan jay' kep qalady?» dep seskengen et ju'rek, birer ku'nnen kei'in jasang'an jay' kezdese qoi'mag'an son' basyldy.

– A'i'tey'ir jylqynyn' babyna qarap ai'dai'tyn bolg'asyn,– desti jigitterdin' kei'birey'leri,– bi'eni qosaqtap, jols'ybai' qymyz is'e otyrai'yq.

– Noqta, jelini qai'dan tabamyz, ko'nek, torsyq ta joq, as'ytatyn qor da joq,– degender bolyp edi, Amantai' qarsy bolmag'annan kei'in onyn' ba'ri de tabyldy. Tis qaqqan saqa jigitter bul jai'dy ku'ni buryn eskerip, jeli, noqtany elden ala s'yqqan eken.

Qymyz da, et te, o'zge tamaq ta bolyp jatty. Ju're bara qary'-qural da qosyly'g'a ai'naldy. Senka «temirdin' tilin biletin» jigit eken. Myltyqtyn' un'g'ysyn qoldan qui'yp, is'in qoldan burai'tyn o'ner s'yg'ardy ol. Oq qui'atyn qalypty da ol qoldan jasady. Onyn' bul o'nerin ko'rgen son', Amantai' og'an ko's'peli ko'rik jasap, qary'-qural istey'ine bir top adam bo'ldi.

A'skerlik o'nerden habary joq Amantai'g'a bul ma'selede aqyls'y bolg'an – felds'er Potapov.

– Eger,– dedi :ol Amantai'g'a,– pats'a a'skerimen sog'ysar ku'n ty'yp qalsa, japa-tarmag'ai' sapyrylysyp qams'y sog'atyn ay'yl to'belesindei' bolmai'dy ol. Og'an a'skerlik ai'la-a'dis kerek.

Odan a'ri Potapov Amantai'g'a a'skerlik qosyn qalai' bo'liny'din', sog'ys o'nerin qalai' u'i'reny'din' a'disin ai'tty.

– Bunyn' ba'ri oi'g'a qonady,– dedi Amantai',– biraq u'i'retetin kim sony?

Potapovtyn' tili g'ana bolmasa, a'skerlik oi'yndy bastay'g'a bilimi joq eken. Bul topqa aralasyp ju'rgen qyryq-ely'den orys pen tatar soldattarynan qalyn' topty basqary'g'a es'qai'sysy julqynyp s'yg'a almady. Az adamdy bo'lims'eni a'rqai'sysynyn' u'i'retkisi keledi, ko'pti basqary'g'a ju'reksinedi.

«Kim basqarady?» degen suray' ty'g'anda, ko'ps'iliktin' ay'zyna Tas'by'latov Tuhfatolla degen bas'qurt jigit tu'se berdi. Ol ofi'tserlik ky'rsty bitirgen ja'ne sog'ysta bolg'an eken. Mai'danda jaralanyp jazylg'annan kei'in, demalysqa Ko'ks'etay' oi'azyndag'y I'mantay' stantsi'i'asyna kelgen; ol bols'evi'ktik u'git ju'rgizem dep ko'zge tu'sip qalady da, tutqyndaly' qay'pi ty'g'an son' tay'g'a tyg'ylyp, birtindep otyryp Amantai' tobyna qosylady.

Amantai' ony u's' sebepten jaqsy «o'retin edi, birins'iden, o'tirigi, jalg'any joq, s'yns'yl adal jigit; ekins'iden, pats'a u'kimetine, bai'larg'a qany qas; u's'ins'iden, sog'ysta a'sker basqarg'an jigit,– rotanyn' komandi'ri bopty.

Osy jai'laryn ai'ta kep, bastyg'y Amantai' bop, topty basqary's'y adamdar odan komandi'r boly'yn o'tingende, Tas'by'latov s'ynyn ai'tty.

– Myn'dag'an qoldy basqary'g'a menin' ta'jiri'bem de, bilimim de jetpei'di,– dedi ol,– men tek, bilgen mo'ls'erimde, Amantai' ag'ai'g'a aqyls'y g'ana bola alam.

Tas'by'latovtyn' ja'ne basqa bilemin degen adamdardyn' aqylymen Amantai' son'yna ergen adamdardy myn'g'a, ju'zge, ong'a bo'lip, a'rqai'sysyna tag'ai'yndy, senimdi adamdardan bastyq qoi'dy. En' aldymen sol bastyqtardyn' o'zderin a'skerlik o'nerge u'i'rety' kerek. Bul jumysty basqary'g'a Tas'by'latov qarsy bolg'an joq.

Ku'nder o'tip jatty. Asqardan habar kelgens'e Erei'men tay'yna bekine tury'g'a bettegen Amantai' toby qoldan kelgen qary'yn dai'arlap, s'ama-s'arqyns'a a'skerlik o'nerin u'i'retip ju'rip jatty...

Biraq Asqardan habar joq. Qai'da ju'r ol?.. Ne bitirip ju'r?.. A'lde qolg'a tu'sip qaldy ma?.. Osy oi'lar Amantai'dyn' da, onyn' serikterinin' de basyn dan' qylady...

Ti'ys'tyq bolsa bir sa'ri-ay'!.. Jan-jaqqa jumsag'an jansyzdar, tus-tustan bul topty qy'syryp kele jatqandyg'yn habarlai'dy. Bul qursay', Erei'men tay'yna bekiny'ge mu'mkindik bere me, joq pa,– o da bir s'i'elenip bara jatqan' suray'...

Sondai' ay'yr oi'ly ku'nderdin' birey'inde Erei'men tay'yn den'gei'lep baryp tu'negen Amantai' toby tu'ndi en'serip baryp ui'qyg'a ketip edi:

– Jay', jay'!– degen habar dy' ete tu'sti.

Amantai' da bul kezde qalg'yp ketken edi. Biraq onyn' ens'ige alg'an qary'-sai'many qasynda, ki'imi u'stinde edi. Dy'yldag'an day'ys qulag'yna ti'gesin ol, ornynan atyp turyp sai'mandaryn asyna, ki'iz qostan s'yg'a kelse, tan' ag'aryp qalg'an eken. Qasyndag'y qostyn' birinen Tas'by'latov, birinen Temirbek beri qarai' ju'girip keledi. Ai'nala y'-s'y', azan-qazan... sapyrylg'an, ju'girisken halyq... Osy kezde sapyrylg'an toptyn' arasymen astyna I'tbai'dyn' aq baqai' ju'i'rik qaragerin mingen Bu'rkitbai' qylt ete tu'sti. O'tken kes' ol ilgerirek qaray'ylg'a ketken edi.

– Y'a, nemene?– dedi Amantai' Bu'rkitbai'g'a.

– Bes jigit!–dedi ol entige so'i'lep.– Tan, biline, bir jartasty betke ustai' ilgeri baratyr ek, tegi saldat-ay' dei'miz, Erei'men jolymen .beti beri qarap kele jatqan bir ko'p adam qonyp jatyr eken. Qapy bolmai'yq dep eki jigitti tastap, sonyn' habaryn bergeli keldik...

– S'amasy qans'a jer?

– On bes, ji'yrma bar ma dedim...

– A', onda saspai'yq, ji'na qos-qostan basty jigitterdi. Bu'rkitbai' jortyp ju'rip, basty jigitterdi ji'nap a'kelgesin, Amantai' ken'es qurdy.

– Ko'p so'zge y'aqyt tar,– dedi ol,– saqtyqta qorlyq joq. Bei'qam bolmai' ji'nalai'yq. Biraq, jigitter, esterin'de bolsyn, jay' bola qalg'an ku'nde, u'rei'lenip berekelerin'di ketirmen'der. «Tozg'an qazdy toptang'an qarg'a jei'di». «Qas'qan jay'g'a qatyn er». Bet bir qai'tqasyn jay' man'yna otyrg'yzbas. S'y' degende qi'myldap qalai'yq. Betin bir qai'taryp tastai'yq.

– Durys! durys!–desti jigitter.

Qysqa y'aqyt aqyldasyp, basty jigitter men Amantai'dyn' kelgen qorytyndysy mynay' boldy: «tag'y da s'olg'yns'y jiberip, anyg'yn bilei'ik, eger jay' ekeni ras bolsa, aldymyzg'a jylqyny sala s'aby'yl jasai'yq, betin qai'tarai'yq!..»

– So'z osy, al jigitter, attaryn'dy qamdan'dar!– degennen kei'in, ju'z basy jigitterdin' ba'ri qos-qosyna baryp, o'z qaramag'yndag'ylardy tu'geldep, attaryn a'zirletti. Ta'y'ir myltyq atay'ly, iriktelip s'yqqan ju'zden asa mergen jigitterde edi. Olar Tas'by'latovtyn' qaramag'ynda. O'zgelerinin', ko'bine u'lestire kele, soi'yl men nai'zadan basqa qary' ti'medi.

Ju'z-ju'zden s'og'yrlanyp attang'an jigitter, Amantai' qosyn ai'nala qors'ag'an kezde, ty'dy Temirbekke ustatyp, Amantai' da atqa mindi.

– Anyg'yn bily'ge Bu'rkitbai'dy tag'y jiberdim,– dedi ol topqa,– jylqyg'a da kisi ketti. Biz endi sonay' aldyn'g'y betimizdegi bui'ratqa baryp habar tosai'yq, eger jay' bolsa, bekinis myqty jer. En' aldaryn'a men tu'sei'in. Menen kei'in mergender ju'rsin. Temirbek, sen menimen qatar ju'r. Ju'kke i'e jigitter kei'inirek ju'rersin'der.

A'skers'e qaz-qatar tizilip, jerdi qai'ystyra bui'ratqa qarai' bettegen toptyn' aldyna Amantai' men Temirbek tu'sip, top sozyla tartty.

– Soldat!– dedi Bu'rkitbai' jigitter bui'ratqa sin'gen kezde oralyp kep,– bizdi bilip kele me, bilmei' kele me?

A'i'tey'ir, jer qai'ysyp kele jatqan qalyn' qol.

– Qans'a bar eken, s'amasy?

– Kim bilsin. A'i'tey'ir ko'p.

– Alys jerde me?

– Alys emes. On s'aqyrymg'a jetpes.

– Endes'e, Bu'rkitbai', sen jylqyg'a s'ap. Ana bir belestin' arjaq eteginde jatyr. Kisi ketip edi. Senin' bary'yn' jol. Oi'ystyra, aldymyzg'a ustai' ai'dan'dar!

– Jarai'dy!– dep Bu'rkitbai' s'aba jo'neldi.

– Al, jigitter,– dedi Amantai', qors'ag'an jigitterge,– «jay' ai'ag'an jaraly qalady». O'ler, i'a tiriler jer keldi! Sasa ko'rmen'der, ai'anbai' qi'myldan'dar. Ka'zir saspan'dar. Attyn' tan'erten'gi s'abysy jer-du'ni'eni basyna ko'teredi. Jortaqpen g'ana ju'rei'ik. Jay' sezbesin. Qapysyn taby' kerek. Osy bui'rattyn' arg'y s'etine kirgizbei' tosai'yq. Amantai' aldyna tu'sken top, bui'rattyn' arg'y jaq s'etine baryp bekingen kezde, ko'ldenen' sai'dyn' birey'in boi'lap jylqylar da keldi.

– Bul bui'rat bizge jaqsy bekinis,– dedi Amantai' basty jigitterdi ji'nap alyp,– s'ama kelgens'e jay'dy is'ine kirgizbei'ik. Olardyn' qaray'yly endigi bui'ratqa kiry'ge jaqyn s'yg'ar. Bizdin' tosqanymyzdy sezbese, olar qapyda urylady. Ju'retin jalg'yz joly osy. Jolg'a tosqay'yl qoi'yp, qaray'ylyn atyp tu'sirsek, qannen-qapersiz bui'ratqa kelip qalady. Sol kezde jylqyny alg'a sala, kenetten s'aby'yl jasap, berekesin aly' kerek. Eger olar bui'ratqa talassa, mergender dai'ar bolsyn. Joldyn' eki jag'yn ala, bytyrai' an'dyp jatsyn.

– Durys!–desti jurt.

On'tu'stikten soltu'stikke qarai' sozylg'an bui'rattyn' uzyndyg'y 50–60 s'aqyrymg'a ketetin edi de, ko'ldenen'i bes-alty s'aqyrymdai' edi. A'r jerinde teks'elengen tastan o'sken bi'ik s'yn'dar bar. Bui'rattyn' ku'ns'yg'ys jaq s'etinde ortasyn jaryp jol o'tetin qaqpa syqyldy s'yn' tury's'y edi, sol s'yn'nyn' eki jaq qabyrg'asyna Amantai' o'zi baryp mergen jigitterden tosqay'yl, basyna s'yn'day'yl qoi'dy. S'yn'nyn' is'ki jag'yndag'y alaptay' bir jerge jylqyny i'irtti. Sodan kei'in s'yn'g'a s'yg'yp qarasa salt a'skerler s'og'yrlanyp, lek-lek bop keledi eken. Art jag'ynda s'ubalg'an arbalar. Tu'rlerine qarag'anda bui'ratta tosqan adam baryn an'damag'an syqyldy. Jer s'amasy bui'ratqa alty-jeti s'aqyrymdai' bar. Jan mo'ls'erin, Amantai', alys bolg'andyqtan ala almady. Biraq ko'p ko'rinedi.

Bui'ratqa bes-alty s'aqyrym jer qalg'anda, kele jatqan a'skerden u's' saltty beri qarai' s'yg'a s'apty.

– Al, mergender!–dedi Tas'by'latov,–qaray'yly beri qarai' s'yqty. Qaqpa s'yn'ynan o'tkize berip atai'yq. U's'ey'ine u's' oqtan artyq s'yg'arman'dar. Birey'in men o'zim atam.

Qaray'yl soldattar qay'ip-qatersiz bui'ratqa s'ay'yp kirip, s'yn, qaqpadan ete bergende Tas'by'latov birey'in, eki mergen ekey'in atyp tu'sirdi!

– Jol boldy, yrym jaqsy!–dedi Amantai',– ku'n tymyq. Myltyq day'ysy qatty s'yqty, esty'i mu'mkin. Al endi, saqtanai'yq.

Amantai' s'yn' basyna s'yqsa, arba man'yndag'y a'sker manag'ydai' emes, ko'bei'in ja'ne ta'rtiptelip, s'og'yrlana bastag'an eken. Aldy toqtap tur.

– Myltyq day'ysyn estigen eken!– dedi Amantai' s'yn'nyn' etegindegilerge.– Jan-jaqqa habarlan'dar, saq tursyn.

Amantai' bir tasty betine ustai', s'yn' basynda a'skerdin' qi'mylyn baqylap tur edi, aldyn'g'y jag'ynan lek-lek bop salttylar bui'ratqa qarai' s'oqyta tartty. Amantai'dyn' ju'regi attai' ty'lady. Denesi bir sy'ydy, bir ysydy. Ju'rekten ytqi' tepken qan, birese sekirip basyna s'yqty, birese sarqylyp to'men qui'yldy.

«A', jasag'an!–dedi ol boi'y dirildep,– abui'yr bere ko'r!..»

Azdan kei'in Amantai' by'ynyn bekitti. «Bastap ju'rgen men sasqanda, o'zgesi qai'tedi?– dep oi'lady ol,– ne de bolsa boldy. Endi qai'rat kerek!»

Bui'ratqa u's' s'aqyrymdai' qalg'an kezde, atty a'sker qylys'taryn jalan'as'tap, y'ralap at qoi'a s'apty.

– Al jigitter!– dedi Amantai' s'yn'nan ju'gire tu'sip,– tyqsyryn'dar jylqylardy s'yg'a beris ay'yzg'a!.. Kelip qaldy. Tez ai'dap s'yg'yn'dar qaptatyp!..

Myn' s'amaly bir bo'lek jylqynyn' jan-jag'ynan zyrylday'yq tartyp, quryq u'stine quryq salyp, qi'qy'lap u'rkitip, jigitter bui'rattan s'ay'yp s'yg'a kelse, soldattar bui'ratqa s'aqyrymdai' g'ana jer qalg'an eken.

Jan-jag'ynan ai'qai' s'yqqan, iriktelgen jylqylar s'an'dy aspang'a ko'terip, aldyna qarai' du'rkirei' s'apqanda, ku'tpegen jerden aldynan muns'a top kezdesken a'sker, kei'in qarai' japyryldy.

– Jylqy ekenin bilmedi!– dedi, jylqylardyn' artyn ala qaptap s'ay'yp kele jatqan jigitterine Amantai',– al, tartyn'dar, jigitter!

– Tartyn'dar, jigitter!–degen day'ys jan-jaqtan s'yg'yp jylqylarmen aralasa, a'p-sa'tte Amantai' toby soldattarg'a aralasty da ketti.

Soldatqa aralasqannan kei'in man'ynda ne bop, ne qoi'g'anyn Amantai' ko'pke s'ei'in bilgen joq. Vi'ntovkanyn' birey'i onyn' moi'nynda edi. Ely'-alpystai' og'y bar edi. Qyzy' sog'ys bastalg'asyn «oqty s'amalan'dar!» degen so'zi esinen s'yqty. Og'ynyn' ti'gen ti'megenine qaramai' atyp, ol lezde tay'ysty. Qolma-qol to'beleste onyn' basyna qylys' ti'di. Bastan sorg'alag'an jyly qan, ko'zin jabatyn bolg'asyn, ol bir qag'a beriste ko'i'leginin' aldyn'g'y o'n'irin, qolyn tyg'yp jiberip, sy'yryp jyrtyp ap, basty ai'qara qatty tan'dy. Sodan kei'in qan sai'abyrlag'an ta'rizdendi.

Bir kezde Amantai' jan-jag'yna qarasa, o'z kisileri si'regen syqyldy, jay' biryn'g'ai' sabyn tu'zep, urysy'g'a ai'nalg'an syqyldy. Jay' jaqtan satyr-ku'tir atylyp jatty. Jigitter bui'ratqa qarai' japyrylyp qas'yp barady.

«Jigitterden qalyp, jay'dy jen'bespin, endi esti ji'nap alyp ko'rei'ik» degen oi'men, Amantai' jigitterdin' artyn ala s'aba jo'neldi.

«Mal da, adam da biraz s'yg'yn bolg'an eken!» dep oi'lady ol, atyn borbai'lap, bui'ratqa bettei' s'ay'yp bara jatyp.

Artynan jan'byrdai' jay'g'an oqqa ol saspady. Bir kezde jay'yryny s'ymyr ete tu'skenge «oq ti'di me?» dep sol qolyn qoltyg'yna tyg'yp jiberip edi, jyp-jyly qan bilindi. Og'an qaray'g'a y'aqyt bolmai', Amantai' ilgeri s'ay'yp kele jatyr edi, ko'zine aldyn'g'y jag'ynan jelbiregen ty'y tu'sti.

«A',– dep qy'andy ol,– ty' jyg'ylg'an joq eken!..» Jigitterdin' artyn s'ala bui'ratqa kire bergen Amantai' artyna qarasa, jay' jyrag'yraq eken, biraq urandap s'ay'yp keledi.

– Mergender!– dep ai'qai'lady ol kezde Tas'by'latov,– al, qi'myldan'dar!

Mergender attan tu'se-tu'se, bir-bir tasty betke ustai' ju'girip, myltyqtaryn qura-qura otyra qalysty.

Urandap, qylys'taryn jalaqtatyp s'ay'yp kele jatqan soldattardyn' aldy bui'ratqa kire, mergenderdin' og'ynan attan qulap tu'se bastady. Onnan asa soldat oqqa us'yp jyg'ylg'asyn, qalyn' a'sker kei'in japyryldy. Biraq qas'an oq jeter jerden alystag'ans'a, mergender aty'dan tyi'ylg'an joq. Atqan oqty dalag'a jibergen joq. Sonyn' biri – Amantai'.

4

Qasyna Botago'zdi ertip jols'ybai' tu'ndeletip ju'rgen Asqar, Erjannyn' u'i'ine tan' biline kelip, Botago'zdi syrtqa tastap u'i'ge kirdi.

– Bul kim?– dedi birey' qara ko'len'ke u'i'din' is'inen, Asqar esikke basyn suqqasyn-aq.

– Men Asqar!–dedi Erjandy day'ysynan tanyg'an Asqar, «jobalap kely'im kely'-aq eken!» dep oi'lap.

– Ne dei'di, janym-ay'!.. Asqar?..– dep Erjan ko'i'lek-dambals'an' to'sekten domalai' tu'sip, ko'zin y'qalai', Asqardy qay'syra qus'aqtap bay'yryna qysty.

Erjannyn' a'i'eli – Ai'jan, minezi erine u'i'les, bay'yrmal, sypai'y adam edi. S'ymyldyq is'indegi jen'il ki'imderin u'stine tez ile salyp, o da s'yg'a keldi.

Erjannyn' to'sine to'sin taqap qus'aqtasyp biraz turyp may'qyn basqan Asqar, qus'ag'yn jazyp, Ai'jang'a qoldasyp amandasty.

– Tu'ndik as'ai'yn!–dedi Ai'jan, amandyqtan kei'in, dalag'a s'yg'y'g'a yn'g'ai'lanyp.

– Qasymda kisim bar edi,– dedi Asqar.

– Ol kim?

– Bir a'i'el.

– Ne a'i'el?– dedi Erjan tan'dang'andai' day'yspen.

– Bir qyz.

– Nege ku'miljip tursyn'? A'lde, qyz alyp qas'yp keldin' be, qai'yrly bolsyn, onda!

– Alyp qas'yp kelgem joq. Jai' bir jolay's'y adam. Birge kele jatqan.

Botago'zdin' ma'n-jai'yn Asqar jata-jastana ai'tqysy keldi.

– Kim bolsa ol bolsyn,– dedi, «jas jigitke qyz jai'dan jai' erip ju'ry's'i me edi?» dep is'inen ku'diktengen Erjan,– Ai'jan, tu'ndik as' ta, Asqardyn' serigin u'i'ge alyp kir. Bar, tez!..

«Kelins'ek alyp kelgenin Asqar jasyryp tur» dep oi'lap, Ai'jan dalag'a s'yqsa, par atty arbanyn' qasynda: sun'g'aq boi'ly, qon'yr ki'imdi, a'demi qaratory qyz ton'azyg'andai' bu'risin'kirep tur eken. «Kelinnin' betin kim as'sa sol ystyq» dei'tin edi,– dep oi'lady Ai'jan,– betinen su'i'ei'ins'i!».

– Denin' say' ma, s'yrag'ym?–dep Ai'jan Botago'zdin' qasyna keldi de, eki betinen kezek su'i'di.

Botago'zge Ai'jan Ai'bala syqyldanyp ketti. Ko'pten beri mundai' jyly us'yrag'an adamdy ko'rmegen onyn' esine Ai'bala tu'sip, ko'zine jas kelip qaldy. Biraq buryn tanymai'tyn adamnyn' aldynda jylay'dy ersi ko'rip, ko'zinin' jasyn, betin teris buryn'qyrap syg'yp jiberip, jylag'anyn sezdirgen joq.

Bul kezde tan' atyp qalg'an edi. Ai'jan tu'ndikti as'yp, Botago'zdi ertip u'i'ge kirdi.

– Denin' say' ma, s'yrag'ym?–dedi Botago'zge Erjan, is'inen: «a', joldas boly'g'a jarai'tyn bala eken, o'mirli bolsyn!» dep oi'lap.

– S'ai' qoi'ai'yn ba?–dedi Ai'jan Erjang'a.

– Joq, qoi'man'yz,– dedi Asqar,– bul kisi,– dedi ol Botago'zdi i'egimen nusqap,– o'te s'ars'ap keldi, to'sek sap berin'iz, damyldasyn. Erjan ekey'mizge to'rge ko'rpe-jastyq tastan'yz, qatar jatyp ken'esei'ik, biraz so'zder bar. Ai'jan Asqardyn' ai'tqandaryn tu'gel oryndap dalag'a s'yg'yp ketti. Arba sog'yp, a'ri ui'qysy qas'yp, kirpigi qatyp kelgen Botago'z, bir qabat ki'imimen kerey'ettin' bas jaq qy'ysyna salg'an to'sekke qi'sai'a salysymen ui'qyg'a ketti.

Erjanmen qatar to'rge jatqan Asqar, Erjang'a jols'ybai' ko'rgen mas'aqatyn, ju'rgen jol ma'nisin tu'gel bai'andady.

– Amantai'dy estip ek!– dedi Erjan,– bul jaqta dan'qy o'te ku's'ti. Osy elden Amantai'g'a qas'yp ketken jigittin' birey'i o'tken tu'ni qai'typ keldi. Erei'mennin' bir jag'ynda Amantai' tobyna kep soldat kezdesip, u'lken sog'ys bolypty. Qazaq jag'y tay'dy panalai' sog'ysqan eken, eki jaqtan da ko'p adam s'yg'yn bolsa kerek. Soldat jag'ynan ko'birek o'lgen ko'rinedi. Ylg'i' mergen jigitter tasty betine ustai' atysyp, ko'p o'ltiripti. Atys bastalg'annan kei'in qazaq jigitterinin' birazy qorqyp qas'qan eken, myna jigit te qas'yp kepti.

– Bul elden ko'p ketip pe edi?

– Eki-u's' ju'zge tarta jigit ketip edi. Qas'yp kelgeni jalg'yz osy.

Amantai' tobynyn' odan kei'ingi jai'y ne bolg'anyn bile almai' ti'ys'syzdang'an Asqar, bul jaqtag'y eldin' halin surady.

– Nesin surai'syn',– dedi Erjan,– qalag'a jaqyn el tyrp ete ala ma? Basynda qopan'dap ko'terilgen bolyp edi, Qyzyljardan soldat s'yg'yp, eldi qi'ratyp uryp, malyn talap, a'i'elin basyp, qarsylasqandy atyp s'ydatpay'g'a ai'nalg'asyn, atqa mingen azamat atynan tu'sip, na'let qamytqa moi'nyn usyndy. Bolys, bi'lerden de nysap, ar-ui'at ketti. Myna Saryai'g'yr bolysynyn' bolysy Beken degen edi. Osy aranyn' bolysy – Qabyldyn' Nug'many. An'dag'ul bolysynyn' bolysy Qanqojanyn' Ysqag'y. Yrsai' bolysynyn' bolysy Su'lei'mennin' Surag'any. Durys ku'nnin' o'zinde qan qaqsatatyn jebir mundarlar edi, eldi myna jumystan kei'in su'liktei' soryp barady. Parany jasyryp aly'dy qoi'dy, as'yq alady. Qabyldyn' Nug'manyna ju'zden artyq iri qara kirdi. Aqs'a qaptap ji'nalg'an s'yg'ar. Az y'aqytta say'dasy ko'terilip ju're berdi. Bizdin' bolystyn' pi'sari Ja's'ke dei'tin kres'in edi. Jaqyn arada osy Esil boi'yndag'y Da'nejin qalasynda bizdin' bolystyn' jigitterine pri'em bolyp, sonda jurt jag'asyn ustady.

– Nege?

– O'z jasynda bir jigit bolsai's'y!.. Ay'qatty adamnan bir jigit iliksei's'i!.. Pri'emg'a ilikken ylg'i' qy' kedei', jetim-jesirler, jaqtai'tyny joqtar. Ely'degi, qyryq bestegi kedei'ler –25-te, 30-da bop jazylypty. On alty, on jetidegi kedei'din' balalary 20–25-te bop jazylypty. Ne degen sumdyq!.. Mynay' bizge ko'rs'i ay'ylda 45 jastag'y bir qoi's'y nas'ar adam bar edi, u'i'-ku'i'i joq, o'mirinde jals'y bop kele jatqan. Sonyn' jasy tizimde 27-de bop s'yqty. Osy ay'ylda bir jesir qatyn bar edi, bai'y otyz jasynda o'lip, qolynda u's' jasar jalg'yz er balasy qalyp, ku'n ko'risi nas'ar bolsa da bai'g'a ti'mei', talai' bei'netti bastan kes'irip, bei's'aranyn' balasy bi'yl on beske kelip edi. Sol balanyn' jasy ji'yrma birde bop s'yqty dep estigende, ju'regi jarylyp ketip sorly opat boldy.

– Apyr-ai', a'!..

– Pri'em degendi kim ko'rgen!– dedi Erjan basyn ko'tere tu'regep (Asqar da turdy).– Adamnyn', i'many qasym bolatyn is eken. Jany qysylg'an jigitter o'zderin nes'e tu'rli azapqa salg'an: say'saqtaryn baltamen s'apqan, ai'ag'ynyn' jiligin syndyrg'an, ko'zine biz tu'i'regen jigitterdi ko'rdik. Pri'ems'i'ktin' aldynda ay'ry' bop ko'rinem dep i'od, nasybai' is'ip baryp, ay'zy ko'pirip qusyp jatqandardy ko'rdik. Y' is'ip o'lgenderi de boldy. Kei'bir jigitter a'dei'i Esildin' sy'yna batyp o'ldi. Azan-qazan jylay'. Adamnyn' jany tu'rs'ikti.

– I'ap-pyr-r-r-ai'!..

– Kem-ketik te ji'nalyp baqqan eken. Aqsaq, soqyr, taz, tag'y sondai' ay'ry'lar qaptap ju'r. Jan qysylg'anda adamnan ui'at ketedi eken. Osy ay'ylda salsymaqtay' bop, dombyra tartyp, o'len' ai'typ, jaqsy at minip, myrzalarg'a ergis'tep ju'retin bir jigit bar edi. Sol jigit jaryq ay'ry' dep esti'tinbiz. Biraq birey' o'zine solai' dese as'y'lanyp to'belesetin. Sol ui'atty bylai' qoi'yp kresti'anski'i' nac'alni'kke «jaryqpyn» dep aryz berdi.

– Sonymen ai'ag'y ne boldy?–dedi Asqar, pri'em man'ynda bolg'an qi'i'anattardy endi tyn'day'g'a ju'regi ai'nyp,– jigitterden qans'asy alyndy?

– Ko'p jigit alyndy. Bu'gin u's'ins'i ku'n, Qyzyljarg'a ai'dap baryp qamady. Jaqyn arada jo'neltse kerek. Jan qysylg'anda adam maldan bezedi eken. Jasym soldatqa ilikken son' bar ku's'imdi to'gip bolysqa para berip, jan saqtap qalg'an jai'ym bar, qans'a otyrg'yzaryn kim bilsin!

Asqar Botago'zdin' ma'n-jai'yn Erjang'a tu'gel ai'tty.

– A', solai' de!– dedi Erjan.– Oqasy joq. A'kelgenin, jaqsy bolg'an. Sag'an ne dep maqtanai'yn. Aldag'y ku'n ko'rseter. S'ybyn janym key'demde turyp, men bir tapsyrg'an jumysyn'dy oryndamai' qoi'maspyn. O'z basyn'dy y'ai'ymdamasan', .muny y'ai'ymdama! Janym tiri bolsa, «qanattyg'a qaqtyrmaspyn, tumsyqtyg'a s'oqyttyrmaspyn!»

Asqar men Erjan ki'inip dalag'a s'yqsa, u'i'din' syrtyna jalg'yz at jektirgen, u'stinde poli'tsi'i'alyq y'ri'adni'ktin' ki'imi bar, ko'zildirikti, qylys'ty birey' tu'sip jatyr eken.

– Mynay' kim?– dedi seskengendikten ju'regi ty'lai' bastag'an Asqar, meni ustai' kelgen eken dep oi'lap.

– Jampei'is qoi'!– dedi Erjan.

– Onyn' kim?

– Kei'in ai'tarmyn. Qoryqpa odan.

Urty solyn'qy, qyr muryn, uzyn boi'ly, taldyrmas' deneli, on' jaq ko'zi jasay'ran'qyrag'an aq bujyr jigit, qylys'yn sol qolymen jambasyna qysyp, ai'ag'yn jyldamdata basa, Erjang'a, Asqarg'a kep qoldasyp amandasty.

– Qyzyljardan s'yqtyn' ba?–dedi Erjan og'an.

– I'i'a.

– Erte s'yqqan ekesin. Jol bolsyn?

– A'lei' bolsyn. Torang'ul jag'yna bara jatyr em. Sodan a'ri bir esepten Ko'ks'etay', S'ortandy orap qai'ty'ym mu'mkin.

Jampei'is Asqardyn' denesin bastan-ai'aq s'oldy da:

– Myna jigitti tanymadyq pa?–dedi Erjang'a.

– Ju'rgins'i jigit. Bizben ilik-s'atystay' edi.

Jampei'is tag'y da suray' bergisi kelgendei' yn'g'ai'lanyp edi, Erjan unatpag'an belgi ko'rsetkesin:

– Qymyz bar ma, sy'sap keldim,– dep so'zin bo'ten jaqqa ay'daryp jiberdi.

– Ne qyldy, tan' atpai' sy'sap?

– Tu'nde is'in'kirep alyp em. Pahmel kerek bop tur.

– Qymyz pahmel bola ma sag'an?

– Odan artyq pahmel bar ma? Zaky'ske jasai'tyn eptep su'rin, bolsa, jen'gei'ge astyra qoi'san' qarsylyg'ym joq.

– Ai'jan-ai'!– dedi Erjan, bul kezde tu'ndikti as'yp u'i'ge kirip ketken Ai'jang'a day'ystap.– U'i'di ji'nas'y tez!

– Qazir!

Az y'aqyttan kei'in bastaryna s'apan bu'rkengen Ai'jan men Botago'z esikten s'yg'yp, u'i'din' on' jaq bosag'asyn ai'nala berdi.

– U'i'ge kir!–dedi Erjan Jampei'iske,– qatyn qazir keledi. Sen sy'syndai'tyn qymyz bar.

Jampei'is u'i'ge kirip ketkende Asqar men Erjan tysta qaldy.

– Munyn' kim?–dedi Asqar tag'y da.

– Oi'azdyn' ken'sesinde istei'di.

– Onysyn o'zim de bilip turmyn g'oi'. Ne qylg'an jigit, bul o'zi?

– Munyn' o'zi bylai' jigit: s'yqqan tegi mynay' Qostanai' jaq s'ettegi, bes bolys kerei'degi Ko's'ebe degen ry'. A'kesinin' aty Omar. Omardyn' a'kesi – Tilen bi' dei'di. A'keden jetim qalg'an u's' ag'ai'yndy jigit eken. Nurtai'dyn' Muqys'y degen azy'ly bai' ag'ai'yny bolyp bug'an ko'p tize ko'rsetse kerek. Sog'an eti tiri neme kektenip, erjetkesin Muqys'tyn' malyn urlap, u'i'in ku'i'dirip en, ai'ag'ynda jaqyn adamynyn' qatynyn alyp qas'yp osy Qyzyljarg'a keldi. Bala jigit kezinde orystyn' malyn ko'p baqqan eken. Orys tiline sy'dai'. Sol kezde eptep oryss'a hat-qalamg'a da u'i'renipti. Sodan Qyzyljar kelip, oi'azdyn' pomos'ni'gi Du'i'sembai' qajy Turanovqa ma'n-jai'yn ai'tqasyn, Du'i'sembai' qajy qyzmetke alg'an. Sol ku'nnen a'li y'ri'adni'k. Og'an s'amasy to'rt-bes jyl boldy. Osylai' qyzmette ju're tura, bul osy eldin' Mustari'za, Jetpis syqyldy ataqty urylarymen bai'lanysty. Qyzyljardyn' urylary da budan syryn jasyrmai'dy. O'zi urlyq istemegenmen urylarmen jemtiktes. Al munyn' sondai' jaman jag'ymen birge jaqsy jag'y: o'zim degen jigitke er ko'n'il. Astyndag'y atyn tu'sip bery'ge, joldasyn jay'g'a bermey'ge a'li keletin jigit.

– Mag'an qadala qaray'y jaman!– dedi Asqar,– men o'zim y'ri'adni'kke es'y'aqytta senbei'min. Ay'ytqyp ketip ju'rmei' me, ka'pir?..

– Joq, olai' istemei'di.

– A'i', bilmei'min!..

Asqar men Erjan dalada neda'y'ir y'aqyt kidirdi. Tu'zge ketken Botago'z ben Ai'jan bul kezde oralyp kelip, Botago'z esik aldynda qaldy da, Ai'jan u'i'ge kirdi.

– Sy'syn qandy!– dedi Jampei'is Ai'janmen dalag'a ere s'yg'yp, Erjang'a qarai' ju'rip,– qymyzyn' bal bop tur eken. S'irkin, jen'gei'-ai'! Ustag'an asyn' altyn-ay'!.. Neg'yp tursyn'dar, dalada?

– Beri kels'i!– dedi Erjan, s'o'ptesin jerge taman ai'an'dap Jampei'iske. Jampei'is Erjannyn' son'ynan ai'an'dag'anda, Asqar kidirip qalyp edi,–sen de ju'r, ji'en!–dedi Erjan artyna qarap.

U'i'den ay'lag'yraq ka'deli jerge baryp otyrg'annan kei'in, Erjan Jampei'iske Asqardyn' ma'n-jai'yn jasyrmai' tu'gel ai'tty.

– O'zim de bilip em,– dedi Jampei'is sy'mkasynan bir kis'kene kni'jkasyn sy'yryp as'yp, is'indegi sy'retti ko'rsetip,– mynay' osy jigittin' keskini s'yg'ar?

– Apyr-ay', qai'dan bildin'?!–dedi Erjan tan'danyp.

– Biz bilmei'tin pa'le bar ma? Bildik, qalai' bilsek te. Ol ol ma: mende osy jigitti ustap a'kel degen bui'ryq bar. O'tirik ai'tady desen'der oqyp s'yg'ai'yn. (Jampei'is oryss'a jazylg'an qag'azdy oqyp s'yqty). 250 stati'a degenimiz,– dedi Jampei'is kni'jkasyn jay'yp,– pats'ag'a qarsylyq. Onyn' jazasy – atyly'.

– Astapyralda!– dedi Erjan s'os'yp ketip,– ai'ta ko'rme, jaryqtyg'ym?..

– Pats'ag'a qarsy s'yg'y' on'ai' dep tursyn' ba?

– Asqar, sen bara turs'y!–dedi Erjan Asqarg'a,– Jampei'iste bir on'as'alay' jumysym bar edi.

– Oqasy joq.

Tu'si surlang'an Asqar, tu'regep u'i'ge ai'an'dap edi, keskini qy'qyldang'an Botago'z tysta, bosag'ada su'i'enip tur eken.

– Neg'yp tursyn'?– dedi Asqar qasyna kep,– ui'qyn' qanbag'an ba? O'n'in' qy'qyldang'any nesi?

– Ui'qyny k,oi's'y, ta'i'iri! A'lgi kim?

– Y'ri'adni'k.

– Ol neg'yp ju'r?

– U'rei'lene bermes'i, Botago'z! Jai' ju'rgen birey'. Erjannyn' jaqyny eken. Ju'r, u'i'ge kirei'ik!..

– Al, Jampei'is!–dedi Erjan, Asqar ketkesin,– «nai'za boi'y qan jay'sa, s'ydamai'dy ty'ysqan» degen sez bar edi. A'lgi jigittin' ma'nin ai'ttym. Tym-aq qatty sasyp kelip otyr. Jumysynyn' bir us'y sende eken, ne jaqsylyg'yn' bar?

– Qai'dan bilei'in, tetigi mende emes qoi',– dedi Jampei'is, salg'an jerdei' s'op etip tu'se qalmai'yn dep oi'lap.

– «Er moi'nynda qyl arqan s'irimes» degen. Jaqyn bola ju're satan salg'an bir salmag'ym. Sen mag'an bir jigits'ilik ko'rset. Men de tiri janmyn g'oi'. Umytpaspyn.

– Ne qyl dei'sin', sonda?

– Osynyn, delasy bizde dedin' g'oi'.

– Bizde. Buryn Ombyda bolady eken. Gy'bernator jy'yq arada osynda jiberipti. Tegi bul jigitti osy Qyzyljar y'ezinde dep estigen-ay' dei'min.

– Sen sony urlap alyp ber.

– Oi'bai', qi'yn g'oi' ol.

– Tu'k te qi'yny joq. Anay' ku'ni «jigit bermei'miz» dey'den basy kete jazdag'an adamdardyn' isin urlap a'peripsin' g'oi', terezeden tu'sip. Bul joly da solai' iste!

– El aqsaqaldarynyn' so'zin qi'mai', terezeden tu'sy'in tu'skenmen, o'mirde mundai' saspan!– dedi Jampei'is, jasay'rag'an ko'zin oramalymen su'rtip,– ku'ndiz delo turg'an jerdi ko'rip s'yg'yp, urlay'g'a .kelsem, esik aldynda ku'zets'i tur eken. As'paly syrtqy terezenin' birey'inin' ilgegin ku'ndiz a'dei'i ilmei' ketip em. Ta'y'ekelge bel bai'lap, tereze syrtynan basqys'ty qoi'yp jiberip, eki qabat u'i'din' u'stin'gi qabatyna o'rmelep s'yg'yp, jalma-jan ku'rs'egi as'yq terezeni tartyp qap em, as'ylyp ketti. U'i'ge syp berip qarg'yp kirip, siren'keni tartyp jiberip, delony qoltyqqa qysyp, as'yq terezeni jaby'g'a a'lim kelmei', basqys'-masqys'ty qoi'yp, tup-ty'ra jerge domalai' qarg'ydym. Tereze aldyndag'y jurt ju'retin taqtai'g'a etpetimnen tu'sip em, murnym buzylyp qala jazdady. Og'an qaramai' jyttym. Bir jaqsysy – jan ko'rgen joq. O'zimde za're qalg'an joq. Endi du'ni'enin' altynyn berse ol isti istemespin dep ant is'ip em...

– Joq, sen tag'y ,bir erlik ko'rset!

– Apyr-ai', bilmei'min, Erjan...

– Bilmei'tin da'nen'esi joq. Menin' eki du'ni'edegi tilegim bolsyn...

– O'limge bar degen tilek bola ma? Mynay'yn' o'lim g'oi'.

– Sonda da... surag'anyn'dy al! As'yp ai'tai'yn: mendegi ku'mis er-toqymdy surap en' g'oi'. Bermei' ko'n'ilin'di qai'taryp em. Onymdy kes'. Sar bay'yr atty qosa berei'in!..

– Apyr-ai'...

– Tu'k apyrai'y joq. Senin' qolyn'nan keledi. Eki du'ni'ede umytpaspyn. Men de tiri adammyn g'oi', bir ku'nin'e kerek bolarmyn.

– Jarai'dy!– dedi Jampei'is uzaq y'aqyt jer s'uqylap oi'lanyp otyryp.– Bolsyn. Urlap a'perei'in. Atyn' da, er-toqymyn' da ezin'de qalsyn. (Erjandy so'i'letpei' bo'gep.) Para alatynym ras, biraq men ko'rse qyzar, boqqa jyg'ar emespin. Bir en'begimdi sag'an satpai'myn. Esin'de bolsyn onymen bul jigittin' son'ynan qy'g'yn qalady dep oi'lama!.. Bul anay'-mynay' emes. Ko'pten qy'g'ynda ju'rgen jigit. Munyn' son'yna tu'skeli bes-alty jyl boldy. Budan qutylg'anmen bir jerde ustalmai' qoi'mai'dy. Onyn' manag'y sy'reti jai'ylmag'an jer joq.

– Ne iste dei'sin' onda, bul jigitke? Senen artyq aqyl tabatyn kisi joq qoi'.

– Aqmola oblysynan og'an kety' kerek.

– Qai'da barady?

– Ka'zir qazaqtyn' oqyg'an jigitteri tilenip, soldatqa alyng'an jigitterge bastyq bop ketip jatyr. Sog'an baram dese, u'i'ez bu'gin qag'az beredi.

– U'i'ez ustamai' ma, ony? Sy'ret onyn' qolynda joq pa?

– Y'a, qai'dan bilsin u'i'ez!.. Biz sorly g'oi' ko'rimpaz. Ol kerse de tanymai'dy.

– Onda jaqsy eken.

– A'n'gime bylai' bolsyn: jigit u'i'ezge kirip, pasport alyp, mai'dang'a ketetin bolsyn. Sodan kei'in men u'i'ezge: bul jigit elde sog'ysta o'lipti degen habar aparai'yn. U'i'ezdi sol habar nandyrg'ansyn, delany urlap alyp, jigittin' ko'zins'e ku'i'direi'in. Sodan kei'in izdey' qoi'ylady. A'i'tpese, muny tappai' qoi'mai'dy.

– Quldyg'yn' ketei'in, osylai' istesen'!– dedi Erjan Jampei'istin' qolyn ustap qysyp,– ne dei'in sag'an! Ai'tqanyn'dy iste. Sodan kei'in meni bir syna!

5

Tan'erten'gi asyn is'ip, Asqar, Erjan, Botago'z u's'ey'i Qyzyljarg'a ju'rgeli dai'yndalyp jatyr edi, keskini tanys bir jigit kirip keldi.

– Men seni qai'da ko'rdim?– dedi Asqar, jigitke amandasqasyn.

– Amantai'dyn' qasynda ko'rgen s'yg'arsyn'.

– Sen qai'dan ju'rsin'?– dedi Asqar sabyrsyzdanyp. Jigit oqi'g'any bastan-ai'aq bai'andasa, oqi'g'a bylai' eken: aldynan a'sker s'yg'yp, Amantai' toby sog'ysqannan kei'in qorqaqtar qas'yp ketip, iriktelip bes-alty myn' g'ana jigit qalg'an. Osy jigitter birnes'e ku'n tay'g'a panalai' sog'ysyp aldyrmag'an. «Nag'ylsa da Erei'menge o'tei'ik» dep bir ku'ni Amantai' s'aby'yl jasap, jigitterdin' jartysy a'skerdin' bo'getin buzyp o'tip ketken, jartysy s'yg'a almai' qalg'an. Amantai' o'te almai' qalg'an. Sodan kei'in jan-jaqtan a'sker ko'bei'ip qy'syryp a'ketkesin, Amantai' qas'a sog'ysyp, ko'p adam s'yg'yn bop, s'eginip, By'rabai'g'a odan Men'irey'ge panalag'an. Sodan kei'in ag'as'qa o'rt berilip, panalag'andar tu'tinge qaqalyp, o'rtke ku'i'etin bolg'asyn amalsyz qas'yp qyrg'a s'yqqan. Sol arada tosyp jatqan a'sker jigitterdi qyryp, birazyn tiri ustag'an. Tiri ustalg'annyn' is'inde Amantai', Temirbek, Bu'rkitbai' bar. Amantai'dyn' qolymen sog'ysqan a'skerdin' bastyg'y By'rabai' qalasyndag'y Ky'lakov degennin' Petrimpordan kelgen a'peser balasy dei'di. Ombydan kelipti.

Bul jigit te birge ustalyp Qotyr qalasynda Amantai'men birge qamalg'an eken. Qamalg'an u'i'leri qarag'ai' u'i' eken. Sonyn' sa'kisin bular tu'nde qoparyp, irgeden qas'qaly jatqanda ku'zets'i ko'rip qap myltyq atqan. U'i' tola jigitten osy jigit pen ja'ne bir jigit qana jan'byrdai' jay'g'an oqtyn' astynan qas'yp qutylyp, o'zgeleri qalyp qoi'g'an. Amantai'dyn' qutylg'an-qutylmag'anyn bilmei'di.

– Qamay'da jatyp estip jattyq,– dedi jigit,– o'lgen bolys I'tbai'dyn' Sarybas degen oqyg'an balasy bar eken g'oi'. Sol jigit pri'em basynda otyryp alyp, a'kemnin' qunyn to'lei'sin' dep ko'ringendi ko'zge s'uqyp qylyqty qylsa kerek. Ustalg'an ku'ni Amantai'dy jubapqa aparyp edi, Sarybas tergey's'inin' qasynda otyryp, tergey's'i s'yg'yp ketkende, eki y'ri'adni'kpen u's'ey'lep uryp, o'kpege tepkilep, murnynan qanyn ag'yzyp taldyryp tastapty, Amantai' qamalg'an u'i'ge su'i'emeldey'men zorg'a kirdi.

– Jai' solai' bolg'an eken,– dedi Erjan, la'm dep jay'ap qatpai' tunjyrap otyrg'an Asqarg'a,– qai'tesin'. Amal joq. Y'ai'ymdag'anmen bolmai'dy. Bul bir kelgen apat. Jampei'iske y'a'deli ku'n bu'gin edi g'oi', ju'rei'ik.

Asqar jay'ap bery'din' ornyna Botago'zge oi'ly qaraspen ko'zin to'n'kerip, az otyrdy da:

– Erjan ag'ai',– dedi,– siz so'kpen'iz. Birge kelgen joldasym g'oi', Botago'zben aqyldasai'yn.

– Onda ne so'gis bar?

– Botago'z, dalag'a s'yg'ai'yq.

Ay'yldyn' syrtynda sai' bar edi. Sog'an Botago'z ekey'i baryp otyrg'annan kei'in, Asqar so'z bastady:

– Ko'p so'i'lep qai'tem, Botajan,– dedi Asqar ay'yr ku'rsinip,– o'zin' bilmei'tin syr da, oqi'g'a da joq. Men sastym. Mag'an ne aqyl ai'tasyn'? Menin' du'ni'e ju'zindegi dosym endi Erjan men sen g'ana.

– Men bala emespin,– dedi Botago'z,– men ay'yldyn' nadan qyzy da emespin. Men az bolsa da on'-solymdy, jaqsy men jamandy ai'yry' da'rejesine jetken adammyn. Bizdin' u'i'din' adamdary endi tay'syldy... Bul mag'an o'te ay'yr qai'g'y. Biraq qazirgi eldin', basyna tu'sip otyrg'an ay'yrtpalyqty oi'lag'anda, qai'g'yratyn da oryn joq. Kim jylamai', kim zarlamai' jatyr? Ko'pke birdei' tu'sken qai'g'y. Menin' qai'g'ym ol emes.

– Endi ne?

– Mag'an ay'yr bolatyn oi': senin, ai'ag'yn'a oralg'y boly'ym.

– Ol ne degenin'?

– Halyq mun'yn joqtai'tyn, halyq u's'in ty'g'an jigit ekenin'di bilmei'tin men bala da, nadan da emespin. Halyq aqyls'y ko'rip, ko'zi as'yq azamat dep, qysylg'anda jol tabady dep son'yn'nan ergende, halyqtan bo'linip, jalg'yz meni g'ana qorg'ay'yn, mag'an qandai' ay'yr ekenin sen o'zin' de ug'y'g'a ti'istisin'.

– O'tken iske o'kingenmen bola ma?– dedi, Botago'zdin' bul so'zine is'inen qatty ri'za bolg'an Asqar.– O'kingenmen amal joq. Bolar is boldy.

– Joq, a'li bolar is bolyp bolg'an joq. A'li bolmag'an is ko'p. Jurttyn' ko'ksegen bostandyg'y a'li aldynda.

– Ol ras qoi' biraq sen qai'tesin'?– dep Asqar qynjylyn'qyrady.

– Asqar,– dedi Botago'z,– sen endi romanti'kany qoi'. Endi men birey' qolynan o'ltirmese, o'z betimmen qandai' qi'yndyqqa us'yrasam da o'lmei'min. Ko'ptin' birindei' ku'neltemin. Mynadai' jai'ly oryng'a ornalastyrdyn'. Sen endi mag'an qarama! Senin' baqytyn' jalg'yz menin' basyma bai'lang'an joq. Erdin' atyn jalg'yz a'i'el g'ana s'yg'armai'dy. Sen endi baqytty o'zin' syqyldy oqyg'annan ja'rdem ku'tip, taryqqan kepti basqary'dan izde! Sen mai'dang'a attan!

– Boldy!– dedi Asqar.

Kes'ikpei' olar Qyzyljarg'a attandy.

Jampei'is Qyzyljardyn' bai' qazag'ynyn' birey'i– Qarabali'nnin' qorasynyn' is'indegi eki bo'lmeli, is'i-syrtyn sylag'an qarag'ai' u'i'de turatyn edi.

Sarybay'yr atty jegip, Asqar men Botago'zdi mingizip Qyzyljarg'a in'irde kirgen Erjan, ol u'i'ge ty'ra bary'g'a batpady. Erjan Qarabali'nnin' u'i'inen ag'yp o'tip, Krai'nai'a ko's'esin boi'lap otyryp, sol ko's'ege, Esildin' qulai' beris jaryna salyng'an Jampei'istin' jaqyn adamy – Saqtag'an degen jigittin' u'i'ine baryp tu'sti. In'irde Saqtag'andy jiberse, Jampei'is u'i'inde eken.

«Astaryn' pisken kezde baram, qazir jumysym bar edi», depti ol.

«Tamaqsay' neme, et jegisi kelgen eken!» dep Erjan qasaptan et aldyryp, et pisy'ge jaqyndag'anda Jampei'is keldi.

– Y'a'dem – y'a'de!– dedi ol Erjang'a,– u'i'ezge bu'gin elden kele: «Asqar Dosanov degen pats'ag'a qarsy bolyp, Amantai'dyn' s'ai'qasyna qosylg'an y'c'i'tel, sog'ysta oqqa us'yp o'lipti. O'ligin tanyp ko'mgen kisiler ai'tty» degen so'zdi estirttim! «Podlets, qolg'a tu'spedi-ay'!» dep u'i'ez kijindi.– Nansa jaqsy bolg'an eken!–dedi Erjan.

– Ai'tqanym – ai'tqan, Asqar!.. Delan'dy urlap berem.

Jobalap qoi'dym. As piskens'e alyp kelem. (Ol s'yg'yp ketti.)

Qonaqtar Saqtag'an u'i'inin' s'ai'yn is'ip, etin pisse de kes'iktirip otyrg'anda, tu'n ortasy ay'a bir qoltyq qag'azdy qus'aqtap, Jampei'is jetip keldi de, «ma' di'i'alan'!» dep Asqardyn' aldyna tastai' berdi.

– Y'ai', erim, jaradyn'!– dedi Erjan qy'ang'annan us'yp turyp.

Esikti bekitip qoi'yp papkag'a tigilgen qalyn'dyg'y bir qarystai' qag'azdy u'i'degiler aqtaryp qarap edi, Asqardyn' to'be s'as'y tik turdy: delonyn' birins'i qag'azy, bai'ag'y Asqar semi'nari'i'ag'a tu'sken kezde bastalg'an eken, sodan beri ai'aq basqan jerinin' ba'ri qag'azg'a tu'se beripti.

– Ag'ai'!–dedi Asqar Saqtag'ang'a, qag'azdy ko're bery'ge ju'regi ai'nyg'andai' bolg'asyn,– ulyqsat etsen'iz, men osy qag'azdardy jag'ai'yn.

– E, jaq! Senen otty ai'ai'dy dei'sin' be? Ku'i'sin, qurg'yrlar!

Qazandag'y etti tu'sirtip, sorpasyn qotartyp alyp, qazang'a sy' qui'dyryp, Asqar delony qazandyqtyn' astyna tyqty da ot berdi. S'etinen ot ti'gen qag'az, pes'tin' ay'a tartqan ekpinimen gu'r ete tu'sip, day'yldap jandy. Janyp jatqan qag'azg'a qarap turg'an Asqar, i'yg'ynan albastydai' basyp ju'rgen salmaq tu'sip, boi'y jen'ildengen syqyldandy.

Ol ku'ni as is'ip tynyg'yp, erten'ine Asqar: «Mai'dang'a baryp pats'ag'a qyzmet qylg'ym keledi, ruqsat surai'myn», dep, y'ezdnyi'g'a aryz kirgizdi.

– Molodets!–dedi ol Asqarg'a, jyly us'yrap,– mine jigit!.. Oqyg'andardyn' is'inde i'tter de bar, ma'selen, Asqar Dosanov. Ony bilesin' be?

– Joq.

– Merzavets!.. S'os'qa!.. Tiridei' ko'rge ko'metin i't!..

250 stati'amen ai'yptap, gy'bernator jan-jaqqa telegramma berdi... «Ustag'an jerde at!» dep. Qolg'a tu'sse qoi'dyn' mu'i'izine burap tyg'ar em!.. Mine, mag'an gy'bernatordyn' telegrammasy!..

Usyng'an telegrammag'a Asqar qarasa:

«Ustalg'an jerde atylsyn!» dep jazg'an eken gy'bernator.

– Aty' kerek!– dedi Asqar tu'sin buzbai',– pats'ag'a qarsy kisini ai'ap ne kerek?!

Y'ezdnyi', poli'tsi'i'a y'pravleni'i'asyna: «myna qazaqqa mai'dang'a baratyn pasport ber!» dep qag'az jazdy da:

«Osyny qai'da ko'rdim!– dep oi'lady ol, Asqar s'yg'yp ketkesin, ko'zin esikke tu'i'ilte qarap otyryp,– tanys keskin syqyldy. A'lde aldap ju'rgen i'ttin' biri me?..»

Y'ezdnyi' tu'regelip, komnatada ersili-qarsyly ju'rdi de:

– Ny', k c'erty' ego!– dedi, stolyna qai'ta otyryp.– Qai'tem, ko'ringennen ku'diktene berip!..

BESINS'I TARAY'

TAҢ ATQANDA

1

«...Janaral-gy'bernator tergegende,

Qara jer solqyldatyp basqanym-ai'...»

Halyq o'len'i.

I'tbai' o'lgennen u's' ku'n kei'in avtomobi'lmen Ombydan kelgen general-gy'bernator Sy'homli'novtyn' ji'nalg'an jurtqa ai'tqan so'zi qysqa boldy.

– U'kimetke qarsy bas ko'tergender raqymsyz tu'rde qi'ratylsyn! Ay'yldarynyn' ku'li ko'kke us'yrylsyn! Elge bastyq bolg'andardyn' tiridei' jonynan qai'ys alynsyn. Olarg'a oq s'yg'yn qylmai' an'dai' azappen o'ltirilsin. Qazaq endi qai'typ bas ko'tere almastai' bolsyn! Pats'ag'a adal qyzmet atqary' u'stinde qaza tapqan I'tbai' Bai'saqalovtyn' semi'asynyn' pai'dasyna osy aradag'y bes bolystan jylyna bes myn' som s'yg'yn berilsin.

Sy'homli'novtyn' bui'ryg'ymen Ombydan s'yqqan azaptay' otri'adynyn' bastyg'y –Aleksei' Ky'lakov, bul bui'ryqty buljytpai' oryndady.

Aleksei' Ky'lakovtyn' Petrogradtan Ombyg'a kely'ine azg'ana y'aqyt bolg'an edi. Du'ni'e ju'zilik sog'ys bastalyp, orys dvori'andary men by'rjy'azi'i'asynyn' «Patri'ottyq» urany ku's'ei'gennen kei'in pats'a ordasyna jany as'i'tyndar, a'sirese monarhi'ster Raspy'ti'n ma'selesin Ni'kolai'dyn' aldyna as'yq qoi'g'an.

– Raspy'ti'ndi qy', onyn' adamdaryn tarat!– degen olar. Ni'kolai' bul s'artty s'et pus'paqtap oryndap, Raspy'ti'ndi Tobyldag'y derevni'asyna jiberip, onyn' «obs'estvosyndag'y» gvardei'ski'i' ofi'tserlerdin' kei'birey'lerinin' c'i'nin kis'irei'tip, oryn-oryng'a taratqan. Osy kompani'i'ag'a Aleksei' de iligip, Ombydag'y Kazac'i'i' polktin' kis'i ofi'tseri bop tag'ai'yndalg'an.

Bul jazag'a Aleksei' ons'a renjigen de joq. Eger gvardei'sko-gy'sarski'i' polkten ketpei' Petrogradta tursa, onyn' sog'ysqa bary'ynda day' joq edi. Is'inde bolg'an gy'sarski'i' polk bul Petrogradtan Ombyg'a attang'annan kei'in mai'dang'a ketkenin Aleksei' oqyp, «ketkenim jaqsy bolg'an eken» dep qy'andy. Ombyg'a kelip, ju'z basy ofi'tser bop ornyqqannan kei'in de, Aleksei' kazaktarmen qosyp mai'dang'a jo'neltip jibere me dep qatty qay'ip qylatyn edi. Sondyqtan «qazaqtardyn' ko'terilisin basy'g'a ju'z kazakpen attan!» dep bui'ryq alg'annan kei'in, ol qy'anyp ketti.

Ombydan attang'anda qazaqtyn' ko'terilisin basy' Aleksei'ge en' ay'yr bolg'anda – ag'as' kesy', s'o'p s'aby' syqyldy, ons'a qi'yndyqqa tu'spei'tin istin' birey'i syqyldandy. Tegi qazaq halqy ty'raly ol o'te to'men oi'dag'y jigit edi. Bala kezinin' o'zinde-aq balalardy ji'nap ap, ermegi -– ko's'eden o'tken qazaqtyn' atyn u'rkity', bai'lap qoi'g'an atyn s'es'ip jibery', ne minip kety', u'i'ge kirgen qazaqtyn' arbasyndag'y zatyn urlay', tas laqtyry', boqtay', i't qosy' bolatyn. Jigit kezinde de bul minezin o'zgertpei' synyqtan syltay' tay'yp talai' qazaqty urg'an. Pats'a o'kimeti o's'iktirip qoi'g'an kazaktardyn' tai'ag'yna, mazag'yna qarsy kely'ge s'amasy joq qazaqtardyn' ko'bi ursa jay'yrynyn tosyp, so'kse qulag'yn tyg'yp, is'inen syzdap ju're beretin. Qazaqtardyn' bul «ko'nbistigin» Ky'lakov: jasyqtyg'y, namysynyn' joqtyg'y, jaratylysynyn' nas'arlyg'y dep oi'lai'tyn.

«Sol jasyq qazaq,– dep oi'lady Aleksei' Ombydan s'yg'a,– ko'terilis jasap qai'dan batyr bola qaldy dei'sin'. Ol a'ldeqalai' bir tu'sinbestik s'yg'ar?»

Aleksei'din' alg'as'qy naznac'eni'esi – Erei'mendegi ko'terilgenderdi basy' edi. Bular barg'an kezde Erei'men man'ynan ko'terilgen qazaqtar a'sker s'yqqanyn estip, ay'yl otanymen tay'dyn' basyna bekinip, jol-jolg'a ju'zdegen mergen jigitterdi qoi'g'an. Qyzy' qarqynmen barg'an Aleksei'din', ju'z qazag'ynyn' birazy tay'g'a o'rmelegende, tasqa bekingen mergenderdin' og'yna us'qan. Qan to'kken sog'ysty Aleksei'din' bul o'mirde birins'i ko'ry'i edi. Qannen-qapersiz kele jatqanda, aldynan mundai' qay'ip s'yqqannan kei'in ol, sasyp qalyp kei'in qas'yp edi, artynan atty qazaqtar qy'yp, tiri qalg'an kazaktardyn' kei'birey'imen birge bu da qolg'a tu'sip qala jazdady.

Qazaqty qyryp tastay' on'ai' emes ekenin, qazaqtyn' da jigeri bar el ekenin, qazaq ko'terilisi qay'ipke ai'nalg'anyn ol endi uqty. Sodan kei'in ol alan'g'asarlyqty qoi'yp, ka'dimgi belgili sog'ystyn' a'disin qoldana bastady. Erei'mennin' eteginde ol jarty ai'g'a jy'yq ju'rdi. Onyn' azai'g'an otri'adyna Aqmoladan, S'arlaqtan, Kerenin' bastyg'y Aleksei' bop, a'sker sany myn'g'a bardy. Bul a'sker san ret tay'dyn' to'besine bekingen qazaqtarg'a s'aby'yl jasap edi, qazaqtar tay' basyna bulardy s'yg'armai'-aq qoi'dy. Turqy ons'a bi'ik bolmag'anmen, Erei'mennin' basyna asatyn jol bes-alty-aq jerde edi. Qazaqtar osy joldardyn' boi'ynan ku'ni-tu'ni mergendi ai'yrmai', jog'ary o'rmelegen a'skerdi tosqay'yldap, atyp tu'sire berdi.

Jarty ai'dan kei'in Aleksei' «Ko'ks'etay'g'a bettep, Amantai' otri'adyn joi'!» degen bui'ryq aldy. Jog'arydan kelgen svodkag'a qarag'anda Amantai' otri'ady By'rabai'g'a jaqyn jerde boly'g'a kerek edi. Sog'an tez jety'ge asyg'yp kele jatqanynda ku'tpegen jerden jay' kezdesip ko'p s'yg'yng'a us'yrady. Biraq Amantai' bekingen bui'rat, onyn' jigitterine Erei'men tay'yndai' berik pana bola alg'an joq. Bui'ratqa kirgizbey'ge Amantai' jigitteri qans'a jan talasqanmen, Aleksei' otri'adynyn' myqty qary'y s'ydatpady, birnes'e ku'nnen kei'in qazaqtar bui'rattan syrg'yp, betin By'rabai'g'a burdy.

Qyrg'a s'yqqasyn da qazaq jigitterin Aleksei' otri'ady on'ai' jen'e qoi'g'an joq. Qazaqtan erlik s'yg'atynyn ol ko'rdi. An'dysyp atysqanda og'yn dalag'a jibermei'tin, qolma-qol to'beleste nai'zasyn teris siltemei'tin, qannan qoryqpai'tyn talai' o'jet qazaqtardyn' qi'mylyn ko'rip, ol is'inen su'i'indi de. O'i'tkeni, o'zi er ju'rekti bolmag'anmen, er ju'rekti kisini ol unatatyn edi.

Sog'ysta jigitteri s'yg'yndanyp otyrg'anmen, Amantai' otri'ady Ko'ks'etay' qarag'ai'yna negizgi tobyn jazbai' kirdi.

Olardyn' iz o'ks'esinen qalmai' qy'a sog'ysyp otyrg'an Aleksei'din, bir «erligi»–jols'ybai' kezdesken ay'yldardy talay', o'rtey', erkegin qyry', a'i'elin zorlay'...

Erei'men eli tu'gelimen tay'g'a bekingende, «tym bolmasa ay'yly da etekte qalmag'an eken, eger salmaqty ay'ylg'a salsaq, qatyn-balasyna, a'ke-s'es'esine jany as'yg'andar o'z erkimen beriler me edi, qai'tedi?» dep arman etken edi Aleksei', qolyna es'bir ay'yl tu'spegen son', «a'i', ba'lem-ai'!» dep ol kijingen edi.

Ko'ks'etay'g'a qarai' bettegende jolynan ay'yldar kezdeskenine ol qy'andy. «I't as'y'yn tyrnadan alady» degendei', Erei'mennin' as'y'yn osy elden alg'ysy keldi.

«Ba'ri bir i't,– dedi otri'adyna ol,– keles'ektegi u'rim-butag'y, zay'zaty bas ko'tere almastai' bolsyn, kezdesken ay'yldy talqandap otyrai'yq. General-gy'bernatordyn' bui'ryg'y osylai'!»

Bir jag'ynan sog'ysqa eti u'i'rengen, ekins'i jag'ynan gy'bernatordan «tez joi'» degen bui'ryq alg'an Aleksei', Ko'ks'etay'g'a kirgen Amantai' otri'adynyn' son'ynan myqtap tu'sti. Ko'ks'etay' tay'larynyn' oi'-s'uqyryn tegis biletin ol Amantai' otri'adyn qaqpai'lap otyryp, tay'syz, biryn'g'ai' qarag'ai'g'a s'yg'ardy da, qabyrg'alap kep, tay' jaq bekinisti o'z qolyna aldy. Bul kezde onyn' otri'ady ko'bei'di. Sodan kei'in a'sker toryn ken' jai'yp, tay'g'a talasqan Amantai' otri'adyn otap qi'ratty da otyrdy.

Biraq qans'a qyrg'yng'a us'yrag'anmen, Men'irey'ge tyg'ylg'an Amantai' otri'ady, a'skerdi birazg'a s'ei'in kirgizbei' jantalasyp qorg'andy.

«Ag'as'tan s'yg'ara almadyq, ku'i'diry'ge ruqsat etin'iz?» degen Aleksei'din' raportyna gy'bernator:

«Ruqsat!» dep bui'yrdy.

Sodan kei'in Aleksei' qalyn' qarag'ai'g'a o'rt berip, tu'tinge qaqalg'an, o'rtke s'yrmalg'an jigitter qarag'ai'dan amalsyz s'yg'yp edi, qary'yn quryp otyrg'an a'sker, qazaq jigitterin s'apqan s'o'ptei' otady da saldy. Myn'nan asa jigitten qolg'a tu'skeni ju'zden asa g'ana, is'inde: Amantai', Temirbek, Bu'rkitbai' bar.

Amantai'dyn' atyn estigenmen Aleksei' ony tanymai'tyn edi. Sondyqtan qolg'a tu'skenderdin' ko'bin taban ay'zynda atqanmen, ony atpai' biraz jigittermen Qotyrko'l qalasyna a'kep tiri qamady.

Bu'rkitbai' men Temirbek te sonyn' is'inde.

Qamag'an u'i'din' terezeleri temirmen qursay'lanyp, esigine jy'an temirden baspa istelip ol baspag'a u'lken qulyptar salynyp, man'ai'yna myqty ku'zet qoi'yldy.

I'tbai' oqi'g'asyn zerttey'ge Ombydan kelgen ereks'e isterdin' zerttey's'isi Qotyrko'l qalasyna kelip, gy'bernatordyn' «zerttey' ju'rgiz» degen bui'ryg'y boi'yns'a, I'tbai'dyn' ty'ysqandary ai'ypty dep ko'rsetken adamdardy abaqtyg'a alyp, jay'ap surap jatqan. Amantai'lardy osy qamay'da jatqan adamdarg'a qosty.

Abaqtyg'a en' alg'as' «Amantai'dy qoldag'an osylar!» dep, I'tbai' tuqymdarynyn' ko'rsety'imen otyz s'aqty kisi alyng'an edi. Ulyqtar degenin istei' beretinin ko'rgen I'tbai' tuqymy, artynan bai'ag'y zamanda o'kpe-sapqasy bar adam bolsa da, kek aly' u's'in «osy da is'inde bar» dep ko'rsetip, qamalg'andarg'a ku'n sai'yn kisi eselep qosyldy da otyrdy. Amantai'lardy qamag'an ku'ni abaqtydag'y adam ju'zge jaqyndap qalg'an edi.

Buryn qamalg'andardyn' so'zine qarag'anda eldin' a'skerden, ulyqtan, I'tbai' tuqymdarynan ko'rgen qorlyg'yn adam ay'yzben ai'typ bolar emes. I'tbai'dyn' ornyna bolys bolg'an Elikbai', ag'asynyn' o'limin pai'dalanyp talai' jazasyz adamdy o'tirik ai'typ abaqtyg'a qamatqan. Qamatpag'andaryn qorqytyp, jaqsy at, jaqsy qyz, jaqsy i't, jaqsy qustan ko'n'il etkenin qoi'mag'an. «Ulyqqa bildirem!» dese, u'rei' us'yp otyrg'an jurt surag'anyn bere bergen.

Tu'ni boi'y kirpik qaqpai', tan'dy ken'espen atyrg'an Amantai', tan, atyp, u'i' is'i jaryq bolg'asyn man'ai'yndag'ylardy ko'zimen s'olsa, is'inde Qojantai' da otyr.

– Myna neme qai'dan ju'r?–dedi ol unatpag'an ko'zben.

– Meni de ko'rsetti, «I'tbai'dy o'ltirdi» dep,– dedi Qojantai' mu'lgip.

– Apyr-ai', a'?– dep, Amantai' tan'dang'an keskinmen tan'dai'yn qaqty.

Ko'ks'etay'dyn' y'ezdnyi' nac'alni'gi: «kelip ketin'iz, tyg'yz jumysym bar» dep s'aqyrg'asyn Amantai'lar jabylg'an ku'nnin' erten'ine zerttey's'i ju'rip ketip, sodan to'rt ku'nde oraldy.

Amantai'dyn' qolg'a tiri tu'skenin Qojantai' arqyly estigen Elikbai' Aleksei'ge tamyrlyg'yn ai'typ, ko'p aqs'a berem dep, zerttey's'i kelgens'e, ne qylsan' da o'ltirip ber dep edi, qolg'a tu'sken adamdy o'ltiry'ge Aleksei' a'ri zan'nan asa almady, a'ri jay'abynda is'inde otyryp, Amantai'dyn' ne qylg'an adam ekenin bilgisi keldi.

«Halyqty son'yna erte bildi,– dep oi'lady Aleksei'.

Erteginin' batyrlaryndai'-aq qai'rat ko'rsetip arpalysty. Endi bul jay'ap alg'anda o'zin qalai' ustar eken? Sony ko'rei'in».

Zerttey's'i Ko'ks'etay'dan qai'typ kep Amantai'dan, onyn' serikterinen jay'ap alg'anda, Aleksei' is'inde otyrdy. Amantai' oryss'a bilmei'tin edi. Onyn' so'zderin oryss'ylag'an y'ez-din' tilmas'y – Boqtybaev.

Boqtybaev Amantai'dyn' sezin o'zi ai'tqandai' g'yp ay'dardy. Bergen jay'abynda Amantai' istegen isinin' es'qai'sysynan tang'an joq. Barly.q jay'abynda ol eki jerde g'ana s'ynyn ai'tpady.

Birey'i – «I'tbai'dy o'ltirgen jalg'yz o'zim,– dedi ol,:– u'i'den o'zim alyp s'yg'yp, basyn baltamen o'zim s'aptym. Bul jumysqa menen basqa ai'ypty adam joq».

– Mynay' balta seniki me?–dep Temirbektin' I'tbai'dy s'ay'yp o'ltirgen baltasyn zerttey's'i surag'anda:

– Meniki!– dedi Amantai'.

Zerttey's'inin' o'te s'uqs'i'yp surag'any – Asqar boldy. Og'an Amantai'dyn' bergen jay'aby:

– Bizge ere almai' qas'yp ketken, sodan kei'in qai'da ketkenin bilmei'min.

Botago'z ma'selesinde de ol osyny ai'tty. Zerttey's'i qysyp ta, o'tinip te surap edi, «ko'rgem joq, bilgem joqtan» tanbady.

Ku'ndizgi jay'ap sonymen bitip, Amantai'dy qai'ta aparyp qamag'anda, u'i'de otyrg'andardan ol ne ai'typ ne qoi'g'anyn jasyrg'an joq. Amantai'dyn' jay'abyn estigennen kei'in, bastyg'y Bu'rkitbai' bop renjidi:

– Onyn' jaramag'an eken,– dedi olar Amantai'g'a,– seni aqtap, jazany biz tarty'g'a jol edi. Er azamat senin', myn'g'a balap etegin'nen ustag'an adam en'. Sen jazatai'ym bolsan', eldin' qabyrg'asy so'giledi. Al, biz – ko'ptin' birimiz.

«Joq, men moi'yng'a alai'yn», «joq, biz moi'yng'a alai'yq» degen talaspen Amantai' men jigitter biraz otyrdy.

– Endi bolary bolg'an,– dedi kei'bir ara to'res'iler,– Amantai' moi'nyna alyp qoi'sa, tang'anmen ony tandyrmai'dy. Olai' bolsa ta'y'ekel dep osy so'zge taban bekitin'der. Bir jo'ni bolar.

Kes'ki jay'aptan Amantai' a'lsirep qai'tty. Jay'ap alg'anda is'inde I'tbai'dyn' Sarybasy otyryp, y'ri'adni'kke urg'yzyp o'zi de uryp denesin ko'kala qoi'dai' g'yp, basy-ko'zin ko'nektei' isirip jiberipti. O'zge jigitter y'a'de boi'yns'a jay'apty Amantai' izimen bergen eken.

Kim qalai' a'kep beretinine Amantai' qai'ran qalady: qamalg'aly abaqty is'indegilerdin' ay'zynan qymyz ben et ketken joq. Birey'ler kesken ettin' is'ine: «Is'imiz ay'yrady, amal joq, tilegimiz sende» dep hat salyp jiberedi. Kes'ki jay'apta qatty soqqy jep qai'tqan Amantai', «as is'!» degenderge alg'ys ai'typ qana «tula boi'ym tai'aqtyn' zardabynan as'yp, dy'yldap bara jatyr» dep, qi'sai'yp yn'qyldap jatyr edi:

– Amantai'!– dedi, bir tabaq su'rdi aldaryna alyp jep otyrg'andardyn' birey'i. Basyn'dy ko'ters'i.

– Nemene?

«Ko'ters'i basyn'dy!» degen so'z qulag'yna jag'ymsyzday' ti'gen son' Amantai' basyn aqyryn ko'terip, «tur» degen jaqqa qarasa, jyltyrag'an mai' s'amg'a birey' bir qag'azdy tosyp, u'n'ile is'inen oqyp otyr eken.

– Ne qag'az, ne qag'az?– desti jurt, oqyp otyrg'ang'a.

– Syrttan a'kelgen da'mnin' is'indegi jai'anyn' qyrtysyn kesip otyrsam, myna bir qag'az s'yqty, birey'din' bizge jazg'an haty.

– Ka'ne oqys'y!–dedi jurt.

Hat oqyg'an jigit Nug'man degen mug'alim edi. Amantai' otri'adyna qatynasyn' bar dep ustag'an.

Mug'alim hatty oqyp s'yqsa, da'm bergen adam bylai' dep jazypty:

«A3AMATTAR!

Men senderge osymen to'rtins'i ret da'm a'kep otyrmyn. Eldin' ji'nap jibergen da'mi. Osydan basqa qolynan keleri joq. Ko'p jazy'g'a oryn tar. Bu'gin tu'nde Amantai'dy o'ltirmek. Elikbai' men Sarybas Ky'lakovqa, zerttey's'ige, Kos'ki'nge aqs'a berip, «qas'qan jerinde attyq» degizip o'ltirtpek bolg'anyn estip otyrmyn. Bug'an eldin' is'i qatty ay'yrady. S'amalaryn' kelse Amantai'dy qas'yryn'dar. Irgeni buzyp s'yg'y'g'a jarar ma eken dep, osy da'mnin' is'indegi qos qazynyn' bir jaq qabyrg'asynyn' ornyna bir myqty pys'aq salyp jiberdik. Sonymen sa'kini qoparyp ko'rin'der. Sa'ti kelse birdeme bolar. Bizdin' qoldan kelgeni osy».

Bul kezde tu'n ortasy ay'g'an edi.

– Al, neg'yp otyrsyn'dar?!–desti pys'aq tabylg'an son' is'terindegi esti'i'arlary,– qamg'a kirisin'der, sa'kini qoparyp ko'rin'der.

– Joqty ai'tady ekensin'!– dedi og'an, manadan so'zge qatynaspai', a'rkimge jalaq-julaq qarap otyrg'an Qojantai',– pys'aqpen irgeni qoparg'andy qai' atalaryn'nan ko'rip edin'der?

– Ne o'zin', sandalyp basty ay'yrtyp otyrsyn'!– dedi og'an basqa birey'.

– Sandalmasan' sandalma! Sen tamuqta, men us'paqta otyrg'amyn joq. Ekey'miz de qamay'damyz. «By'ynsyz jerge pys'aq urma!» degen. Aqqula qi'nalatyn jumys bolg'asyn ai'tam. A'i'tpese, retin tap ta ba'rin, s'yq, og'an men qy'anbasam qai'g'yrmai'myn, qai'ta mag'an jaqsy bolady!– dedi Qojantai' o'rs'elenip.

– Tisin'di syndyryp jiberei'in be!– dep ana jigit og'an umtylg'anda:

– Qoi'yn'dar!– dep o'zgeleri jibermedi.

– Al qopardyq!– dep qoly qary'ly jigitter sa'kinin' taqtai'larynyn' irge jaq burys'taryn myjg'ylap jona bastag'anda:

– Qoldan kelmei'tin iske kirisy'lerin qaras'y!– dep Qojantai' ku'n'kildedi.

Jigitter og'an qarag'an joq. Sy'y qatty, temiri mai'yrylmai'tyn o'tkir pys'aqpen taqtai'dy eki jaq basynan myjg'alap jondy. Birazdan kei'in eki taqtai'dyn' to'rt jaq basynan qol si'i'atyn to'rt tesik jasaldy.

– I'a, sa't! Qoparyp ko'rin'der!– desti a'rkimder.

Myqs'i'i'a tartqan to'rt-bes jigit, taqtai'dy qozg'ai' almady.

– Ai'ttym g'oi',– dedi tag'y da Qojantai',– bai' orystyn' u'i'i emes pe, s'egesin tastai' g'yp qaqqan? U'lken su'i'men bolmasa, qur qolg'a ne qoparylsyn.

Temirbek so'zge de, taqtai'dy tesy'ge de aralaspai' bir burys'ta otyr edi. Qojantai'dyn' so'zine yza bop ketkendei', ornynan us'yp turdy da, taqtai'dyn' tesilgen jerine kep, Qojantai'g'a alai'a, qabatyn qasqyrdai' bir qarap alyp, Pols'a tu'kirip, alaqanyn ysyp-ysyp jiberip, baqandai' say'saqtaryn tesikke tyqty.

– Taqtai'dyn' u'stin baspan'dar!–dedi ol, ko'tergeli myqs'i'i'a berip.

– Manadan beri, basyp tur ekemiz g'oi', ba'se, neg'yp qoparylmai'dy desem!–dedi manadan beri taqtai'dy eki-u's' ret ko'terip qozg'alta almag'an jigit, Temirbek ko'terip kete me dep oi'lap.

Ko'teretin taqtai'dyn' u'stinen jurt eki jarylg'an kezde, ai'ag'yn eki jaq qabyrg'adag'y taqtai'larg'a basyp, «hay'p!» dep Temirbek denesin jog'ary qarai' jazyp qalg'anda, uzyndyg'y qarystan artyq eki s'egesimen birge taqtai' s'aqyr ete tu'sip qoparylyp s'yg'a keldi.

– Jarai'syn', sabazym!– desti u'i'degiler.

– I'apyr-ai', qary'ly eken.

– E, ataqqa s'yqqan myqty jigit emes pe, qudyqqa tu'sip ketken I'tbai'dyn' atan o'gizin mu'i'izinen sy'yryp s'yg'arg'an.

Qoparg'an taqtai'dy ornynan julyp alyp ay'natyp tastag'an Temirbek onyn' ornyna adam denesi si'i'atyn bolmag'an son', basqalaryn da qoparai'yn dep edi, olar bola qoi'mady.

– Myna qoparylg'an taqtai'dy astynan tyg'yp ko'terse on'ai' qoparylady,– dedi birey'.

– Onysy ras!– degennen kei'in, qalyn'dyg'y to'rt eli taqtai'dy ko'ldenen' astyna tyg'yp jiberip, eki-u's' jigitti zerlep basyp edi, taqtai'lardyn' basy qoparyla bastady.

– Al, ka'ne s'yg'yn'dar, aldymen Amantai' s'yqsyn!– desti, irge as'ylg'annan kei'in jurt.

– Tez bolyn'dar!–dep Amantai'dy aldyna sala, jurt irgege jumylg'anda, Qojantai' kei'in qalyp, u'i'din' qabyrg'asyn eki judyryg'ymen kezek-kezek sartyldatyp uryp, ai'ag'ymen esikti tepti. Sol kezde syrtta satyr-ku'tir myltyq atyla bastady.

Minezi tui'yq bolg'anmen, Temirbek adamnyn' adal-aram pi'g'ylyn jaqsy ai'yratyn edi. Abaqtyg'a jabylg'aly onyn' an'dyg'any Qojantai' da. Qojantai'dyn' qi'myly og'an ku'dikti ko'rinetin de turatyn.

Jurt irgenin' tesigine talasqanda, sabyrly minezin o'zgertpei' Temirbek kei'in turyp qalg'an edi, qulag'yna esikti tepkilep, qabyrg'any urg'an day'ys estildi.

– Sen kimsin', a'i'!– dedi kim ekenin qaran'g'yda ai'yra almag'an Temirbek qasyna baryp.

Anay' dybys bermei' tarsyldata bergesin, Temirbek jag'asynan s'ap berip ustap:

– Kimsin' dei'min, ai't janyn, barda, a'i'tpese, joqtay'yn'dy bir-aq asyram!– dedi qatty silkip.

– Men Qojantai',– degen so'z tu'sip ketti silkilengen adamnyn' ay'zyna.

– Seniki ne?!– dedi Temirbek, Qojantai'dyn' ken'irdeginen ustai' alyp.

– Jai'!– dedi Qojantai' sasyp qap.

– Ulyqqa habar bergin' kep tur ma?

– I'i'a!–dedi Qojantai', ay'zyna «joqtyn'» ornyna «i'i'a» tu'sip ketip.

Qojantai' s'ynyn ai'tty. Ony zerttey's'imen Elikbai' aqyldasyp, a'dei'i tyn's'ylyqqa qamatqan edi.

Basqa suray' bery'ge Temirbektin' denesin as'y' kernep ketip, jalan'as' ken'irdekti qapsyra qolyn salyp kep jiberdi. Qary'ly y'ysyn Temirbek mytyp-mytyp qalg'anda, Qojantai'dyn' o'n'es'ine say'saqtary nai'zadai' qadala qaldy. Qylg'ynyp o'kpesi ay'zyna tyg'ylg'an Qojantai'dyn' ko'zinen jas yrs'yp ketti; jalbarynai'yn dep edi, aram so'zge adal y'ys jol bergen joq. Ol qyryldady...

Osy kezde esik as'ylyp, fonar ustag'an bir top soldat myltyqtaryn usynyp u'i'ge kirip keldi. Is'terinde Elikbai' men Sarybas. Ja'ne irgeden qas'qan biraz adam.

Soldattar kirgende basqalar sasqanmen, Temirbek sasqan joq. Qojantai'dyn' bylq-sylq etken denesin ol burys'qa qarai' laqtyryp jiberdi. Biraq o'ltirisin bilgen joq.

2

Botago'zdin' basynda qai'g'y men qy'anys' birdei' tu'i'isti. Qy'anys'y: mai'dang'a Elemesov bolyp ketken Asqardan, sol fami'li'i'amen jumasynda bir hat keledi. Bul da juma sai'yn hat salady. «Kenjetai' da osynda, aman» dep jazady Asqar.

Qai'g'ysy: Amantai' men Temirbektin' haly ne ku'i'de ekenin anyq bile almai'dy.

El is'ine tarag'an o'sek-ai'an'g'a qarag'anda, I'tbai'dy o'ltiry' jo'ninde ju'zden asa adam ustalg'an eken, solardyn' is'inen iriktelip 15 kisi ai'ypty sanalg'an da, o'zgeleri zalog salyp, para berip bosanyp ketken. Biraz adam jay'aptan kei'in aqtalg'an.

Amantai' men Temirbek esine tu'skende, ju'regi syzdap ko'n'ilsizdengenmen, Botago'zdin' ku'ndelik o'mirinin' ko'bi ko'n'ildi o'tti. Ai'jan og'an Ai'baladan kem bolg'an joq.

«Erjan u'i'ine g'ai'yptan bir suly' qyz pai'da bolypty» degen qay'esetpen sol man'ai'dag'y Atyg'ai', Qaray'yldyn' s'ek s'yg'ar bozbalalary izdep kep, qazaq g'urpymen Ai'jang'a «jen'gelet» dep o'tinip edi, Ai'jan ol jigitterdin' betin qai'taryp, jolatpady. Erjandy qatty syi'lai'tyn Ai'jan, Erjannyn' Asqardy syi'lai'tynyn biledi. Sondyqtan «jen'gelety' qazaq g'urpynda ai'yp bolmag'anmen, kei'bir jaqsy ko'retin jigitteri o'lerdegi so'zin ai'typ jalyng'anmen, «jen'geletpei'tin sebebin'di ai'ts'y, men sol qyzg'a tatymai'myn ba?» dep qi'ylg'an kei'bir so'zderge ai'tar da'leli bolg'anmen, kei'de so'zden jen'ilip, jibi bosag'anmen, «ag'an' estise o'ltiredi» degendi syltay' g'yp ko'nbedi.

Erjannyn' ay'yl-ag'ai'yny da mei'mandos, birin-biri syi'lag'ys', jaqsy adamdar eken. Erjan men Ai'jan jatyrqamag'an son', olar da Botago'zdi jatyrqamady. Botago'zge olar o'zinin' ay'ylyndai' bop, u'lkenderin syi'lap, zamandastarymen u'i'ir bop ketti.

Qys bastaldy. Amantai' men Temirbekten a'li habar joq.

Erjannyn' qysqy ka'sibi: ku'zen aq tys'qan syqyldy usaq an'dardy ay'lay' eken. Bir jaqsy aty, bir tazy i'ti bar. Eger ku'n as'yq bolsa, atyna minip, i'tin ertedi de tan, ata sonarlap ketip, qas .qarai'g'anda bir-aq qai'tady. Kei'de qonyp keledi.

Erjan u'i'de joqta s'ag'yn maldy Ai'jan men Botago'z jai'lai'dy. «Ui'qyn'dy bo'lme, azg'ana mal g'oi', o'zim de jai'g'astyram» dep Ai'jan Botago'zdi jumysqa qosqysy kelmei'di.

– U'i'de otyryp ne bitirem, mal jai'lasy' a'ri ermek, a'ri pai'da,– dep Botago'z sonda da Ai'jannan qalmai'dy.

Jai'lai'tyn mal: u's' buzay'ly si'yr, bir jumys aty, eki o'giz, eki tai', on s'aqty qoi' men es'ki. Olarg'a Ai'jan men Botago'z u's' mezgil s'o'p salady, qoralaryn tazalai'dy, sy'arady. Odan basqa jumys: ku'i'gen ag'as'tan qorag'a u'i'ip qoi'g'an otyndy usaqtai'dy, boran bolg'an ku'nnin' artynan qorag'a tu'sken qardy to'gedi.

– Dyn'dai' bir jigittei' qary'y bar,– dep maqtai'dy Ai'jan Botago'zdi abysyndaryna.

Onysy ras. Sy'yqqa s'yqqasyn eki betinde qan qulpyryp, ai'azdy ku'nderde de ku'rek, ai'yrdy jalan'as' qolymen ustap Botago'z kirisken jumysyn japyryp jiberedi. Qar ku'regende, s'o'p ai'yrlag'anda:

– Bir jerin, ay'yrar, bai'qap ko'ter!– dep Ai'jan saqtandyrg'anmen Botago'z:

– Qai'ter dei'sin' jaqsy bolady,– dep o'rs'elene istei'di.

Qoly bosta Botago'zdin' oqi'tyny kitap, a'sirese romandar. Erjan ony anda-sanda Qyzyljarg'a aparyp qai'tady. Sonda ol qazaq balalaryna arnap s'yqqan Sy'hoti'n s'kolasynan baryp bir tanys jigit arqyly kitap alady da, olardy oqyp s'yqqasyn ne o'zi aparyp berip, ne Erjannan berip jiberip, tag'y aldyrady.

Osyndai' qai'g'y men qy'anys' aralasqan ala-qula ku'nderdin' birey'inde, tan'erten'gi maldy jai'lasyp, s'ai'laryn is'ip, Ai'jan bir u'i'ge bir jumysqa ketkesin, Botago'z Leoni'd Andreevtin' «Asylg'an jetey'» degen a'n'gimesin oqyp, ai'anys' halg'a oi'y ay'yrlan'qyrap otyr edi, syrtynda u'lken qara tulyby bar, basynda qara sen'sen' papag'y bar, deneli birey' u'i'ge kirip kep:

– U'i'din' i'esi qai'da?– dedi tulybynyn' jag'asyn qai'yryp, bi'i'alai'yn s'es'ip, ton'g'an alaqanyn qyzdyryp ysqylap.

– U'i'de joq. «Osy Aleksei' Ky'lakov emes pe?»–dep oi'lady Botago'z.

– Qai'da ol?

– An'g'a ketti.

– Sen kimsin'?

– Men qaryndasymyn.

– Qatyny qai'da?

– Bir u'i'ge ketip edi.

– S'aqyr tez.

– Jarai'dy,– dedi Botago'z tura berip, «nege s'aqyrady?» dep oi'lap.

– Tez! Ton'yp keldik. S'ai' qoi'yp bersin.

– Qazir!– dep Botago'z ki'imin ki'ip, esikke bara berip edi:

– A'i' qyz!– dedi anay'.

– A',– dedi Botago'z ai'nalyp:

– Sen oryss'any qai'dan bilesin'?

– Qalag'a jaqyn elmiz, aralasyp ju'remiz.

– Joq, sen oqyg'an qyzsyn' g'oi'?

– Azdap oqydym.

– Oryss'a s'kolda ma?

– I'i'a.

– Jarai'dy, qatyndy tez s'aqyr!

«Mine, qyz qai'da?– dep oi'lady Aleksei',– suly' qyz! Sai'tan bilsin, qai'da ko'rgenimdi. Tanys qyz syqyldy!» «Oqyp otyrg'any ne eken?» dep, syrtqy tonyn sypyrg'an Aleksei', pi'masynyn' qaryn su'rtpesten to'rge baryp terezenin' u'stine qoi'g'an kitapty aldy da:

– Qara mynany!– dedi day'syn s'yg'aryp,– oqymysty qyz eken bul!

Botago'z ay'yz qoradan tysqa s'yg'a kelse, esik aldynda bes-alty s'analy adamdar tur, attary by'sanyp terlegen, u'steri qyray'. S'analardyn' ai'nalasynda on s'aqty myltyqty soldat birin-biri tu'rtkilep, ay'natyp oi'nap jatyr, orta kezdegi eki s'anada birey'ler bu'risip otyr, olardyn' qasynda myltyqty eki soldat tur.

«Bular kim?» degen oi'men, Botago'z yg'ysyn'qyrap qasynan etip bara jatqanda:

– Botago'z!– degen day'ys s'yqty artynan.

– «Bu kim?» – dep Botago'z jalt qarap edi, s'anada bu'risip otyrg'andardyn' birey'i tu'regep:

– Botago'z!–dedi tag'y.

U'stin qyray' japqan, tysy jyltyrag'an ku'pili birey'. Basynda tyssyz, to'besi tu'telengen tymaq.

– Qalqam!–dedi tu'regelgen ku'pili,– bay'yrym, Botam! Men Temirbek!

Temirbek en'irep jiberdi.

Esinen tanyp qalg'an Botago'z etpetinen tu'se jyg'yldy. Ol tu'regep tag'y jyg'yldy. Jantalasyp, ol tag'y turdy da s'anag'a qarai' ju'girdi.

Temirbek s'anadan atyp tu'sip umtylg'anda:

– Qai'da barasyn'?!–dep soldat ko'ldenen'dei' qaldy. Temirbek soldatty qag'yp jiberip, Botago'zdi bas salyp qus'aqtady. Eki betinen kezek-kezek qatty su'i'di. Eki ko'zinen parlag'an jas Botago'zdin' betin jy'yp ketti.

– Sag'an ne boldy, Temirbek? Sabyr et, sen bulai' emes edin' g'oi', Botago'zdi ala o'letin boldyq qoi'. Qoi' endi tez! A'lgi i't s'yg'yp qalar!–dedi bir arestant.

Ol so'zdi maqul ko'rgendei' Temirbek qus'ag'yn jazdy da:

– Endi o'lsem armanym joq! Bay'yrym, sa'y'lem, Botam!.. Ko'zin'nen ai'nalai'yn, jylag'an jasyn'nan zeket ketei'in!..– dedi o'ksigin basyp.

Esin ji'nag'an Botago'z, ti'i'y'g'a a'li kelmegen jasty ko'zin Temirbekke toqtay' ai'tqan adamg'a salsa – Bu'rkitbai' eken. Saqal-murtyn buryn ol qyryp ju'retin edi, ka'zir qay'g'adai' bop ketken. Biraq Botago'z ony lezde-aq tanydy.

– Ku'i' osylai', Botago'z,– dedi Bu'rkitbai',– tergey'imiz bitti. Sotqa kele jatyr. Qyzyljarda bolady dei'di. On kisimiz. Jaqynda elden kisi keler. Jaqsylyq ku'tip bara jatqamyz joq. Ay'zymyz jetse el adamyna sag'an qatynas dermiz. Amantai' qas'yp ketken edi, o'li-tirisin bilmei'miz. Bizdi qatty ustai'dy. Jan adamg'a so'i'lestirmei'di. Al endi, sen bizdi tanymag'an bol, Temirbek, sen endi by'ynyn'dy bosat. Bug'an da s'u'kirs'ilik. Jolymyz bolar. Botago'zdin' bizge jaqyn ekenin bilse jazym qylar.

– Bular kim, Botago'z?–degen a'i'el day'ysyna Botago'z jalt qarasa, Ai'jan eken.

– Menin' ag'am!– dedi Botago'z jasqa by'lyg'yp, so'zin bo'lip zorg'a ai'typ, biraq soldattarg'a onysyn sezdirmey'ge tyrysyp.

– Qai'dag'y?

– A'ney'gi bolysty o'ltirgen...

– Ne dei'di, janym-ay'!..

Ai'jan da boi'y dirildep, sasyp qaldy.

– «Osy u'i'ge tu'semiz» dei'di.

– Tu'ssin.

U'i'ge qarai' bettegen Ai'jan men Botago'zge Aleksei' qora ay'zynda qarsy s'yqty.

– Suly' qyz, nege kes'iktin'?– dedi ol.

– Jai'.

– Ko'zin' nege qyzarg'an?–dedi Aleksei' ko'zin oi'naqs'ytyp, ku'limdep, is'inen: «a'lginde ko'zi ai'nadai' jarqyrap tur edi, qalai' tez qyzarg'an?» dep oi'lap.

Osy kezde ko'k tazy syp ete tu'sip, a'y'eli erkelep Ai'jannyn' u'stine sekirip, artynan Ky'lakovty ko'rip, u'rip edi, «Bul qai'dan kelip qaldy?» dep syrtqa qarag'an Ai'jan men Botago'zdin' ko'zine, at u'stinde kele jatqan Erjan tu'sti.

– U'i' i'esi sen be?–dedi Aleksei' Erjang'a.

– Men.

– Biz arestant a'kele jatyrmyz. U'i'in'nen s'ai' is'y'ge bola ma? Soldattar ton'dy.

– Bolady.

– Endes'e tez!– dep Aleksei' soldattar jaqqa ketti.

– Botago'zdin' ag'asy!.. Bolysty o'ltirgen!..– dedi Ai'jan sybyrlap Erjang'a.

– Solai' ma?– dedi Erjan, tan'danyp,– endes'e tez as qyl, da'm tattyryp jiberei'ik.

Botago'zdin' ko'zi de, qulag'y da soldattar jaqta bolyp edi, olar Aleksei'ge Botago'z ben Temirbektin' kezdeskenin ai'tqan joq.

Erjannyn' s'ym u'i'inde eki bo'lme bar edi. To'rgi bo'lmesine sa'ki to'selgen, ay'yz bo'lme sa'kisiz. Onda as-sy', ydys-ai'aq turady.

Aleksei' birnes'e soldatpen to'rgi bo'lmege otyrdy da, ay'yz u'i'ge soldattan ku'zet qana qoi'dy. Arestanttar ay'yz u'i'de otyrdy.

Arestant jigitter joldan o'te ju'dep kelgen eken. S'ortannan s'yqqanda olar on eki eken. Ekey'i jolda sy'yqqa u'sip o'lipti. Tiri kele jatqandarynyn' is'inde: murny, beti, qulag'y, ai'ag'y, qoly u'simegenderi az. On jigittin' u's'ey'i qatty syrqat. Birey'i o'te nas'ar. O'zgelerinin' ba'rine de tymay' ti'gen, jo'telden key'deleri ku'rk-ku'rk etedi. Syrqat jigitter u'i'ge su'i'emeldey'men kirdi, nas'ar jatqan jigitti ko'terip kirgizdi.

– Jasyratyny joq,– dedi Bu'rkitbai' Erjang'a bir qag'a beriste,– etin' tiri jigit ekensin', biz de bir adamnan kembiz dep ju'rgen jigit emes ek, ku'i'imiz bylai' boldy. As'tan o'lei'ik dep kelemiz. S'ortannan s'yqqaly bir tilim qara nan men qara sy'dan basqa tu'k tatqamyz joq. Bu'gin on ku'n. Onyn' u'stine jols'ybai' jai'ay' ju'rdik. Silemiz qatty. Endigisin o'zin' bil.

– Bui'yrg'anyn ko'resin'der. Is'imiz ay'yrady. Amal joq!..– dedi Erjan.

Ay'yz u'i'de as istesken bop ju'rip Botago'z bul jerge qalai' kelgenin, Asqardyn' qai'da ekenin ai'tty. Aleksei'men soldattar to'r u'i'de araq is'ip, azan-qazan bolyp jatty.

Jyly u'i'ge kirip boi'lary jylyng'annan kei'in, ai'ag'y, qoly, beti u'sigenderdin' jarasy y'dai' as'yp, yn'qyldai', sarnai' bastady.

– I'apyr-ai', i'manym qasym boldy-ay', Ai'jan!– dedi u'i'ge kirip-s'yg'yp ju'rgen Erjan,– asyn'dy tezdets'i!

U'i'ge kirgennen kei'in Temirbek jo'ndi u'ndegen joq. Eger de dybys s'yg'arsa, en'iregen day'ysy birdei' s'yg'atyndai' bolyp, Botago'zdin' ju'ris-turysynan ko'zin ai'yrmai', eki ko'zi jasay'rap telmirdi de otyrdy. Azdap tymay'ratqanmen, on jigittin' is'indegi deni say'lary Bu'rkitbai' men Temirbek eken.

Arestanttarg'a jany as'yg'anmen «a'rkimnin' o'z jany ta'tti» degendei', «arestanttardy ku'tti dep ka'pirler pa'le g'yp ju're me?»–dep Erjan basynda azdap seskengen edi. Artynan Aleksei' de, soldattar da boi'lary jylynyp mas bolg'annan kei'in azan-qazan s'y'lap o'len' ai'typ ketkesin, ol da s'u'i'irkelesip ken'esti.

Soldattar men arestanttar s'ai'dy bo'lek is'ti. Etti de bo'lek jedi. Arestanttarg'a s'ai'dy Botago'z qui'yp berdi, soldattarg'a Ai'jan qui'yp berdi.

Ai'jan nandy qala a'detimen as'ytyp, qalas' qyp pisiretin edi. Jyly qalas'qa s'yrtyldaq sary mai'dy aralastyra otyryp arestanttar s'ai'g'a mei'lins'e qandy.

Erjan sog'ymyn jaqynda soi'g'an edi. Orystan ku'zdi ku'ni satyp ap, u's' ai' sulyg'a qoi'yp soi'g'an ma'stekten eki eli qazy s'yqqan.

– Ai'jan!–degen Erjan qazang'a as salarda,– azap tartyp kele jatqan azamattar eken. Say'abyn alarsyn'. Asty jaqsylap salyp, sybag'aly mu's'elerin ber. Bular da bir-bir eldin' serkeleri, basyna is tu'skesin qor bop otyr.

«Orys mu's'e talg'amai'dy» degen son' Ai'jan soldattarg'a si'yr etin qosa, moi'yn-soi'yn degen syqyldy qadyrsyz et asty da, arestanttarg'a: qos qazy, qarta, uzyn omyrtqa, jal syqyldy ataqty mu's'elerdi aralastyryp, sybag'a saldy.

Kisendi qolmen arestanttar etti jan'a jei' bastag'anda, daladan ko'terip kirgizgen syrqatty jigit jan ta'silim qyldy.

– Azappen o'ldi!– desti basqalary.– U'sip o'ldi. Biraq ba'rinen osyniki jaqsy. Bulai' ju'rgennen de o'lgen artyq s'yg'ar.

«Tirs'ilikke ne jetsin!» dep es'kim ai'tqan joq. O'lgen jigittin' betin japqannan kei'in basqalarynyn' ai'tqany:

– Tamaqtaryn'dy jen'der, jigitter. Biz de osynyn' jolyn kes'ikpei' qus'amyz. Og'an s'ei'in bir ret bolsa da toi'ynyp alai'yq.

Soldattar to'rgi bo'lmeden arestanttar etin jep bitirmei' s'yg'yp:

– Davai'-davai'!– dep, oryndarynan eriksiz turg'yzdy.

– Ay'ry' jigit o'ldi!– dedi arestanttyn' birey'i Aleksei'ge.

– Ka'ne?–dedi ol ten'selip kekirgen ay'zynan araq i'si mu'n'kip, ta'ltirektep.

– A'ne!

Ki'ims'en', s'alqasynan jatqan o'lgen jigittin' betindegi jaby'dy Aleksei' julyp, ai'ag'ymen tey'ip, denesin qozg'ap edi, jansyz dene bylq-sylq etip, ay'zy as'ylyp, basy kei'in qarai' kekji'di.

– O'le bersin, ol menin' sai'tanyma kerek pe, jat!– dedi de,– sender muny ko'mip, ay'ylnai'g'a akt jasatyp Qyzyljardag'y sotqa jiberin'der,– dedi Erjang'a.

– O'zin'izdin' is'inde bolg'anyn'yz jaqsy bolar edi,– dedi, pa'lesine qalam ba dep qoryqqan Erjan.

Ol so'zdi unatpag'an Ky'lakov, adyrai'a qarap edi, Erjan basqa jay'ap qata alg'an joq.

Arestanttar jo'nelgen ku'ni, ku'ni boi'y, tu'ni boi'y jylap, jubatqan so'zder qulag'yna kirmegen Botago'z, erten'ine s'i'rady.

«Jylag'anmen ko'zdin' jasyn i'er adam joq,– dep oi'lady ol,– Temirbekke menen basqa ja'rdem berer kisi joq. Ne jaza keserin sottyn' o'zi .biledi. Qas'an jazasy kesilip, menin' qolym jeter jerden ketkens'e, ony asyray' – ty'ysqandyq borys'ym. Odan basqa menin' qolymnan keleri joq».

Qai'rattyn' qara jolyna tabanyn tap basqan Botago'z qalai' asyray'dy birer ku'n oi'lady da, Qyzyljarg'a baryp a'li keletin jumystyn' birey'ine kirip, tapqanyn ag'asyna berip tury'dy maqul ko'rdi. Bul oi'yn ol Erjang'a ai'tty.

– Ty'g'anyn'a janyn' as'yg'any durys,– dedi og'an Erjan,– biraq sen bo'ten jerde jatqan joqsyn'. Osynda azyn-ay'laq da'y'let bar. U'nemi asyray'g'a senin' de, bizdin' de s'amamyz kelmes. Ara-tura beretin tamaqty aparyp berip turarmyz. Jumysqa tu'sip qai'tesin'?

Erjannyn' adal ko'n'ilin uqqan Botago'z onyn' jumysqa barma degen aqylyn qans'a qulag'yna qui'g'anmen, almady.

«Menin' ko'n'ilimdi, Asqardyn' ko'n'ilin qi'mag'andyqtan ai'tatyn s'yg'ar?–dep oi'lady ol.– Biraq, a'ri menin' s'yg'ynymdy, a'ri Temirbektin' s'yg'ynyn ko'teretin bai' adam emes. U'nemi bug'an salmaq saly'ym kelispes».

– Sizge rahmet, ag'ai',– dedi bir ku'ni Botago'z Erjang'a,– ty'g'an ag'amnan kem bolg'an joqsyz, Ai'jan jen'gei' de ty'g'anymnan kem bolg'an joq. Siz menin' jumysqa tu'semin degenime renjimen'iz. A'i'el bolsam da, denim say', qary'ym bar adammyn. Temirbek jaqsy ko'retin ag'am edi. Momyn jigit edi. Qalada jumysqa kirsem, ku'nde tamaq berip turamyn g'oi', al bul aradan ku'nde bara almai'myn. S'yn ty'ysqandyq ju'rekten o'tinem: mag'an ulyqsat etin'iz! Sizdin' jaqsylyg'yn'yzdy men bul du'ni'ede qai'taramyn dep ai'ta almai'myn.

Botago'zdin' ni'eti jumysqa tu'sy'ge s'yn ketkenin ko'rgen Erjan, qynjylyp baryp ko'ndi.

– Amal joq, ai'typ bolmadyn', s'yrag'ym,– dedi ol Botago'zge,– men o'zim de ji'i qatynasyp turarmyn. Baramyn desen' bar. Biraq onda ne jumysqa tu'skin' keledi?

– Konserv zavody bar ma onda?

– Bar.

– Men By'rabai'dag'y konserv zavodynda jumys istegen edim. Endes'e sol konserv zavodyna jumysqa kirei'in.

Erten'ine Erjan atyn jegip Botago'zdi Qyzyljardag'y konserv zavodyna alyp baryp, et bors'alai'tyn qyzmetke ornalastyrdy. Pa'terdi Bolni'c'nai'a ko's'edegi tatardyn' u'i'inen aldy. Ol u'i'din' i'esi Men'libai' degen kisi de zavodta istei'di eken.

Botago'z ai'lyq en'begine 25 som alady. Sol aqs'anyn' on somdai'yn g'ana o'z tamag'yna jumsai'dy da, qalg'anyna Temirbekke arnap tamaq alyp, ku'nde jumystan kei'in aparyp berdi de turdy. Ara-tura ol sol ornyna baryp jolyg'y'g'a ruqsat surap edi, ol tilegin oryndai' almady. Jumyss'ylarg'a jumasyna bir ku'n demalys bolatyn edi. Sondai' ku'nnin' birey'inde Temirbekke arnap istegen salmasyn ydysqa qui'yp alyp, Botago'z tan'erten' pa'terinen erte s'yg'yp, Esildin' jar qabag'yna jaqyn salyng'an qalanyn' s'etindegi aq tu'rmege jo'neldi.

Ku'n ol ku'ni alai'-tu'lei' boran edi. Aspannan japalaqtap qoi'y' jay'g'an qardy, day'yldy jel jerge tu'sirmei' u'i'irip, ko'zge tu'k ko'rsetpei'di. Onyn' u'stine u'skirik sy'yq. As'yq jerden denege ti'gen yzg'ar – deneni temirdei' qari'dy. Orai' soqqan jel – ay'yzdan dem s'yg'armai', adam tuns'yg'yp kete jazdai'dy.

Biraq bul borang'a Botago'z renjigen joq. Abaqtydag'y ag'asyna as aparyp bery'in ol o'zine baqyt sanai'dy.

Jyly u'i'den s'yqqan kezde sy'yqty, borandy elen' qylg'ysy kelmei', Torgovai'a ko's'esin boi'lap tartqan Botago'z, birazdan kei'in arpalysqan sy'yqtan qaljyrady. Qarsy aldynan o'rs'elene u'rlegen jel ony bettetpedi. Jelge ol birde aldyn, birde artyn berip, bir adym bolsa da ilgeri basty. Yqqa qarag'anda aldyn orap qumyqtyrg'an jelden tuns'yg'yp ku'pisinin' jen'in ay'zyna ki'gizip, demin jen'i arqyly a'ren' aldy.

Sy'yqpen osylai' arpalysyp, joldy ko'ldenen'dei' jal-jal bop yqqa u'i'melegen oppa qardy kei'de tizeden, kei'de bely'ardan kes'ip, bazar alabynan Botago'z aman etti de, slabodkag'a kirdi. Tu'rmege jaqyndag'an sai'yn as'yq daladan an'qyg'an jel qala is'inen anag'urlym ku's'ei'di. Ku's'ei'gen jel Botago'zdin' ilgeri basqan adymyn ko'binese kei'in attatty. Kei' kezde jeldin' ekpini Botago'zdi a'ldenes'e adym jer kei'in syrg'anatyp a'ketti. Kei' kezde i'tergen jelge qarsylasqan Botago'z ai'ag'yn qarg'a qas'ai' salyp, jylji' almai' turdy. Osyndai' jelmen arpalysqan kezderinde, oppa qarg'a su'rinip, ol qulap ta qaldy. Biraq o'zi qulag'anmen ol ydysyn qulatqan joq, ag'asyna apara jatqan asyn to'kken joq. Onyn' qazirgi bar tilegi – asyn ag'asyna aman jetkizy'.

Botago'z slabodkanyn' qala jaqtag'y basynan aman o'tip, alai'-tu'lei' borannan aq tu'rmeni ko'zi ko'rmei', jobasymen qarg'a oppalap, jelge qumyg'yp kele jatyr edi, birdeme qag'yp jiberip, us'yp kep tu'sti. Bul joly ydysyn qoldan s'yg'armay'g'a a'li kelmei' qaldy. Qulag'anda qumyra qolynan sy'syp atyp ketken edi, jalma-jan basyn ko'terip, qumyra us'qan jaqqa qarasa, pa're-pa'resi s'yg'yp qi'rapty. Qag'yp ketip qulatqan jegy'li at ekenin artynan bilgen Botago'z, jetek qatty sog'yp, ay'yrg'an i'yg'yn elemesten tu'regep, qumyra syng'an jerge barsa, qoi' etin ty'rap istegen salma, qaryn jel ai'dag'an joldyn, taqyr u'stinde jai'ylyp, by'y burqyrap jatyr eken. Sorpasy qarg'a sin'ip ketipti.

Tamaqty Temirbekke ku'nde berem degenmen ku's'i kelmei', Botago'z ku'n ara, eki ku'nde bir ret beretin edi. Son'g'y eki ku'ndi o'tkizip, bul u's'ins'i ku'ni a'kele jatqan tamag'y edi. Sol tamaqtyn' to'gilgenine onyn' is'i y'dai' as'yp, ko'zinen jas yrs'yp ketip, en'irep jiberdi.

– A'i', sorly bolg'an man'dai'!–dedi ol, day'ysyn azynag'an jelge qosa zarlap,– a'i', qy' qudai'-ai'! Endi, tym bolmasa bir ai'aq asty da ko'psingeni me, sorly ag'ama!..

Ag'yl-tegil azynap jylag'an Botago'z, ai'ag'yn ilgeri basaryn da, kei'in basaryn da bilmedi. Ilgeri basai'yn dese – aparar tu'gi joq. Kei'in qai'tai'yn dese – ag'asynyn' keskinin ko'rmegenmen, tu'rmeni ko'rip qai'ty'dyn' o'zi og'an bir u'lken medey'.

Betine muz bop qatqan jasty su'rtpesten, biraz jylap turg'annan kei'in, Botago'z tu'rmenin' ay'zyna baryp qai'ty'dy, tym bolmasa as to'gilgenin ku'zets'ige ai'typ qai'ty'dy maqul ko'rdi de, o'rs'elene soqqan jelge tyrmysyp, tu'rmege ai'an'dady.

Bul tu'rmenin' qaqpasyna jaqyndap edi, qaqpanyn' aldynda as bery' u's'in jurt ji'nalatyn jerde s'analy at bai'lay'ly tur eken. Manag'y eo'in qag'yp jyg'yp ketetin s'analy osy jaqqa ketken edi. «Mynay' sol s'analy s'yg'ar?» dep oi'lag'an Botago'z, sog'an qarai' buryldy. S'anag'a jaqyndag'an sai'yn onyn' boi'yn kek kernei' tu'sti. Tili jetkens'e s'analyny onyn' so'kkisi keldi.

– Senbisin', a'i'! Jan'ag'y, meni jyg'yp ketken?–dedi ol s'ananyn' qasynda bu'risip turg'an eki qazaqqa jaqyndap, tag'y adamnyn' day'ysyndai' turpai'y day'yspen ekilenip.

Qazaqtar u'ndemedi.

– I'mansyzdar!– dedi Botago'z.

Eki jag'y da ai'tar so'z taba almag'andai', bir-birine qarasty. Botago'z as'y'ly ko'zben, qazaqtar ui'atty ko'zben qarady.

– Jaryqtyg'ym!– dedi qazaqtyn' birey'i,– ui'at bizden! Myna borany qurg'yrdan bai'qamai' qaldyq.

– O'zimnin' qanymnan artyq asymdy to'ktin'der!– dedi Botago'z jasqa by'lyg'yp,– tu'rmedegi ag'ama a'kele jatqan.

– S'yrag'ym-ai', so'zin' su'i'ekten o'tti g'oi', da'm bizde bar edi, bizdin' de biraz adamymyz osy tu'rmede jatyr edi. Sog'an as a'kelip ek. Ag'an' kim edi? Kim de bolsa da'min biz berei'ik. Jylamas'y, s'yrag'ym!..

– Ag'am Temirbek!.. Ko'ks'etay' eliniki...– dedi Botago'z o'ksip jylap, betin alaqanymen basyp...

– Tui'aqtyn' Temirbegi me?– dedi qazaq.

– Sol.

– Sen onyn' nesi edin'?

– Ty'g'an qaryndasy edim.

– Qalqam-ay', ne dei'sin'? Sen Botago'zbisin'?– dedi qazaqtar.

– I'i'a!

– Alda sa'y'lem-ai', sen be edin'? Ko'zin'nin' jasyn su'rts'i, men Bu'rkitbai'dyn' ag'asymyn!..

Qy'ang'an Botago'z:

– Apyr-ai', ras pa, ag'ai'!–dedi.

– Ras!–dedi qazaq,– Bu'rkitbai'dyn' nemere ag'asymyn. Atym Serikbai'. Elden kelgeli bir juma boldy. On s'aqty kisimiz. Bu'gin to'rtins'i ku'n: as bergen ydysymyzben qamay'dag'ylardan qag'az keldi. Sonda Bu'rkitbai' seni ai'typ, tay'yp alyn'dar dep jazypty. Qai'dan tabarymyzdy bilmei' otyr ek, isimizdin' sa'ti bolar, s'yrag'ym, kez kelgenin' jaqsy boldy. Asyn' to'gilgenine renjime. Da'm jetedi. Budan bylai' o'zin' de bizben birge bolarsyn', s'yrag'ym!

3

Elikbai' odan da tartynbai'dy; Ky'lakov ol aqs'any to'rege beretinin, i'a to'reni syltay' g'yp o'zi mens'iktenetinin ja'ne bilmei'di. Elikbai'dyn' ony bilgisi kelmei'di de. O'i'tkeni, tu'bin qy'g'anda Bai'saqaldyn' man'dai'g'a bitken yrysynan s'yg'ar s'yg'yn joq. Nes'e myn' som ustasa da s'yg'atyn s'yg'yn eldiki. I'tbai'dy o'ltirip «ai'ypty» bolg'an eldin' «myna s'yg'yn ay'yr» dey'ge ay'zy bara almai'dy, is'inen syzdap ju're beredi.

Ky'lakov alg'an parasyn aqtady. Elikbai' jumsag'an jerlerge barg'anda, ol ri'i'a pikirmen so'i'lesken joq.

– Bul is memleketti basyng'andyq,– dedi ol. Qai'da barsa da, kimge so'i'lese de,– eger de qatty tyi'y' bolmasa, qazaqtar tag'y da bas ko'tery'i mu'mkin. Sondyqtan, ai'yby moi'nyna qoi'ylyp, abaqtyg'a tu'skenderge es'bir ai'ay's'ylyq boly'g'a ti'isti emes.

Ai'yptylardyn' tergey'i bitkennen kei'in, isin voennopolevoi' sy'd qarai'tyn boldy. Bul habar qalag'a da, dalag'a da tez tarady. Elikbai' jag'y qy'andy, ai'yptylar jag'y sasty. Qyzyljardag'y bilgis'terdin' aqylymen, ai'yptylar sotta qorg'ay'g'a u's' myn' som berip Quzg'ynbaevty jaldag'an edi.

– Bul anay'-mynay' is emes,– degen edi Quzg'ynbaev isti alarda,– bul istin' zan'y: aty' men asy'; sondyqtan men arzang'a ala almai'myn. Arzan advokat tabam desen'der ulyqsat. A'i'tpese, bes myn' berin'der, ta'y'ekel dep tu'sip ko'rem, sa'ti kelse jen'ildetem. Jo'n bergende talai' qi'yn jerden qaralg'an kisini aqtap alyp s'yg'atynmyn.

– Isimizdi is qylamyz desen'iz u'lken alg'ys ai'tamyz. S'yg'ynnan bas tartpai'myz. Sasyp kelip otyrg'an adambyz. Musylmannyn' balasymyz, qudai'g'a qarap o'zin'iz bile berin'iz,– dep izdeny's'ilerdin', jalbaryng'an so'zi Quzg'ynbaevtyn' ju'regin jibitpedi.

At satyp alatyn adamdai' ol say'dalasyp otyryp u's' myn'g'a kep toqtady da:

– Osydan bir tyi'yn kemitpei'min!– dep otyryp aldy.

– U's' myn' som – alpys somnan ely' attyn' quny g'oi', ony qalai' to'lei'miz?–dep izdeny's'ilerdin' kei'birey'leri tartyng'anmen, kei'birey'leri yryq bermedi.

– Tek isimiz is bolsyn,– desti aqyrynda, ba'ri de,– qai'tesin', basqa salg'asyn ko'nesin', a'i'tpese, mynay' sumdyq alys qoi'. O'zi de jemqor anturg'an eken. Za'ry' tosyp tur. Ka'pirdin' ka'piri osylar s'yg'ar. A'i'tpese, taryqqan elden osyns'a aqs'a surai' ma?

Krylovtyn' mysalyndag'y ten'izdi o'rtei'min dep laqap s'as'qan s'yps'yqtai', basynda du'ni'enin' ba'rin on'ai'latqan Quzg'ynbaevtyn' qolynan pa'lendei' jarqyrag'an is ko'rine qoi'g'an joq. Elden izdep kelgenderdin' armany – en' aldymen arestanttardy bir ko'ry', tildesy' edi. «Du'ni'enin' malyn alsan' da, bir tildestir» degen olardyn' tilegin Quzg'ynbaev oryndai' almady.

Quzg'ynbaev qazaqtardyn' kely'inen mezi boldy.

– Menin' pa'terim senderge postoi'alyi' dvor emes!– dep urysty ol qazaqtarg'a,–su'mirei'ip kele bery'lerin'di dog'aryn'dar!

– Istin' arty ne bolatyn?– degen suray'g'a onyn' bergen jay'aby:

– Erten' sot bolg'anda ko'resin'. Bul is op-on'ai' julyp alyp tastai'tyn s'o'gir emes. O'zderin' u'kimetke qarsy s'yg'yp, u'kimet adamyn o'ltirip, bu'ldirip kelesin'der de, op-on'ai' qutyla qoi'y'g'a oi'lai'syn'dar. Ol bolmai'dy!

O'lim halindag'y ay'ry' adam doktordy ko'n'iline qandai' medey' ko'rse, ai'yptylar jag'y da Quzg'ynbaevty sondai' medey' ko'rip, jan jaralaryn jazar dep sengen edi, iske Quzg'ynbaev izdeny's'i bolg'annan bastap, ay'yr haldary birindep jen'ildener degen edi. Biraq is ju'zinde olai' bolmady. Tu'binde sot aldynda ne jarylqaryn o'zi biledi, a'zirge, sotqa s'ei'in qoldan sanap bergen 300 som, jelge us'qan syqyldy ko'rinedi de turady.

Ai'yptylar jag'ynyn' izdeny's'ilerine Quzg'ynbaevtan Botago'z ko'birek medey' boldy. Botago'z aralaryna kelgenge s'ei'in olardyn' ko'ps'iligi qala is'inde jo'nin tay'yp ju're almai'tyn da edi. Botago'z kelgennen kei'in kiry'ge ti'isti mekemelerden aralamag'any, ti'isti to'relerden jolyqpag'any joq.

– «Alystan arbalag'ans'a, jaqynnan dorbala» degen, «alystag'y a'y'li'eden jaqyndag'y mas'ai'h» degen,– desti Botago'zge ergender,– «qolda bardyn' qadyry joq» degendei', «ag'ai'yng'a qadyrym joq betimdi ko'redi, qatyng'a qadyrym joq etimdi ko'redi» degendei', osy balanyn' qadyryn bilmei' ju'rmiz. Pa'len bilgis', tu'gen bilgis' degenmen osydan bilgirdi ko'rgemiz joq.

Ai'yptylar jag'y Botago'zdi osylai' bastaryna qarqara qylyp s'ans'yp, a'i'el dep kemsinbei', aqyls'y ko'rse, I'tbai' jag'y ony i't etinen jek ko'rdi.

«El qulag'y ely'», «otyz tisten s'yqqan so'z, otyz ry'ly elge jetedi». Botago'zdin' kim ekenin, onyn' qalada ne istep ju'rgenin Elikbai' kes'ikpei'-aq estidi.

«Bai'tal s'ay'yp ba'i'ge almas»,– dep oi'lady ol, basynda,– «bir qyz bass'y bop qai' us'paqqa s'yg'arar dei'sin'. Qyzdy bass'y qylg'an olar da s'atasqan eken».

Biraq azdan kei'in, Botago'z pa'lendei' o'ndirip is bitirmegenmen, Elikbai'dyn' ko'n'iline jamandyq kirdi. Og'an: «sol qans'yqty s'a'y'ildetip ko's'ede ju'rgizbei', qamatyp qoi'ai'yn!» degen oi' kep ketti. Onyn' barlyq iste aqyls'ysy – Aleksei' Ky'lakov. Bir ku'ni Elikbai', Aleksei'ge Botago'zdin' ma'n-jai'yn ai'typ, japtyryp qoi'y'dy o'tindi.

– Ko'rermiz,– dedi Aleksei'.

Bir ku'ni Elikbai' men Aleksei' y'ezdnoe y'pravleni'enin' esiginin' aldynda tur edi, sol arag'a qasyna Serikbai'dy ertip Botago'z keldi.

– Osy qyz, a'ne kele jatyr!– dedi Elikbai' Aleksei'ge. Botago'zdin' u'stinde bi'qasappen tystag'an ku'pi, basynda tu'bit s'aly bar edi. Ai'azg'a eki beti albyrap kele jatqan boi'y sun'g'aq, key'desi s'alqaq Botago'zden naq qastaryna kelgens'e Aleksei' ko'zin ai'yrg'an joq. Aleksei'di Botago'z tanydy. Onyn' qadala qarag'anyn da sezdi. Biraq o'zi tu'k sezbegen adam syqyldanyp qasynan o'tip ketip, esik aldyndag'y ku'zets'ige baryp, u'i'ge kiry'di o'tindi.

– Bu'gin ruqsat joq!– dedi ku'zets'i.

Beti qai'tqan Botago'z, kei'in qarai' ai'an'dap edi:

– Sizdi bo'gey'ge mu'mkin be?– dedi Aleksei' og'an.

Botago'z bul so'zdin' o'zine arnalg'anyn an'g'armai' toqtamady.

– Men sizge ai'tam!– dedi Aleksei' day'syn ko'terip. Botago'z ai'nalyp qarady.

– Esensiz be?–dedi Aleksei' birer adymdap, Botago'zge jaqyndap, qolyn usynyp,– men sizdi bilem.

– Men de sizdi bilem!–dedi Botago'z.

– Prekrasno –tanys bolai'yq. Aleksei' Ky'lakov!..

– Sizdin' Li'za degen qaryndasyn'yz bar g'oi'? Men sonymen birge oqydym.

– Qai' jyly?

– 1913 jyly. Siz qysty ku'ni Peterby'rgten kelgensiz. Sol jyly men sizben birge katokta da bolg'am...

– A'-a'-a'!.. Endi bildim. Siz konki'men jaqsy syrg'anai'tyn edin'iz. Menin' qaryndasym Li'za qazir Omby gi'mnazi'i'asynda. Bi'yl bitiredi. Ol sizdi o'te ko'p ai'tady. Jaqyn arada men Ombyg'a barg'anda «bilesiz be?» dep menen surady. Men «bilmei'min» dedim. Ay'ylda men sizdi ko'rgende, siz ekenin'izdi bilsem qaryndasyma ai'tar edim, ol qy'anar edi.

Elikbai' da, Serikbai' da Botago'z ben Aleksei'din' so'zderine tu'gel tu'singen joq. Biraq ekey'i de olardyn' so'zderin kei'isti qabaqpen tyn'dady.

Serikbai'dyn' kei'igen sebebi: Aleksei'din' qanis'er buzyq ekenin, eldi o'rttei' jai'pag'anyn biledi. Sondyqtan, «jazymg'a us'yrata ma» dep qoryqty.

Elikbai'dyn' kei'igen sebebi: Aleksei'din' a'i'el qumarlyg'yn biledi. Eldin' janjalyn basa barg'anda, Aleksei' «qyz tay'yp ber!» dep qasyna ergen Elikbai'dyn' mazasyn alg'an: beti s'yrai'ly a'i'el ko'rse esi s'yg'atyn.

– «Myna qyzdyn' jylman'day'y jaman eken,– dep qoryqty Elikbai',– arbap turg'an tu'rin ko'rdin' be, ka'pirdin'!.. Eger Aleksei' ja'rdem berem dese, bular nesin ai'ai'dy dei'sin'. Aleksei'ge de osy qyzdy beker ai'tqan ekem. Suly' a'i'el si'qyrs'ymen birdei', erkekti qaqpang'a tez tu'siredi. Osy qurg'yrg'a Aleksei' ay'yp ketip, istin' beti teris ai'nalmasa neg'ylsyn!..»

So'i'lesip turg'an Aleksei' Botago'zge s'ynynda qyzyqty. «Suly' qyz,– dep oi'lady ol, qylmyn'dap ken'esip turyp,– osyndai' qyzdar Lermontov pen Tolstoi'dyn' Kavkaz temasyna jazg'an o'len', a'n'gimelerinde kezdesedi. Denesi de, keskini de mundai' ko'rkem qyz si'rek. Munymen jaqyn tanysy' kerek eken!..»

Botago'z de bul tanysy'dy jek ko'rgen joq. Li'zanyn' atyn ol Aleksei'ge a'dei'i ai'tty. Ondag'y Botago'zdin' oi'y: «Li'zamen birge oqyp ju'rgen kezimdegi baqytty turmysymdy ko'zine elestetip, qazirgi qai'g'ymdy ai'typ jylasam, ju'regi jibir, qataldyg'yn qoi'ar, mu'mkin ja'rdemdeser!»

– G'afy' etin'iz,– dedi Aleksei',– men sizdi ko'birek ustadym. Ton'dyn'yz. Sizdei' su'i'kimdi qyzben tanysy'g'a men s'atpyn. Bul menin' sizben aqtyq jolyg'y'ym bolmas dep senem. Sizdin' adresin'iz?

– Mende adres joq.

– Qai'da jatasyz?

– A'r jerde.

– Siz menen qai'myg'yp ai'typ turman'yz. Men u'nemi qatan' minezdi emespin. Qyzmet jo'ninen basqa jerde men de jabai'y adamdai'myn, men de jalyndy ju'rekti jaspyn. Menen siz qi'i'anat ko'rmei'siz.

– Ras ai'tam. Mende pa'ter joq.

– Endes'e, menin' adresim esin'izde bolsyn: Bols'esadodai'a, 42.

Aleksei' qaltasynan kni'jkasyn alyp, perc'atkaly qolyn ko'terip, c'est berip:

– Kelin'iz!– dedi Aleksei' qoldasy'dyn' ornyna on' qolyn ko'terip, c'est berip.

4

Aleksei'ge jolyg'y', jolyqpay' ty'raly Botago'zdin' oi'y ko'p tolqydy. Jolyqqysy kelgende ol Aleksei'ge «a'demi jigit» dep qyzyqqan joq. Onyn' jolyqqysy kelgen sebebi: ai'yptylardyn' isin jen'ildety'ge ko'megi ti'er me eken degendik.

Biraq ol ko'mekti Aleksei'din' qalai' ko'retinine Botago'zdin' ko'zi jetpedi.

«Adams'ylyq ary bolyp, menin' izdep bary'ymdy durys uqsa jarai'dy,– dep oi'lady ol,– eger teris ug'yp, meni oryn say'dag'a salg'aly ju'rgen adam eken dep tu'sinse, qai'tem ? »

Kitaptan oqyg'any bolmasa, ofi'tserdin' nendei' minezdi halyq ekenin Botago'z turmysta ko'rgen emes. Kitaptan oqyg'an ofi'tser eki tu'rli. Birey'leri: Gri'nev syqyldy adams'ylyq qasi'eti jog'arylar, birey'leri: S'vabri'n syqyldy to'men oi'ly sotqarlar. Eldi rahymsyz qyrg'an habaryna qarag'anda, Ky'lakov S'vabri'n syqyldy. Biraq betpe-bet kezdesip minezin o'zi synap ko'rmegen son' pikirin aqtyq qoryty' qi'yn. Lev Tolstoi'dyn', «Sog'ys ja'ne bei'bits'ilik» degen romanynyn' ai'ty'yns'a: sog'ysqa aralasy's'ylardyn' basynda erik joq. Oi'yndag'y qarsy qylyqtardy du'rmekpen olar eriksiz oryndai'dy.

«Mu'mkin,– dep oi'lady Botago'z,– Aleksei'de kina' bolmay'y. Ol halyqty qyrg'anda, jog'arg'y jerdin' bui'ryg'yn amalsyz orynday'y, is'inen qyrg'yng'a qarsy boly'y...» Botago'z tolqyg'an oi'yn ko'p kes'ikpei' bir jerge qorytty.

«Barai'yn, ta'y'ekel,– dep oi'lap ol,– ko'rei'in, so'i'lesei'in. Eger buzyq minezdi bolsa, endi qai'typ barmaspyn. Bolmasa, adams'ylyq ary bolsa, nas'ar haldi estip jibir. Mu'mkin, jen'ildety'ge ko'megi ti'er».

Serik qazaqtaryna bul syryn ai'tpastan Botago'z Aleksei'din' adresin alyp, in'irde jo'neldi.

42 u'i' – tatardyn' bai'ynyn' eki qabatty u'i'i eken. Aleksei' jog'arg'y qabatynyn' tu'kpirdegi bo'lmesinde turady eken. Jog'aryg'a basqys'pen o'rmelep s'yqqan Botago'z kori'dorda jolyqqan a'i'elden surap, Aleksei'din' esigin qaqty.

– Kirin'iz!– dedi erkek day'sy.

Botago'z kirip barsa, Aleksei' gi'tar tartyp otyr eken, u'stinde komnata ki'imi.

– A', g'afy' etin'iz!– dedi ol, us'yp tu'regelip.– Men sizdi ko'pten ku'tken edim. Jog'ary s'yg'yn'yz!

Aleksei' gi'taryn sandyq u'stine su'i'ei' salyp, Botago'zge qoldasyp amandasty da, s'es'iny'in o'tindi.

– Rahmet, uzaq bolmai'myn,– dedi Botago'z.

– Nege?

– Asyg'ys jumysym bar edi.

– Oqasy joq. Jumys es'teme etpei'di. S'es'iny'in'izdi o'tinem!

Aleksei' Botago'zdin' ku'pisinin' tu'i'mesin ag'yty'g'a ai'nalyp edi.

– Tag'y da kelem, g'afy' etin'iz, qazir asyg'ys edim,– dedi Botago'z tu'i'mesin ag'yttyrmai'.

Bo'lmenin' is'in Botago'z ko'zimen ai'nala s'olyp edi, is'i jasay'ly, syry a'demi, s'ag'yn bo'lme eken.

– Asyg'ys bolsan'yz da az y'aqyt otyryn'yz, s'es'inin'iz!–dep Aleksei' qolqalag'asyn Botago'z ku'pisin s'es'ti de, Aleksei'din' ko'rsetken oryndyg'yna otyrdy. Aleksei' Botago'zdin' qasyna otyrdy.

Qatar otyrg'annan kei'in ekey'i de birin-biri tez synap, tez arbai' bastady.

Aleksei'ge kelgen oi': «suly' qyzdy qudai' qolg'a berdi. Eger ko'n'ili bolmasa nege on'as'a keledi? Bul mag'an qyzyg'y'g'a ti'isti. Esinep otyryp qalmai', ne de bolsa as'yq qi'myldap ko'rei'in!»

Botago'zge kelgen oi': «ko'zinin' qi'mylday'y jaman eken. Ai'tarymdy ai'typ, tez qai'tai'yn!»

Aleksei'din' alg'as'qy so'zi qaljyn'nan bastaldy.

– Sizdei' suly' qyzdarg'a men o'te sabyrsyz qarai'myn,– dedi ol,–- men qazaqtyn' g'urpyn bilem. Qazaq u'i'ine kelgen qonaqty en' aldymen aspen syi'lai'dy. Mende toqty men qymyz joq. Biraq qymyzg'a bergisiz ta'tti araq bar! A'i'elge araq usyny'dyn' nes'e tu'rli a'disin biletin Aleksei', Botago'zdin' ruqsatyn almai'-aq, ai'naly s'kaftan eki bo'telke qyzyl araq alyp, stol u'stine qoi'dy.

– Si'yrdyn' tilinen istegen jaqsy konserv bar edi, ol aram emes,– dep bir bank konserv alyp, ba'kisimen qaqpag'yn as'yp, ony da stol u'stine qoi'dy.– Ta'tti ka'mpi'tter de bar!– dedi Aleksei', qag'az qoraptag'y ka'mpi'tterdi de stolg'a qoi'yp.

Tag'y birdemelerdi stolg'a qoi'g'annan kei'in, Aleksei' ba'kisinin' jelkesindegi burg'ymen qyzyl araqtyn' tyg'ynyn as'ty da, eki ri'y'mkag'a toltyryp qui'yp, Botago'zdin' qasyna kep otyrdy.

– Tanystyg'ymyz u's'in is'ei'ik,– dedi ol, ri'y'mkany ko'terip.

– Rahmet, men is'pei'tin edim!– dedi Botago'z.

– Is'in'iz! Da'min ko'rin'izs'i. Ay'mag'an qymyz!–dep jalyndy Aleksei'.

Aleksei' qans'a o'tingenmen Botago'z ne tamaqqa, ne araqqa ernin ti'gizbegesin:

– Munyn'yz qalai'?– dep jymi'g'an keskinmen Aleksei' Botago'zdi as' belinen qus'aqtap o'zine qarai' tartty,– men sizdi su'i'emin,– dedi Aleksei',– men sizge g'as'yqpyn. Menin' ju'regim sizdiki!

Aleksei' Botago'zge betin taqag'aly basyn jaqyndatyp edi, Botago'z atyp tu'regelip, qus'ag'ynan s'yg'yp ketti...

– S'yday'g'a mu'mkin emes!– dedi Aleksei' qus'ag'yn jazyp umtylyp,– meni sizdin' mahabbat otyn'yz s'aldy. Men a'lek bolam. Saqtan'yz meni!

– Qolyn'yzdy tarty'yn'yzdy o'tinem!– dedi Botago'z, Aleksei'din' qolyn qag'yp,– sizdin' mahabbatyn'yzg'a men ku'ma'n keltirmei'min. Biraq tez jang'an mahabbat tez so'nedi. Men ay'yls'a ki'ingenmen ay'yldyq nadan qyzy emespin. Men Py's'ki'n men Tolstoi'dyn' qyzymyn. Bul so'z sizge ug'ymdy boly'g'a ti'is.

– Uqtym!–dedi Aleksei' sozg'an qolyn tu'sirip.

Aleksei' Botago'zdi s'ynynda jan'a uqty. Onyn' bul mi'ny'tqa s'ei'ingi oi'y: «qazaq qyzy qaqpang'a tez tu'sedi. Eger tu'spese, zorlap tu'sirem. Onda mag'an ne qylady?» degen edi. Endi ol Botago'zdin' oi' o'risin mo'ls'erledi. Zorlyqqa da, alday'g'a da tez tu'spei'tinin s'amalady.

«Ba'ribir, qazir qi'ratyp jatqan is joq,– dep oi'lady Aleksei',– qol bos. Is' pysady. Is' pysqan y'aqytta ermek bolsyn, bul qyzdyn' erkine jiberei'in!»

– Siz meni g'afy' etin'iz!–dedi Aleksei' oryndyqqa otyryp,– sizge men kei'bir asyg'ystyq minezder ko'rsettim. Og'an men ai'ypty emespin, menin' erkimnen s'yqqan ju'rek ai'ypty. Biraq siz menin' bul qylyqtarymdy sizge aqylsyzdyq ko'zben qarag'andyq dep oi'laman'yz. Men sizdi bag'alai'myn.

– Men sizge ai'ttym,– dedi Botago'z,– «senemin» dep. Biraq men turmysqa o'te jay'apty qarai'tyn adammyn. Aldag'y ku'nnin' isin ko'p oi'lany' kerek. Ko'n'ilin'izdi qai'taryp, qolyn'yzdy qaqqandyq u's'in siz de meni g'afy' etin'iz. Menin' bul joly sizge kely'im: birins'iden tanysy' bolsa, ekins'iden bastag'y ay'yr halimdi ai'ty' edi.

– Ai'tyn'yz!

Botago'z bar oqi'g'any, o'zinin' Qyzyljarg'a kelgen sebebin tu'p-tu'gel jasyrmai' ai'tty. Onyn' jasyrg'any Asqar g'ana. Asqar ty'raly ol «la'm» dep ay'zyn as'qan joq. Asqardy biletin belgi ko'rsetken joq.

– Sizde adams'ylyq ju'rek baryna men ku'ma'n keltirmei'min,– dedi Botago'z so'zinin' aqyrynda,– ko'n'ilin'izge ay'yr alman'yz, eger myna tutqynda jatqandardyn' halin jen'ildetsen'iz, siz dalada qandang'an qolyn'yzdy jy'g'an bolar edin'iz.

– Sizdin' bir tilegin'izdi oryndai' alsam, men o'zimdi baqytty dep sanai'myn,– dedi Aleksei', oryndai' almai'tyndyg'yn bile tura, Botago'zge ken' tusay' salg'ysy kelip,– kirisip ko'rei'in.

– Ras ai'tasyz ba?–dedi Botago'z, qy'anyp ketip.

– Ras!– dedi Aleksei'.

– Y'a'den'izdi ku'tem!–dedi Botago'z qolyn usynyp.

– Sizdin' y'a'den'izdi men de ku'tem!–dedi Aleksei', qolyn qysyp.

– Mag'an endi ruqsat etin'iz!–dedi Botago'z,– asyg'ys edim.

– Men endi otyr dep sizdi qystamai'myn, ruqsat. Biraq menin' ko'n'ilim u's'in tym bolmasa myna tamaqtardan da'm tatyn'yz!–dep o'tindi Aleksei'.

Aleksei'din' ko'n'ilin qaldyrg'ysy kelmegen Botago'z, «ay'yz ti'ei'in» dep bir ka'mpi't alyp jedi.

– Joq, og'an men razy emespin,– dedi Aleksei', Botago'zdi bileginen ustap,– siz myna araqty is'in'iz! Birey'in g'ana. Bul araq emes, qymyz.

Ko'tergen araqty u'stine to'getin bolg'asyn, Botago'z ta'y'ekel dep jutyp saldy. Budan buryn ol araq zatty na'rsenin' es'birey'in tatqan emes edi. Araq degennen onyn' tu'sinigi: ken'irdekti ku'i'diretin as'y zat edi. Mynay' araq olai' emes eken.

Rasynda qymyzg'a jaqyn qys'qyltym, biraq qymyzdan ta'tti.

«Beker is'tim-ay'!» dep o'kindi Botago'z, jutqannan kei'in. Olai' dep o'kingen sebebi, basyna eki oi' keldi: birey'i – «myna ka'pir araqqa birdeme qosyp berip otyr ma!»–dep qoryqty Botago'z. Ekins'isi – «araq adamdy tez buzady, bir da'min alsa, artynan odan qas'yp qutyla almai'dy, is'kisi keledi de turady»,– dep esti'tin edi.

Osy eki oi' kelgennen kei'in ol, «budan bylai' basymdy kesse de is'pespin!» dep o'zine o'zi is'inen ant berdi.

Al, Aleksei'ge kelgen oi': «Araqqa ay'zy ti'gen a'i'eldin' syry o'zime ma'lim. Sen qyzdyn' jai'yn'dy endi bildim!» Aleksei'men tanysqannan kei'in, jazalylardyn' qutyly'y ty'raly Botago'zdin' so'ngen u'miti qai'ta tutang'an edi.

«Men senin' qulyn'myn,– degen edi Aleksei' birer ko'riskennen kei'in,– o'limge jumsasan' da baramyn, bar tilegin'di oryndai'myn. Menin' senen jalg'yz g'ana tilegim bar, ol – «su'i'em degen so'zin'».

Raspy'ti'n to'n'ireginde ko'p bolg'an Aleksei' a'i'eldin' talai'ymen kezdesken: kni'agi'ni'a, dvori'anka, jabai'y mes'anka, kresti'anka degen syqyldy a'r tu'rli a'ley'mettik ortanyn' a'i'elderin tu'gel ko'rgen. Oqyg'andy da, say'atsyzdy da jolyqtyrg'an. Talai' tu'rli ulttyn' a'i'elderimen de tanysqan. Sondyqtan Aleksei'ge a'i'eldin' s'yqqan tegi, ulty, bilimi qandai' bolsa da ba'ribir. Onyn' jalg'yz-aq qasi'ettei'tini – suly'lyq.

Suly'lyq jag'ynan Botago'z Aleksei'ge o'te unady. O'mirlik serik boly' ty'raly oi'lamag'anmen, Botago'zben az ku'n rahat o'mir su'ry'ge Aleksei' s'yn ni'etimen qumartty. Bastapqy tanysqan kezde bul tilegine jety'ine ol s'ek keltirgen joq.

«Bul mag'an basyna qysyms'ylyq is tu'sken kezde tanysty,– dep oi'lady ol,– sondyqtan negizinde berik qyz bolg'annyn' o'zinde de, osy jag'dai'da degenime amalsyz ko'nedi. O'i'tkeni, jazalylardyn' hali jen'ildeny'inin' bir tetigi mende dep tu'sinedi. U'kimetke qarsy s'yqqan mundai' iske menin' jaqtap kirise almai'tynymdy bilmei'di. Olai' bolsa, qudai' g'ai'yptan qolg'a tu'sirgen bul menin' azyg'ym!..»

Botago'z Aleksei'din' oi'ynan s'yqpady. Aleksei'din' aldag'an, arbag'an so'zderine berilmedi. Uzyn arqan, ken' tusay'men:

– Asyqpan'yz, ku'n jetedi, turmysqa s'yg'y' on'ai' ma'sele emes, syr alysai'yq, bir-birimizdi jaqsylap bilei'ik, ug'ysai'yq,– dep syrg'yta berdi.

– Men senimen ma'n'gilik o'mir jasay'g'a ti'istimin. Az ku'ndik boi'ama mahabbattyn' adamy men emespin, senen basqa adam mag'an jar boly'g'a ti'isti emes, menin' ju'regim seni su'i'y' u's'in g'ana jaralg'an,– dep jalbaryndy Aleksei'.

– Ol so'zin'izge ku'ma'n keltirmei'min, sizdik emespin dep ja'ne kesip ai'tpai'myn, biraq sabyr etei'ik, a'li de oi'lanai'yq,– dedi Botago'z.

Jalynys'ty so'zdin' qaqpanyna Botago'zdin' tu'spei'tinin ko'rgen Aleksei', ekins'i a'dis qoldanyp, «endi muny qorqytyp ko'rsem qai'tedi?» dep oi'lady.

– Eger senin' ju'regin' menin' jalyndy so'zime jibimei'tin tas bolsa,– dedi Aleksei' bir ku'ni,– ondai' tas ju'rekti y'aty'dan basqa s'ara joq.

– Ne ai'tqyn'yz keledi, bul so'zben?– dep surady Botago'z.

– Mundai' orynsyz qatal minezben on' isin'di teris buratynyn'dy bilesin' be?

– Eger sizdin' bai'ag'ydan beri ai'tqanyn'yz jalg'an bop, ondai' iske baramyn desen'iz o'zin'iz bilin'iz, men sizdi toqtata alam ba?

A'li de u'mitin u'zbegen Aleksei', birjola arazdasyp ai'rylg'ysy kelmei', ko'n'iline qorqynys' saly'men g'ana qanag'attana turg'ysy keldi.

– Men sizdin' oi'yn'yzdy azdap ug'am,– dedi ol, tag'y da sypai'ylap, qatan' so'zdegi «sennen» «sizge» ko's'ip,– sizdin' su'i'genin'izdi de bilem.

– Kim ol?

– Asqar Dosanov! Onyn' qai'da ekendigi ty'raly da bizde azdap ma'limet bar.

Botago'zdin' ju'regi sy' ete tu'sti. Ol: «Asqardy bilip qoi'g'an eken g'oi'» dep qoryqty.

I'tbai' tuqymdary Aleksei'ge: «a'lgi Amantai'g'a bass'y bolatyn y'c'i'tel Asqarmen osy qyz birge jog'alg'an edi, bul qyz onyn' qai'da ekenin biledi, qysyp surasa tabady» degen edi. Biraq Botago'zdi a'zirge renjitkisi kelmegen Aleksei', ol ty'raly es'na'rse ai'tqan joq bolatyn.

Asqar ty'raly so'z qozg'alg'annan kei'in Botago'z Aleksei'ge bary'yn dog'ardy:

Osydan kei'in Botago'z Aleksei'men tanysqanyna qatty o'kindi.

S'alqai'g'an Botago'zge Aleksei' de en'kei'medi. «Arbay'g'a ko'nbei'tin sen si'i'aqty qasqyrdyn' qans'yg'yna endi ku's' qoldanbai' bolmas» dep oi'lag'an ol, Sarybas pen Elikbai'g'a aqyldasyp, «qas'qyn qyz, Asqar Dosanovty osy biledi, tabady» dep Botago'zdin' u'stinen zerttey' ornyna aryz berdi. Osy aryzdyn' artynan Botago'zdi jappaq bop, zerttey' orny izdedi.

Jampei'is arqyly izdey'den ku'n buryn habar alg'an Botago'z jasyryndy. Onyn' ornyna serikteri ustalyp, zerttey's'i «Botago'zdi tap» dep qyssa da, «eline ketken, sodan kei'in ko'rgemiz joq» dep, olar ai'tpady.

Qy'g'yng'a us'yrag'an Botago'z jazalylarg'a sot qurylg'anda da ko'zge ko'rine alg'an joq.

Kes'ikpei' sot u'kimi estildi: «Temirbek pen Bu'rkitbai'dy darg'a asy', o'zgelerin 25 jyldan katorgige jibery'».

5

Tu'rmedegilerge tamaq a'kely's'ilerdin' turatyn mekeni – tu'nde qaqpasynyn' aldyndag'y eki ju'z sarjandai' jerde at bai'lai'tyn din'gektin' tu'bi bolatyn. Sol arag'a Botago'z ymyrt jabyla kelse, jan adam joq eken.

Ol ku'ni aspan bultsyz as'yq edi. Mundai' juldyzdy jaltan' ku'nderi Qyzyljarda ai'az bolatyn. Tu'rmege jetkens'e Botago'zge ku'n sy'yq syqyldang'an edi, din'gek tu'bine kelip, din'gekke uzaq su'i'enip qi'mylsyz turg'anmen, ai'ag'y azdap tobarsyg'any bolmasa, basqa denesi ton'g'an joq. Dalada uzaq turg'an Botago'z, tu'n ortasy bolg'anyn a'ldeqai'da qala is'inde s'aqyrg'an tay'yqtyn' a'lsirep kelgen day'ysynan, odan kei'in qala men vokzal arasyndag'y Muratov di'irmeninin' gy'doginen bildi.

Aspan jaltan' bolg'anmen tu'n ko'rdei' qaran'g'y edi. Tu'rmeni ai'nala soqqan bi'ik tas qorg'annyn' u'stin'gi burys'tarynda a'lsiz jang'an elektr s'amynyn' jaryg'y Botago'z turg'an jerge jetpei'di. Ko'zge tu'rtse ko'rinbei'tin qaran'g'y tu'nde Botago'zdin' ko'zine s'alynatyn qorg'annyn' u'stin'gi burys'yndag'y u'i's'ik man'ai'ynda myltyg'yn ko'ldenen' ustap ersili-qarsyly qi'myldap ju'rgen ku'zets'i soldat.

Tu'nde tu'rmege baratyndyg'yn Botago'z serikterine ai'tqan joq. «Bu'gin tu'ni jazalylar darg'a asylady» degen habardy Jampei'is arqyly estigen ol, «Temirbekten janym ardaqty emes, azar bolsa meni de ustap darg'a asar, og'an s'ydadym. Jazalylardy darg'a tu'rmeden s'yg'aryp asady degen, tu'rme aldynda turyp, olarg'a tym bolmasa qos'tasyp qalai'yn» dep oi'lady.

«Halin'nin' ay'yrlyg'yn o'zin'nen kem tu'sinip otyrg'am joq» dep ai'aqtag'an Asqar jaqynda kisi arqyly jazg'an bir hatynda. «O'te ay'yr hal. Amal joq. Zaman osyndai'. Zan' osyndai'. Bul zamanmen, bul zan'nan budan artyq rahym ku'ty'ge bolmai'dy. Zaman osy qalpynda turg'anda u'kimnin' oryndaly'ynda day' joq. O'zi kei'istikte ju'rgen senin, oi'yn'a bul so'zder qatty ti'etinin bilem. Jasyrg'anmen bola ma? Tag'y da ai'tam: zaman solai', zan' solai'. Bul zaman men bul zan'nan raqyms'ylyq ku'ty'ge bolmai'dy. Biraq bul zan' mundai' qara ku's'imen halyqty tuns'yqtyra bery'ge mu'mkin emes. Qara zan'nyn' qaran'g'y tu'ni serpilip, halyqtyn' u'mit ku'ni jarqyrap s'yg'y'y ti'is. Tan, aldynda tu'nnin' qaran'g'ylyg'y qoi'y'lanatynyn o'zin' bilesin'. Qazaqtardyn' «tan' qaran'g'ysy» dei'tin mezgili tan'nyn' aldy ja'ne tu'nnin' en' qaran'g'y mezgili. Tu'n neg'urlym qaran'g'ylyg'yn qoi'y'latsa, tan' solg'urlym tez atady. Jazaly bei's'aralardyn' ol tan'dy ko'rer-ko'rmesin kim bilsin. Biraq tan'nyn' aty'y, ku'nnin' s'yg'y'y alys emes. U'mit du'ni'esi: mu'mkin, jazyqsyz, rahymsyz jazag'a ilekken bei's'aralardyn' tilegi qabyl boly'y!»

«Osy hattag'y «tu'n», «tan'», «ku'n» dep jazg'any ne?» dep oi'lady Botago'z. Ken'irek oi'lap qarasa, «tu'n» degeni – pats'a u'kimetinin' zan'y syqyldy, «tan'» degeninen – ol zan'dy joi'atyn birey' syqyldy. «Biraq ol kim?» dep oi'lai'dy Botago'z. Kim ekenin oi'lap-oi'lap taba almady.

Tu'rme aldyna kelgeli Botago'zdin' esinen Asqardyn' osy haty s'yqpady.

«Y'a, jalg'an!–dep arman etti ol.– Asqar atady degen tan, bu'gin atsa!»

Atatyn tan'nyn' ne tan' ekenin Botago'z bilmese de, ony arman etti.

Su'i'tip, ne ekeni belgisiz tan'nan birde u'mitti, birde u'mitsiz bop, ton'g'an ai'ag'yn tebinip, biraq din'gek tu'binen qozg'almai' Botago'z tu'rmege ko'zin telmirtip tur edi, syryldag'an s'ananyn' tui'ag'y qardy s'yqyrlatqan attyn' dybysy estildi.

Botago'zdin' ju'regi sy' ete tu'sti. Tu'ni boi'y ton'bag'an denesi kenet, qaltyrap ju're berdi.

Tu'nge ko'zi u'i'rengendikten be, i'a bolmasa, tu'rs'ikken jan ko'zdin' otyn ku's'tirek jandyrg'andyq pa?– s'ana syryldag'an jaqqa ol u'rei'lene qarap edi, attaryn cap jeldire tu'rmege ty'ra kele jatqan birnes'e s'analy ku'n'girttenip ko'zine us'yrai' ketti.

S'analylardyn' kim ekenin joramaldag'an Botago'zdin' «jazalylar qutylar» dep oi'lai'tyn u'miti so'ndi. Og'an janalg'ys' a'zirei'il kele jatqandai' sezim pai'da bop, tirs'ilikke tyrysatyn dene qasqyrdan u'rikken qoi'dai' dir-dir etip, panalar jer izdedi. U'rei'den s'arasynan s'yqqan Botago'z din'gekti qus'aqtai', din'gekpen din'gek bop jabysa qaldy. Eger de din'gektin' is'i qy'ys bolsa kirip ketkisi keldi. Jantalasqan og'an din'gek pana ko'rinbedi. Muzdai' sy'yq din'gek ony «a'ri ket!» dep i'tergendei' boldy. Qysylg'annan onyn' man'dai'ynan ter burq ete tu'sti, ko'zi qaray'ytyp, basy ai'naldy.

Bir kezde Botago'z esin ji'nap, ku'birlesken ken'eske qulag'yn tu'rse, ons'aqty adam s'anadan tu'sip, tu'rmege qarai' bettep barady eken. Ba'rinin' de syrttarynda is'ik, ton syqyldy qalyn' ki'im.

Botago'zge buryn sezilmegen batyrlyq pai'da boldy. Jabysyp turg'an din'gekten qus'ag'yn jazg'an ol, tu'rmege ai'an'dap bara jatqan topqa tura ju'girdi.

Onyn' u'stinde belin bu'rgen oryss'a uzyn ton, basynda malaqai' bar edi. Sondyqtan artynan ju'girip kelgen ony, ketip bara jatqan top ats'y eken dep oi'lap:

– Sen qai'da barasyn'?–dedi birey'i jekip.

Botago'z u'ndemei' qatarlasa berdi.

– Qal!–dedi a'lgi jekigen tag'y.

Botago'z qalmady. Biraq u'ndemedi.

– Sag'an ne kerek, qal dei'min!–dedi tag'y anay', top qaqpa aldyna kelgende.

Qaqpanyn, aldy elektr jaryg'ynan ku'ndizgidei' eken. Jag'alaryn ko'terip, betterine qyray' turg'anmen, toptyn' is'inen Ky'lakov, Quzg'ynbaev, G'ai'nolla haziret–u's'ey'in Botago'z tanydy.

– Aleksei' Andrei'c'!–dedi Botago'z erkin day'yspen.

– Men sizdi tanymai'myn,– dedi Aleksei' rasynda tanymai' g'ap, biraq a'i'el day'ysyn estigen son' «bul kim?» dep oi'lap.

– Men Botago'z!..

– Botago'z!..

– Bul kim?– desti qasyndag'ylar.

– Men tani'tyn bir adam,– dedi Aleksei' jasyra almai'.

– Aleksei' Andrei'c'!– dedi Botago'z jalbaryng'an day'yspen,– sizderdin' nege kelgenderin'izdi men bilem. Menin' sizden du'ni'ede jalg'yz tilegim bolsyn: men ag'ammen baquldasai'yn.

– Menin' tilegim s'e?..– dedi Aleksei' keketindi day'yspen.

– Aleksei' Andrei'c'!.. Ondai' so'zdin' orny bul emes... Siz en' aldymen adamsyz...

– Ne mogy'!.. Ai'ypty o'zin'iz!..

– I't, s'os'qa, an'!– dedi Botago'z dalany basyna ko'tergen ys'qyng'an day'yspen.

Aleksei'din' qulag'yna bul so'zder balqyg'an ystyq qorg'asyndai' qui'yldy.

Kelgen top qaqpag'a kirgende, Botago'z de talasty.

– Mynay' bir jyndy a'i'el,– dedi analardyn' birey'i, qarsy alg'an tu'rme ku'zets'ilerine,– qy'yp jiberin'iz!..

Bul so'zdi estigennen kei'in eki jandarm qaqpadan s'yg'yp, Botago'zdi su'i'rep, attar bai'lang'an din'gekke apardy.

– Men jyndy emespin,– dedi Botago'z su'i'regenderge ba'sen'degen day'yspen jasqa by'lyg'yp,– menin' esim durys...

– Munda neg'yp ju'rsin'?

– Tu'rmede ag'am jatyr, a'lgiler ony darg'a asy'g'a keldi.

– Nege baqyrasyn'?.. Sen baqyrady dep olar u'kimdi oryndamai' qoi'mai'dy.

– Jiberin'iz meni!– dep jalyndy Botago'z.

– So'zge tu'sinbei'di. Mynay' ras jyndy!– dedi su'i'regennin' birey'i.

– Ag'asyn darg'a assa jurttyn' ba'ri jyndanar,– dedi ekins'isi.

Jalbaryng'annan es'na'rse s'yqpag'ansyn:

– Bosatyn'dar!– dedi Botago'z qolyn julqyp.

– Endi barmai'syz g'oi'?–dedi jandarmnyn' birey'i.

– Jarai'dy, barmai'yn!

– Endes'e biz ketei'ik. Siz u'i'in'izge qai'tyn'yz... Tury'yn'yz pai'dasyz... Endi qaqpa aldyna barsan'yz jaman bolady.

– Toqta, atamyn!– degen qorg'an burys'yndag'y ku'zets'inin' ai'qai'yna qaramai' Botago'z qaqpag'a tag'y keldi. Ku'zets'i atam dese de, atpady.

Biraq bul joly Botago'z dybysyn s'yg'arg'an joq. Qaqpanyn' tu'bine adymdai' basyp keldi de, ko'z si'i'atyn tesik tay'yp alyp, qaqpag'a denesin japsyra, sodan syg'alady. Qorg'annyn' is'i de jaryq eken. Qaqpadan ju'z sarjandai' jerde eki qabat u'lken aq u'i' tur eken. «Kisi qamai'tyndary osy s'yg'ar?»–dep oi'lady ol.

Aq u'i'din' syrtqy u'lken esigi qaqpag'a qarsy eken. «Eger darg'a dalag'a asatyn bolsa, osy esikten alyp s'yg'atyn s'yg'ar, tym bolmasa ko'rip qalai'yn, jaqyn jerden alyp o'tse, dybys berei'in» dep oi'lady Botago'z.

Bir myltyqty adam:

– Ju'r!– dedi Botago'zge, qaqpadan s'yg'a kep.

– Qai'da?

– Ol senin' jumysyn' emes!..

Myltyqty adam Botago'zdi qaqpa is'ine kirgizgende, «Aleksei' tilegimdi oryndap, ag'ama amandastyrg'aly kirgizdi me?» dep oi'lady Botago'z.

– Ju'r menin' artymnan!– dedi myltyqty Botago'zge tu'rme esigine qarai' ai'an'dap.

Bul «ju'rdin'» ne «ju'r» ekenine tu'sinbegen Botago'z, ananyn' artynan ai'an'dap tu'rmenin' esigine jaqyndap edi, esik is'ki jag'ynan as'ylyp, syldyrlag'an kisen day'ysy estildi.

– Bylai', bylai'!– dedi bastap kele jatqan myltyqty sasqalaqtap, Botago'zge jalt qarap, i'yg'ynan julqylap, on' jaqqa qarai' su'i'ret.

Myltyqtynyn' tyrmysqanymen, Botago'zge a'li kelmedi. Osy kezde esikten bai'ag'y top s'yg'a keldi. Aldarynda man'ai'yn qary'ly jandarmdar qors'ag'an Temirbek pen Bu'rkitbai'. Ekey'inde de u'n joq.

– Temirbek, bay'yrym!–dedi Botago'z ai'qai'lap,– baqul bol, men Botan'!

– Bas ay'zyn!–dedi bir jy'an day'ys.

Osydan kei'in zarly yzyn'nyn' Botago'zdin' day'ysy ekenin, i'a ulyg'an jeldin' day'ysy ekenin Temirbek bile alg'an joq. Ay'zyn basqan Botago'zdi u's'-to'rt jandarm tu'rme esiginen ko'terip kirgizip, bir kamerag'a a'kep qamady.

Kamera ken' eken. Is'inde ji'yrmadan asa a'i'el bar eken. Ba'ri u'rpi'ip oi'ay' otyr.

– Nege qamady?–dep surady olar Botago'zdi qors'ap. Jasqa by'lyqqan Botago'z, a'i'elderge qysqas'a ma'n-jai'yn ai'tty.

Abaqty bastyg'yn, sot adamdaryn, u'kimetti, pats'any a'i'elder s'y'lap qarg'ady. «O'zderine osy ku'n ty'sa, etterin tiridei' kesip jer ek!» dep kijindi.

Bul so'zderdin' es'qai'sysyna Botago'z qulaq qoi'g'an joq. Onyn' qulag'ynan yzyn'dap ketpei' qoi'g'an day'ys Temirbekke: «Baqul bol, sa'y'lem!» degeni.

...Tan' atty. S'y'yldasqan a'i'elderdin' birazy qalg'ydy. Birazy Botago'zden jay'ap ala almag'an son', o'zara ku'birge kiristi.

Bir kezde azan-qazan s'y', satyr-ku'tir atylg'an myltyq day'ysy s'yqty. U'i'degi a'i'elder de, Botago'z de u'rei'lenip, o're tura kelisti.

– Bul ne?!–desti ba'ri de.

Ne bop, ne qoi'g'anyn jan adam bilgen joq. S'y' ko'bei'di, atys u'dedi. Azdan kei'in myltyq day'ysy ba'sen'dep, azan-qazan s'y'lag'an day'ys tu'rmenin' is'ine kirdi. Saldyrlag'an kiltterdin', syndyrylg'an esikterdin' dybysy estildi. Kori'dor is'i satyr-ku'tir ju'girispen du'n'girlep ketti.

– S'yg'yn'dar, bosandyn'dar!–dedi ku'n'girt kori'dordan birey'ler, a'i'elderdin' esigin as'yp.

Sasqan a'i'elderdin' birazy kori'dorg'a ko'i'leks'en', jalan' bas, jalan' ai'aq s'yg'yp ketti. Ne bolg'anyn, esik as'qan kimder ekenin tu'sinbegen Botago'z de du'rmekpen kori'dorg'a, odan tysqa s'yqsa, qorg'annyn' qaqpag'y dali'yp as'ylyp qalg'an. Ag'ylyp kirip-s'yg'yp jatqan adam. Ai'nala opyr-topyr ju'giris, ai'qai', y'-s'y'...

Aranyn' ui'asyndai' yzyn'dag'an s'y'dan Botago'zdin' qulag'yna ko'birek estilgen so'zder: «Joi'ylsyn pats'a, jasasyn bostandyq tan'y!» Botago'z bul so'zderge tu'sinbedi, tu'singisi kelmedi de. Onyn' esil-derti Temirbek.

– Di'adi'a!–dedi ol oryss'alap, aldynan o'te bergen birey'ge,– siz darg'a asqan kisiler ko'rdin'iz be?

– Ko'rdim,– dedi anay' Botago'zdin' betine qarap,– ony qai'tesin'?

– Qai' jerde? Olardyn' is'inde menin' ag'am bar edi.

– Ag'am!..– dep tan'dang'an day'yspen jolyqqan adam Botago'zge jaqyndap edi, Ky'znetsov syqyldanyp ketti.

– Siz Ky'znetsov emessiz be?–dedi Botago'z.

– I'i'a, men Ky'znetsov. Sen kimsin'?

– Men Baltabektin' qaryndasy – Botago'zbin,– dedi Botago'z jylap jiberip,– menin' ag'amdy bu'gin darg'a asty.

– Baltabekti me?

– Joq, Temirbekti! Baltabektin' inisi.

– Jylama!– dedi Ky'znetsov,– bostandyq tan'y atty.

– A'i', joldas!–dedi Ky'znetsov qasynan o'te bergen birey'ge, sen myna kisini ag'asyna apar!

– Qai'dag'y ag'asyna!–dedi anay'.

– Dardan bosatyp alg'an... Men asyg'ys baram.

Ky'znetsov ars'yndai' basyp ilgeri ketti, «ag'asyna apar» dep tapsyrg'an adamg'a erip, Botago'z tu'rmenin' syrtyna ai'naldy.

«Dardan bosatyp alg'an» degen Ky'znetsovtyn' so'zi, Botago'zdin' so'ngen u'mitin qai'ta tutandyrdy. «Bosatyp alg'an» degen so'zden ol «tiri qalg'an» degen mag'yna uqty. Sondyqtan onyn' dirildegen denesi qai'rattanyp, ai'ag'y qazdan'dap ketti.

Bastag'an adam tu'rmeni syrt ai'nalyp, qorg'annyn' ku'ns'yg'ys jaq bir burys'yna alyp barsa, tuzaq jipter salbyratqan o're ag'as' tur eken. O'renin' qasyna barsa, ku'rtik qardyn' u'stinde bastaryn bitey' qappen tums'alag'an eki kisi qatar jatyr.

– Ag'an'dy tani'syn' ba?–dep surady ertip barg'an.

– Tani'myn.

Ertip barg'an adam qatar jatqandardyn' s'etki birey'inin' basyndag'y qabyn sypyryp alyp edi, ol Bu'rkitbai' eken. Jan joq denesi bylq-sylq etedi.

– Mynay' ma?–degen day'ysqa ol to'men qarasa – Temirbek!

«Bay'yrym!» dep ol qus'aqtai' jyg'yldy. Biraq esinen tanbady, ko'zinen jas s'yqpady. Betine betin taqag'anda Temirbek og'an ui'yqtap jatqan adamdai' a'ser berdi.

Temirbekti Botago'z man'dai'dan, betten s'opyldatyp su'i'di de, may'qy basylg'andai' tu'regeldi.

Botago'z tu'regelgende, ko'pten onyn' qabag'yn ko'tertpei'tin qai'g'ynyn' zildi qara tasy domalap jerge tu'skendei', qalpyna kelgendei' boldy.

Sondai' sezimmen Temirbekke telmirgen ko'zin jog'ary qaratsa, abaqty qorg'anynyn' eliktei' mels'i'gen qi'mylsyz key'desin basa, as'yq aspang'a o'rlei', sa'y'le qanatyn ken' jai'a altyn ku'n ko'terilip keledi eken.

Ol Temirbekke qarap edi, ku'nnin' altyn sa'y'lesi sebilgen beti say', erkin ko'zindei' nurlanyp ketti.

«Qalqam, Botam!– degendei' boldy Temirbektin' nurly keskini,– bul ku'n, tiri sen tu'gil, o'li mag'an da ortaq. Men sybag'amdy sag'an berem. Men u's'in eki ese, apan' u's'in u's' ese, Ai'bala u's'in to'rt ese baqytty bol!»

– Kettik!–degen day'ysqa Botago'z jalt qarasa, Ky'znetsov eken.

– Qai'da!

– Baqytqa!

ALTYNS'Y TARAY'

PETROGRADTA

1

Petrogradtyn' tabaldyryg'yn bi'yl ekins'i ret attag'an Asqar Ni'kolaevski'i' vokzaldyn' qala jag'yna s'yg'yp az y'aqyt turdy.

Qyzyljardyn' y'ezdnyi' nac'alni'ginen Elemesov bop alg'an Asqardyn' komandi'rovkasy– Zemgorg'a joldang'an edi.

Zemgordyn' bastyg'y kni'az Lvov, orynbasary Bazarhan ekenin Asqar gazetten oqyg'an.

«Qazaq» gazetinin' bir sanynda ko'terilis jasag'an qazaqtardy, a'sirese Asqardy Bazarhannyn' qatty so'gip jazg'an maqalasyn Asqar oqyg'an edi. «Mundai' ko'zsiz ko'belekterdin' jazasy – aty', asy', tiridei' otqa u'i'ty'!» dep ai'aqtag'an edi Bazarhan Asqar ty'raly so'zin.

Zemgorg'a ty'ra bary'g'a Bazarhannan ju'reksingen Asqar, Smi'rnovtyn' u'i'ine baryp edi, a'i'eli By'latovtyn' mai'danda jasyryn jumysta ekenin ai'tty.

Mai'dang'a bary'g'a bel bai'lag'an Asqar Zemgorg'a astyrtyn kisi sap bilse, Bazarhan Mi'nskige ketken eken, onyn' ornynda Qaramurzi'n degen qazaq qalg'an eken. Qaramurzi'ndi Asqar estigen de, ko'rgen de joq edi. Sondyqtan, ol Petrogradqa kelgen ku'ni Smi'rnovtyn' u'i'ine qondy da, erten'ine Zemgorg'a baryp, Qaramurzi'nge o'zin «Elemesov Balapan» dep tanystyrdy. Qaramurzi'n Asqardy sypai'ylyqpen qarsy alyp, mai'dang'a qyzmetke kelgenine rahmet ai'typ, hal-jai'men ony tanystyrdy:

– Tu'rkistandy qospag'anda,– dedi ol,– qazaqtyn' bes oblysynan 227500 jigit alynbaq edi, sonyn' ten' jartysynan artyg'y alyng'an.

Alynbag'an jigitter qai'da ekenin bily' u's'in Asqar Qaramurzi'nge suray' berip edi:

– Jigit bermei', qatty k,yrg'yng'a us'yrap, Qytai' ay'yp ketken el – Jetisy' oblysyndag'y U'i'sin-Dy'lat, Alban-Sy'an,– dedi ol.– Odan basqa jigit bermei' a'li de sog'ysyp jatqan Torg'ai' elinin' qazaqtary.

– Bastyg'y kim eken?

– Amangeldi I'manov degen dei'di. Qyrylyp bitpei' ko'netin qalpy joq. Odan basqa jigit bermei' otyrg'an Adai' eli. S'et pus'paqtap grani'tsadan s'yg'yp ketken azyn-ay'laq elder bolmasa, odan basqa halyq jigitin berip jatyr. Okopqa jigit bergen jalg'yz qazaq emes. Tu'rikpen, Ta'jik, O'zbek, Ui'g'yr si'i'aqty buryn a'sker qyzmetine alynbai'tyn elderden de alyp jatqan ko'rinedi. Olar da basynda ko'terilip, artynan ko'nipti. Jetisy' men Torg'ai' ja'ne Erei'men elderinen basqa pats'a jarlyg'yna qatty qarsy s'yg'yp, qyrg'yng'a us'yrag'an el – qyrg'yz.

Qaramurzi'nnin' ai'ty'yna qarag'anda qazaqtan alyng'an jigitterdin' ba'ri okop jumysynda emes eken. Birazy: Oral boi'yndag'y zavodtarg'a, s'oi'yn joldarg'a, Petrograd, Moskva. syqyldy u'lken qalalardyn' zavodyna ornalasypty. O.kopta 50 myn'dai' jigit bar eken. Olar Mi'nski men Vars'ava qalalarynyn' aralyg'ynda istep jatqan ko'rinedi.

– Mag'an ne qyzmetti lai'yqtai'syz?– degen Asqardyn' so'zine Qaramurzi'nnin' bergen jay'aby:

– Elden jo'neltken jigitterdin' is'inen ay'yryp qalg'an adam ko'p. Olardy ornalastyry' mindetim dep bilgenmen, jumsai'tyn adam joqtyg'ynan Zemgor ja'rdem ko'rsete almai' otyr. Myna: Perm, Vi'atka qalalary arqyly Ekateri'nby'rg qalasyna s'ei'in Soltu'stik jolmen baryp qai'tqanyn'yz jaqsy bolar edi.

Seziktendirmei'tin tu'rde Asqar Bazarhannyn' sog'ysqa ko'zqarasyn surap qoi'yp edi:

– Ol kisinin' dostary: ka'det parti'i'asynyn' mu's'esi kni'az Lvov pen mens'ebek C'hei'dze g'oi',– dedi Qaramurzi'n,– ka'detter de, mens'ebekter de sog'ysty jen'gens'e sozai'yq degen urang'a bass'y bop ju'r. Bazeken' solardyn' uranyn qoldai'dy. Sondyqtan kni'az Lvov Bazeken'di o'zine – Zemgorg'a orynbasar qyp aldy.

– Orys dvori'andarynyn' arasynda osy kisi bag'aly-ay' dep oi'lai'myn,– dedi Asqar.

– Kakjy. Ka'dettin' tsekasyna s'len boly' on'ai' emes. Og'an orystyn' svetskai'a i'ntelli'gentsi'i'asynyn' qai'mag'y g'ana mu's'e bola alady. Mi'li'y'kov, Gy'c'kov, Lvovpen ten' bolg'andyqtan Bazeken' ka'detke mu's'elikke ilegip ju'r. Vyborgskoe vozzvani'ege 1907 jyly qol qoi'atyn 17 kisinin' birey'i Bazeken' emes pe? Atasyn alsan' – han tuqymy. O'zin alsan' – g'alym kisi. Sonysyn, eseptespei' qoi'mai'dy.

– Elden kelgen adambyz, biz nadanbyz g'oi',– dedi Asqar Qaramurzi'nge,– suray'dy ko'p berdi dep so'kpen'iz.

– Suran'yz, suran'yz!..

– Bazeken'di ba'rimiz de ag'a ko'remiz, bass'ymyz ko'remiz. Menin's'e osy sog'ysqa ja'rdem bergennen qazaqqa ti'er pai'da s'amaly syqyldy. Pai'dasyz iske belsene ko'mektesetin bul kisinin' ne bilgeni bar?

– Ol jag'y mag'an da ma'lim emes. Biraq Bazeken'nin' ai'tatyny: «Pats'amyz Ni'kolai' Romanov: Poli'ak, Fi'n, Latys' elderine sog'ystan jen'ip s'yqqasyn bostandyq berem dep y'a'de qyldy» dei'di. «Menin' dostarym Mi'li'y'kov, Lvov, Rodzi'anko mag'an: «sizderge de bostandyq a'peremiz, sog'ysqa belsene ja'rdem berin'izder» dep ai'tady dei'di. U'lken sai'asattyn' adamy g'oi'. Ol kisinin' de bir bilgeni bar s'yg'ar.

Qaramurzi'nmen eki-u's' sag'at ken'eskennen kei'in, Asqar Soltu'stik temir jol boi'ynda ay'yryp-syrqap qalg'an jigitterdi ornalastyryp, ma'limetin alyp qai'ty'g'a mandat aldy da, ju'rip ketti.

2

Petrograd pen Ekateri'nby'rg arasyndag'y qalalarda a'r tu'rli sebeptermen serikterinen qalyp qoi'g'an ja'ne jumysqa ornalasqan jigitterdi aralap, ti'isti ko'megin ko'rsetip, Petrogradqa dekabrde qai'tqan Asqar, sol kezde Bazarhannyn' qalada jog'yna tag'y da qy'anyp, mandatyn jan'artyp, Zemgordyn' Mi'nskidegi bo'liminin' qaray'yna ketti.

Bul joly da, ol Petrogradta Smi'rnovtyn' u'i'inde bolyp, «Mi'nsikide turady» degen By'latovtyn' adresin aldy. Mi'nskige kele, Asqar ty'ra By'latovtyn' u'i'ine tu'sti. Ekey'i qus'aqtasyp amandasqannan kei'in, suray'yna jay'ap ku'tip, dostyq jyly keskinmen qarag'an By'latovqa, Asqar barlyq jai'yn qysqas'a ai'tty.

Ol ku'ni ko'zderi ui'qyg'a ketkens'e, ekey'i de o'tken ku'nnin' tari'hynan s'yg'a almady.

Qazir By'latov – Jelezov degen fami'li'i'amen qalalyq Y'pravanyn' elektr monteri bop istei'di eken.

Erten'ine Asqar Zemgorg'a barsa – setik tanay', soi'daq tis qazaq jigit bar eken. Ol o'zin Sarymsaq Omarovpyn dep tanystyrdy da:

– Qazaqtyn' azg'ana oqyg'any birin-biri biletin edi, seni biz bilmei' otyrmyz. Biz bilmei'tin de oqyg'an azamat bolg'any g'oi'. Saparyn' on' bolsyn,– degen syqyldy sy'yq tildermen Asqardy biraz qajap otyryp, Zemgordyn' bastyg'ynan Asqarg'a joldama alyp berdi.

Qolyna berilgen joldamany Asqar bylai' s'yg'a oqysa, jazg'an so'zderi to'mendegi eken:

«Batys mai'dannyn' urystag'y onyns'y armi'i'asynyn' qolbass'ysy, Uly da'rejeli general Pety'hovqa! Osyny ko'rsety's'i – tilenip kelgen qazaq, Elemesov buratana halyqtardyn' jumyss'y parti'i'asynyn' 1 ja'ne 2 batalonyna tilmas' retinde jiberiledi. Ol batalondar birins'i qurylyss'y i'njenerler tobynyn' qaramag'ynda. Zemgordyn' kantseli'ari'i'a nac'alni'gi»

(Qol qoi'g'an).

Osy qag'azdy qaltasyna salg'an Asqar, pa'terine kele kes'ki poezben ju'rem dep edi, By'latov: «birer ku'n jatyp, parti'i'ag'a tu'sy'in'di bir yn'g'ai'lap ket» degen son' qaldy.

Sol ku'ni kes'ke By'latov Asqardy Mi'hai'l Vasi'levi'c' Fry'nzemen tanystyrdy. Fry'nzenin' sol kezdegi qyzmeti – bir mekemede ekonomi'st eken. Soz tu'rinen qazaq, qyrg'yzdy jaqsy biletindigi ko'ringesin, Asqar s'yqqan jerin surasa, Pispek qalasynda ty'ypty. By'latov kim ekenin ai'tqan son', Fry'nze Asqardy jatyrqag'an joq. O da Asqarg'a By'latovtyn' aqyldaryn ai'tty.

– Men Bazarhan Medelhanovpen tanyspyn,– dedi Fry'nze,– ol o'zin ults'ylmyn dep eseptei'di. Biraq ol kadet. Kadet parti'i'asynyn' programmasy – otar ulttardyn' tag'dyryna qai'g'yrmai'dy. Olai' bolsa, kadetke usaq ulttan kirgen adam da ult .qamqory bola almai'dy. Barlyq ulttarg'a bostandyq a'peretin kommy'ni'st parti'i'asy g'ana. Olai' bolsa, siz syqyldy halyqtyn' qalyn' is'inen s'yqqan oqyg'andar kommy'ni'st boly'lary kerek.

Tu'ngi sag'at ekige s'ei'in ken'esip otyrg'an Asqar, barlyq syryn Fry'nzege de jasyrmai' ai'tqannan kei'in, sol u'i'de Asqar parti'i'ag'a tu'sy'ge anket toltyrdy.

Asqar kes'ikpei' mai'dang'a ketti. Ol jiberilgen 10 armi'i'anyn' s'taby Stolbtsy degen stantsi'i'ada turady eken.

– Bul man'ai'da 13 myn' qazaq jumys istei'di,– dedi general Pety'hovtyn' adi'y'tanty Asqarg'a (generaldyn' o'zi qabyldamady),– myn' jigitke bir pory'c'i'k berildi. Myn'nyn' is'inde bes ju'zden eki batalon bar. Batalon basyna bir prapors'i'k qoi'yldy. Eger de Zemgordyn' osyndag'y y'a'kili – Medelhanov sizge senip, joldama qag'az berse, men qyzmet berem.

Adi'y'tant (kni'jkasynan qag'az jyrtyp ap Asqarg'a Medelhanovtyn' adresin berdi.

Dalag'a s'yqqasyn Asqardyn' oi'yna tag'y da ku'dik kire bastap edi, «ty'g'anyn'dy jasyrasyn', o'lgenin'di qai'tesin'?» degen maqal tu'sti onyn' esine. «Qorqyp jan saqtai' almaspyn,– dep oi'lady ol,– ne de bolsa barai'yn!»

Asqardy jaqsy tani'tyn Medelhanov, ol kirip barg'anda, is'ip otyrg'an s'ai'yn tastai' tu'regeldi de:

– Sen qai'dan ju'rsin'?!–dedi.

– Elden.

– Eldin' ko'terilisinin' jai'y ne boldy?

– U'kimet a'skeri ku's'pen basty. Tay'g'a panalag'an azg'ana adam bolmasa, o'zge halyqtyn' ko'nbegeni qyrylyp, ko'ngeni osy jaqqa mai'dang'a ketti.

– S'oq-s'oq, o'lde bar!–dedi Bazarhan tistenip,– aqymaq elge sol kerek. Sen syqyldy «aqyldy» jigitteri bar el, osyndai' ku'i'ge us'yramai' qai'ty's'y edi...

Asqardyn' as'y'y alqymyna kelip qap edi: «a'liptin' artyn bag'ai'yn» dedi is'inen.

– Adam kes'etin qylyg'yn' joq!– dedi Bazarhan,– qans'a eldin' obalyna qaldyn'! «U'i'ge kelgesin u'i'dei' ku'na'sin kes'» degen edi. O'zin' kelmegende sag'an saqtag'anym ko'p edi. Endi amal joq, i'i'a, sonymen nege keldin'?

– Mai'dandag'y jigitterge ko'mektesei'in dep kelgenim g'oi'.

– Mine, munyn' ji-gittik. Endi ku'na'n'di kes'y'ge bolady. Nasybai'yn' bar ma?

– Joq edi.

– I'i'a, s'onymen qai'dan zu'i'sin?– dedi Bazarhan tilinin' astyna nasybai' salyp.

Asqar Bazarhang'a qysqas'a, general Pety'hovtyn' adi'y'tantyna jolyqqanyn, onyn' joldama surag'anyn ai'tty.

– Men o'zim Petnogi'i'atqa qai'tqai'y jati' edim, Zemgoi'g'a doki'i'at bei'mek edim, zaqsy keldin'. Mi'nskide Sai'ymsaq mi'za Omaev bai'. Oi'nymda y'aqytsa soi' qai'ady. Sen sog'an pomosnik boi'a tu'i'.

– Jaqsy.

– Endes'e genei'ai' Pety'hovqa soi'ai' dep zapi'ska bei'ei'in. Bazarhanda: aty, fami'li'i'asy, qyzmeti ko'rsetilgen «i'mennoi'» bloknot bar skop, sonysyn alyp, jazg'aly jatty da, nasybai'yn tastap:

– General Pety'hovpen men dospyn, dedi Asqarg'a,– sog'ys aldynda ol Pskovtyn' grajdandyq gy'bernatory edi. 1913 jyly Peterby'rgte bolatyn gy'bernatorlardyn' ji'ylysynda, gy'bernator bolatyn adamdardyn' tiziminin' is'inde bolg'andyg'ymnan men de qatnasyp em. Sonda tanysyp ek. Sodan dos. Kni'az Lvov mag'an bir gy'bernag'a gy'bernator bop bar, men mi'ni'str Sovetinin' bastyg'yna jiber dep ai'tai'yn dep edi, men og'an «kei'inirek bolarmyn, a'zirge otan qorg'ay' jumysynda istegim keledi, Rossi'i'anyn' aldynda qyzmetimdi ko'rsetip, syi'ymdy sodan kei'in, sog'ys ai'aqtag'asyn alg'ym keledi» dep jay'ap berdim. Ol menin' bul so'zime alg'ys ai'tty.

Medelhanovtyn' maqtans'aqtay' ekenin biletin Asqar, gy'bernator bolamyn degenin maqtany dep tu'sindi.

– G'afy' etin'iz!–dedi Asqar, Medelhanov zapi'skasyn jazy'g'a ai'nalg'anda,– siz menin' fami'li'i'amdy bilesiz g'oi'?

– Kakjy! Menin' pami'atym a'zirge o'zgergen joq, Asqar Dosanov!

– Men ka'zir – Balapan Elemesovpin.

– Kak tak?!.

Asqar s'ynyn ai'tty.

Ko'teriliske ko'meks'i bolg'andyg'y u's'in urysqanda, Asqarg'a Bazarhan bai'ag'y – 1913 jyly Asqardyn' tutqyn bop jer ay'daryly'y ty'raly es'na'rse ai'tqan joq edi. U'i'tken sebebi, ol jyly tutqyndaly'yna o'zi ko'mektesy'in bildirip alarmyn dep oi'lady.

Asqardyn' mynadai' jasyrynyp ju'rgenin bilgen Bazarhan, ony usynyp, qyzmetke joldama bery' tu'gil, mai'dannyn' sai'asi' baqylay' ornyna ai'typ japtyryp qoi'y'g'a bir oi'lady da, tag'y da «synap ko'rei'in» degen pikirge keldi, «ko'nbei' bara jatsa, tizgini qolda g'oi'».

– Jaqsy, jazai'yn,– dedi ol o'zinin' aty-jo'ni jazylg'an bloknotyn qolyna alyp.

Bazarhannyn' zapi'skasymen general Pety'hovtan Sarymsaq Omarovqa pomos'ni'ktik naznac'eni'e alg'an Asqar, mai'dan arasyndag'y jigitterdin' is'inde ai' jarymdai' qyzmet istedi. Tez jiberem dep ketken Bazarhan, ne sebep ekeni Asqarg'a ma'limsiz. Omarovty o'zimen Petrogradqa ala ketip, sodan tez qai'tpady.

Bul y'aqyt sog'ystyn' qyzy' qarqyny ba'sen'dep, eki jaqtyn' da a'skeri okopta an'dysy'men jatqan kezi edi. Sondyqtan, mai'dannyn' ay'zyndag'y qazaq jigitteri kei'in s'egerilip, qalyn' ormandy otan a'skerge jol saly', o'zenderge ko'pir saly', kei'ingi jaqtan okoptar dai'arlay' jumysyna tu'sti.

Asqar aralag'anda jumyss'y jigitterdin' hali o'te ay'yr eken. En' aldymen – jatatyn jyly u'i' joq. Mai'dan man'yndag'y qalalarg'a a'skerdin' o'zi de syi'mag'andyqtan qazaq jigitteri qazaq elderinen jibergen ki'iz u'i'de jatady eken. Qystyn' orta s'eni bolg'andyqtan, ku'n ko'binese, u'skirik sy'yq. Jumysynyn' ko'bi jer qazy' bolatyn jigitter, qazatyn jerler qorysty, batpaqty tomar bolg'andyqtan, bir kez s'uqysa astynan sy' s'yg'yp, jumystan sy'g'a bels'esinen malynyp qai'tady. Sy'g'a mals'ynyp kelgen jigitterge ai'aq ki'imin, basqa da ki'imderin keptiretin jyly oryn joq. Sondyqtan ko'p jigit ay'ry'g'a s'aldyg'yp o'lgen. Ai'ag'ynan revmati'zm bop domalap jatqandar da az emes. Olardy qarai'tyn da'riger joq. Ju'zdegen ay'ry'lar, jumys kezinde mertikkender da'rigerdin' ja'rdeminsiz sy'yq ki'iz u'i'de sarnap, zarlap jatady.

Tamaq jag'y da o'te nas'ar. Qyrdan kelgen jigitterdin' ko'ps'iligi kapy'sta, kartop syqyldy astardy su'i'sinbei', ara-tura bergen konservalardy aram dep jemei', as'yg'yp qapty. Ku'nderi jalg'yz jang'a qarag'andyqtan, olar kei'ingi kezde mingen attaryna qastyq qyp, attarynyn' ai'aqtaryn a'dei'i syndyryp, soi'yp jepti. Bul qy'lyqty sezgen armi'i'a bastyqtary o'lgen atty jey'ge bermei', qasaqana ko'mdirip tastag'an eken, jigitter qazyp ap jepti. O da sezilip qap, jigitterdin' is'inen atylg'andary bolypty. Biraq og'an qarag'an jigitter joq. At o'ltiry' u'demese kemigen joq. Asqar aralasqan bastapqy ku'nnin' o'zinde-aq, «atty jemegende ne jei'miz?» dep attyn' ai'ag'yna a'dei'i bo'rene qulatyp syndyrg'an jigitti ol ko'zimen ko'rdi.

Jaldap –say'dager mai'dang'a da barg'an eken. Buryn say'da qylg'an kei'bir jigit, jigitterdin' etke taryg'y'ymen pai'dalanyp, jaqyn qaladag'y orystardan aqsaq-toqsaq semiz mastekterdi arzang'a alyp, qymbatqa jigitterge satyp, ko'p pai'da istegen.

– Pai'dam pa'len myn'g'a bardy,–- dep maqtanyp otyrg'an jigitterdi Asqar talai' ko'rdi.

Jigitter arasynda karta oi'nay' basym eken. Jylpos jigitter jy'as jigitterdi kartag'a eliktirip, qaltasyn qag'yp alady eken. Utylg'an jigit as'yg'ady eken. Ondai'lardy sezgen Asqar aqyl ai'typ edi:

– Qazynanyn' ai'yma beretini 50 som, ol tamaqqa da jetpei'di. Ki'im bermei'di. Olai' bolsa aptap o'lemiz be? Karta oi'nap aqs'a utqannyn' nesin so'gesin'?– degen jay'ap aldy.

– Utqanda o'z joldastaryn'dy utasyn'dar. Olar as'yqqanda ne pai'da?– dep edi birey'ler:

– O da durys-ay'!–dep moi'yndady. Al, endi birey'leri:

– S'ynymdy ai'tqanda o'zimnin' o'lmegenim kerek. Men jurtty asyrai' almai'myn!–dep teris qarap ketti.

Ko'ps'ilik arasynda ko'birek «jumys» istei'tin moldalar g'ana eken. Jigitter is'inde ju'z basy, myn' basy molda boly'dyn' qajettigin Bazarhan Zemgop arqyly u'kimet aldynda da'leldep ruqsat a'peripti. Jumysker jigittin' ai'lyq aqysy –: 50 som. Batalondyq moldanyn' ai'lyg'y – 200 som, myn' basy moldanyn' ai'lyg'y – 275 som.

Tamaqty az beretin u'kimet quran men din kitaptarynan moldalardy taryqtyrmag'an. Mai'dandag'y jigitterge arnap Qazan ti'pografi'i'asyna u'kimet ereks'e zakaz berip, qazaq tilinde din ty'raly jazylg'an kitaptardy ko'p bastyryp, baraqqa u'i'ip qoi'atyn bolg'an. Moldalar jigitterge qyzyg'yp tyn'dai'tyn qyssalardy bermei'di eken.

Osy kems'iliktin' ba'rimen ku'resy' Asqarg'a qi'yn boldy. Biraq ol qi'yndyqtan qas'qan joq. Jigitterden eptep s'yjymdap syr tartyp, birindep bastag'y qi'yn haldi ug'yndyryp, azdan kei'in tiline eretin jigitterdi ko'bei'tti. Asqardyn' u'git jumysyna o'te belsene at salysqan Kenjetai'. I'tbai'dyn' o'tirik jalasymen ustalyp ketken Kenjetai', abaqtydan qas'yp, elge bettep kele jatqan jolynda 16 jyldyn' oqi'g'asy estilip, orys qalalarynda jumysta ju'rgen qazaq jigitterin u'kimet ay'lag'anda qolg'a tu'sipti. Sodan ol o'zindei' qolg'a tu'sken bir parti'i'a jigitpen osy mai'dang'a ai'dalypty. Orys tilin biletin ja'ne pysyq jigit bolg'asyn – ony ju'z basy qoi'g'an eken.

Osylai', qyzy' qarqyndy jumys arasynda ju'rgende Asqar Botago'zden alatyn hattarynyn' is'inen – sog'ys soty I'tbai'dy o'ltirgen adamnan eki kisini darg'a asy'g'a u'kim etken habaryn estidi.

«Eger mu'mkindik bop qolyn'nan .kelse,– dep jazypty Botago'z hatynyn' ai'ag'ynda,– Petrograd baryp osy jumysty buzdyry'g'a tyrys!»

Asqardyn' bul jumyssyz da Petrogradqa baryp, mai'dannyn' hal-jai'yn doklad berip qai'tatyn oi'y bar edi. Ol Kenjetai'g'a aqyldasyp, ju'rmek boldy.

– Myna hatty Bazeken' men Madi'i'arg'a tabys etersiz,– dedi myn' basy moldanyn' birey'i, s'tab bastyg'ynan Petrograd baryp qai'ty'g'a ruqsat alg'an Asqarg'a. Fevraldyn' on ekisi ku'ni Mi'nski arqyly Asqar Petrogradqa ju'rip ketti.

3

Mi'nskiden kele jatyp, Moskva da peresadka jasag'an Asqar merzimdi ku'nnen kes'igip, Petrogradqa fevraldyn' on jetisinde kep tu'sti.

Qolynda ju'gi joq Asqar, Nevski'i' prospektini boi'lai', «Evropei'skai'a gosti'ni'tsag'a» jai'ay' tartty. Jan-jaqtag'y ko's'elerge jols'ybai' qarap kele jatqan onyn' ko'zine s'alyng'an na'rse: ko's'enin' a'r jerinde sy'yqqa bu'rsen'dep tizilip turg'an halyq. «Bular netken halyq?» dep Asqar jo'n surasa:

– Nang'a oc'eredke tur,– desedi.

Osy jay'apty Asqar jolda a'ldenes'e jerden estidi.

Evropei'skai'a gosti'ni'tsada bos nomer joq eken.

– Eger tossan'yz,– dedi di'rektor,– kes'ke bosai'tyn nomerler bar.

– Tosai'yn.

– Onda, zadatka berip ketin'iz!

Ku'ni u's' somdyq nomerdin' u's' ku'nine zadatka tastap, Asqar dalag'a s'yqty da, Tavri'c'eski'i' dvoretstegi Zemtorg'a jo'neldi.

Bul Zamgorg'a barsa, Bazarhan da jaqynda kelgen, Madi'i'ar da qyzmette eken. Bazarhan Asqarg'a Madi'i'ardan salqyn amandasty.

– Hal-jai' qalai'?–dedi Bazarhan qabaq s'ytqan suray'men.

– Jaman.

– Nesi jaman?

– Jigitterde u'i' joq, ki'im joq, tamaq joq.

– Sog'ysqa kelgen kisi toi'g'a kelmei'di,– dedi Bazarhan keskinin tyrji'typ,– jigitter janjal s'yg'ara bastady degen habar durys pa?

– Bilmei'min,– dedi Asqar.

– Qai'dan bilmei'sin'?! Is'inde bolsan' da bilmei'sin' be?

– «Is'inde boldy» dep kim ai'tty sizge?

– «Kim ai'tty!..»–dedi Bazarhan keketip,– kim ai'tsyn, kelgen hattar bar.

– Kimnen, ol hattar?

– El is'in ala tai'dai' bu'ldirip kelip en', dedi Bazarhan Asqardy ko'zimen atqylap, – sol ylan'yn'dy munda istei'in dedin' be? Men seni oqyg'an azamat dep senin em, elge mundai' aram ni'etin'di bilsem...

Bazarhan tutyg'yp qaldy.

– Bo'gelmen'iz!–dedi Asqar.

– O'lgenin'di de bilmei' qalarsyn'!

– Halyq u's'in o'ly'ge men dai'armyn.

– «Halyq u's'in...»– dedi Bazarhan ernin, qolyn s'yg'aryp,– halyqty jaman qatty jarylqap en'.

– Senin' jarylqag'anyn' da belgili.

Ku'tpegen jerden mundai' janjaldy kezdestirgen Madi'i'ar Bazarhang'a toqtay' ai'ta almai', Asqarg'a:

– Sag'an ne boldy, Asqar?! Uryssa oz ag'an', jalg'yz senin' g'ana ag'an' emes – alty alas'tyn' ag'asy, u'lken kisimen bulai' talasy'yn' qate.

– Men elde de, munda da ko'ptin', halyqtyn' jolyna qurban bolatyn adammyn!– dedi

Asqar – bir emes, eki emes tilin'di nai'zadai' nege sug'a beresin'. Saqaldy syi'lai'tyn han zamany joq!

– Asqar, endi jeter!–dedi Madi'i'ar qabag'yn tu'i'ip.– Tilin' s'yg'yp bolg'an eken. Myna ko'rs'i bo'lmede otyrg'andardan ui'at ta. Day'yn'dy dog'ar!

– «Day'yn'» dei'tin menin' a'kemnen qalg'an maldy barymtalap alg'an kisi joq!– dedi Asqar day'ysyn ba'sen'detip.– Menin' day'ym – halyqtyn' day'y.

– Myna nemenin' halyqs'ylyn qarai' go'r!..

Denesin as'y' kernegen Asqar, so'zi sarqylyp qalg'andai' bolg'asyn esikti tars jay'yp, s'yg'yp ju're berdi.

Ko's'ege s'yqqan Asqardyn' as'y'yn «Nan! Nan!» degen a'r jerdegi s'og'yr adamdardyn' s'y'y bo'ldi. Sol toptardyn' is'inde, kei'de: «Qurysyn sog'ys!», «Joi'ylsyn pats'a!» degen day'ystar da s'yqty.

«Bul ai'qai'lar tegin emes s'yg'ar» dep oi'lag'an Asqar, ko's'elerdi biraz aralap edi, s'og'yrlang'an halyqty qy'g'an poli'tsi'i'alardy, poli'tsi'i'alarg'a ko'rsetken halyqtyn' qarsylyg'yn kezdestirdi.

Bul ko'rinister bir u'lken y'aqi'g'anyn' us'qyny syqyldy ko'ringesin, qarny as'qanyna qaramai' tramvai'g'a minip. Asqar I'vanovtikine baryp edi, u'i'inde jan joq. Esigi qulyptay'ly. Ko'rs'ilerinen surap edi, «bilmei'miz» degen qysqa jay'ap ai'tty. Ko's'ege qai'ta s'yg'yp, tramvai'g'a qai'ta kep mingen Asqar, Evropei'skai'a gosti'ni'tsag'a eki sag'at ju'rdi. Bul eki sag'atty ol qydyry' ni'etimen o'tkizgen joq. Mingen tramvai'lary jols'ybai' poli'tsi'i'amen janjaldasqan toptarg'a kezdesip, toqtai' berdi.

Tramvai'dan ku'der u'zgen Asqar, janjaldasqan toptarda aralap otyryp gosti'ni'tsag'a in'irde keldi de zadatka to'legen nomerin aldy.

Qarny as'qan Asqar tamaqqa zakaz berip, ofi'tsi'ant ketkesin, tamaqqa to'lei'tin aqs'any alyp qoi'ai'yn dep qaltasyna qol salyp edi, qolyna myn' basy moldanyn' «Bazarhang'a ber» degen haty ilekti.

«Ne jazg'an eken, as'yp ko'rei'in» dep oi'lag'an Asqar konvertti so'gip, hatqa ko'zin salsa, bylai' dep jazg'an s'en:

«Bazeke!

Allanyn' ja'rdemimen ju'rip jatyrmyz. Sizge budan buryng'y birer hattarymda jigitter arasyna iritki kire bastag'anyn jazyp em. Olardy azg'yryp buzatyn o'zin'iz ornyn'yzg'a tastap ketken Elemesov degen jigit pe dep, ku'diktenem dep em. Aqyry ras boldy. Anyg'yn bildim. Jigitterdi u'kimetke, dinge qarsy u'gittei'tin osy eken. Bul ty'raly poli'tsi'i'ag'a bildirei'in dep bir oi'ladym da, sizdi qi'mai', tag'y da «Bazeken'e aqyldasyp alai'yn»– dep oi'ladym. Endigisin o'zin'iz bilesiz. Menin' o'tinis'im: bul jaqqa endi jibermen'iz.

Myn'dyq i'mam Qudai'bergenov».

– A', mynadai' hat eken g'oi'!–dedi Asqar, qarqyldap ku'ldi.

– Kotlet,– dedi ofi'tsi'ant.

Ai'yrmen s'etinen u'zigi alg'an kotletti Asqar ay'zyna sala bere, qai'tadan qag'azg'a tastady.

– Bul qalai'?– dedi Asqar.

– Da,– dedi ofi'tsi'ant ku'rsinip,– Petrograd jai'y, qazir osy lai'!

4

Qatty so'zge kelgen Asqar u'i'den s'yg'yp ketkesin, doly as'y'yn basa almai', Bazarhan odan jaman doldanyp, ken' bo'lmenin' is'inde ersili-qarsyly ai'ag'yn jyldamdata basyp ju'rdi.

Madi'i'ar Bazarhandy jas jag'ynan da, bilim jag'ynan da, sai'asat jag'ynan da o'zine ag'a, jolbass'y ko'redi. Bazarhannyn' a'rbir so'zi og'an talasqa, talqylay'g'a jatpai'tyn hadi's syqyldy. Bazarhan aldynda ol u'nemi a'dep saqtap, birdemelerdi surag'any, aqyldasqany bolmasa, aqyl ai'ty'dy o'zine ersi ko'redi. Bazarhan ty'raly osylai' oi'lai'tyn Madi'i'ar, Asqarg'a as'y'lany'yn ko're otyra, la'm dep jay'ap qatpai', ju'risine ko'zinin' astymen g'ana qarap qoi'yp, qag'azg'a s'uqs'i'i'a berdi.

– Da, bul tegin emes!– dedi Bazarhan bir kezde tura g'ap, o'zine-o'zi day'ystap so'i'lep,– men endi munyn', tamyryn jobaladym!

– Alo!– dedi Bazarhan telefondy qulag'yna tosyp,– poli'tsi'i'a departamentyn... ego prevoshodi'telstvo... Gospodi'n Beletski'i'din' kabi'netin!..

Beletski'i'din', telefonyna telefony qosylg'an Bazarhan, og'an qysqa so'zben Asqardyn' ma'n-jai'yn ai'typ, arestovat ety'in o'tindi. Beletski'i': «qai'da turady?» dep Asqardyn' adresin surap edi, Bazarhan ai'ta almady.

– Tabarmyz!–dedi Beletski'i' Bazarhandy jubatyp, day'ysynan denesinde as'y' baryn sezip.

Biraq Beletski'i' ol y'a'deni Bazarhannyn' ko'n'ilin jubaty' u's'in g'ana berdi. S'ynynda Beletski'i'din' o'z basynda sol mi'ny'ttag'y as'y' – Bazarhannan a'ldenes'e artyq dey'ge bolatyn edi.

Artyq bolatyn sebebi: son'g'y kezde jumyss'y ko'terilisi ku's'ei'di. Zavod, fabri'kalarda, qala garni'zonynyn' soldattarynyn' arasynda, oqy's'ylar arasynda ko'teriliske ku's'ti dai'arlyq ju'rip jatqanyn – ol sag'at sai'yn, mi'ny't sai'yn bilip otyr. Son'g'y kezde onyn' qolyna tu'sken materi'aldar s'pi'ondardyn' timiskiley'imen tapqan o'te qupi'i'a habarlary emes, as'yq habarlar. Qai'da ne bop, ne dai'arlanyp jatqany qazir as'yq. Ko's'e-ko's'ege qaptap ketken: «Joi'ylsyn pats'a! Bitsin sog'ys!. Jasasyn bostandyq!» degen urandar, jarnamalar. Qalanyn' ko'p jerinde revoli'y'tsi'i'a jyrlaryn ai'typ s'y'lap ju'rgen top. Olardy tyi'y'g'a, urandar jazylg'an qag'azdardy joi'y'g'a poli'tsi'i'anyn' a'li kelmei' jatyr.

Erey'ils'ilerdi basy'g'a pats'anyn' a'mirimen qala garni'zonynyn' nac'alni'gi – general Habalov ta .qatynasady. Biraq, onyn' erey'ildi basy'g'a jumsag'an soldattary erey'ils'ilerdi ne atpai'dy, ne erey'ils'iler jag'yna s'yg'yp ketedi.

Habalovqa da, Beletski'i'ge de Ni'kolai'dyn' bui'ryg'y qysqa: «Erey'ildi tez toqtatyn'dar!» Bul bui'ryqty Habalov ta, Beletski'i' de oryndamai'yn demei'di. Bar aqylyn, bar ku's'in saryp qylady, biraq a'lderi kelmei'di.

Erey'ildi basa almai', fevraldyn' 17 ku'ni tu'ni boi'y kirpik qaqpag'an Beletski'i' fevraldyn, 18 ku'ni Asqar ty'raly tag'y da zvoni't etken Bazarhang'a renjidi.

– Bori's Ni'kolaec'!–dedi Bazarhang'a,– sizdin' jan'a g'ana Ameri'kag'a kelgendei' so'i'lei'tin sebebin'iz ne?

– Nege olai' dei'siz?

– Qalada nes'e myn' Dosanov, qatty so'z bylai' tursyn, qatty qi'mylg'a ketip jatqanyn siz bilmei' otyrsyz ba?

– Balam!–dedi Bazarhan,– olardy tyi'y' kerek. Tyi'yly'g'a ti'isti ko'p buzyqtyn' birey'i – Asqar Dosanov, ol memleketke zalaldy kisi.

– Ny'... ladno!..– dep as'y'lang'an Beletski'i' try'bkany ilip qoi'dy.

Beletski'i' Bazarhandy jaqsy biletin edi, eseptesetin de edi.

16 jyldyn' dekabrinde kadet parti'i'asynyn' sezi bolyp, memleket bi'ley'din' konsti'ty'tsi'i'asy monarhi'i'a jolyn tez iske asyry'dy talap etken edi. Sezde Bazarhan da bolg'an. Bul qay'lyg'a pats'a: «Anarhi'i'amen qatty ku'resip jatqan kadettin' munysy qalai'?» dep renjigenin Beletski'i' biledi. Beletski'i'din' o'z basy konsti'ty'tsi'i'aly monarhi'i'ag'a qarsy. Onyn' oi'yns'a – monarhi'i'a buryng'y qalpynan tu'lemey'ge ti'isti.

Kadettin' sol sezi oi'yna tu'sken Beletski'i', Bazarhannyn' Dosanov ty'raly eki ret ai'ty'yn «bolyp jatqan y'aqi'g'ag'a jen'il qarag'andyq, i'a tilektestik» dep, ko'n'iline qatty ay'yr aldy.

Zabastovka toqtatylg'an son',– dep oi'lady Beletski'i',– Medelhanovtyn' bul ai'aq alysyn teksery' kerek!»

Biraq zabastovka basylmady. Fevraldyn' on segizinde as'yq erey'ilge s'yg'a bastag'an jumyss'ylardyn' sany 23 fevralda toqsan myn'g'a jetti. 24 fevral ku'ni 200 myn' boldy. 25 fevral ku'ni Petrogradtyn' barlyq zavod, fabri'kasy toqtap ko'teriliske qatynaspag'an bir jumyss'y bolg'an joq.

A'skerdin' hal-jai'y da osylai' boldy. 27 fevral ku'ni tan'erten' ko'teriliske qatynasqan soldattyn', sany – on myn'dai' edi, kes'ke – ju'z myn'g'a jetti. Ko'terilisti basy'g'a jibergen soldattardyn' ko'bi jumyss'ylarg'a qosylyp ketip, myltyqtarynyn' ay'zyn pats'a u'kimetinin' qorg'ay's'ylaryna qarsy burdy. Revoli'y'tsi'i'a oty qyzdy, revoli'y'tsi'i'a day'yly ko'terildi!..

Petrogradtyn' ko's'esine erey'ilge s'yg'yp, pats'a u'kimetine myltyq usyny's'y osy ko'ptin' is'inde Asqar da ju'r edi. Qasynda By'latov.

18 fevraldyn' tan'ynan By'latovqa erip, ko'teriliske qatynasqan Asqar, tamaq pen ui'qy degendi umytty. Kezi kelgen tamaqty is'ip, kezi kelgen jerge myzg'yg'an ol, ku'ni-tu'ni erey'ils'ilerge ery'den bir s'ars'amady.

Bastapqy ku'nderi erey'il og'an 1916 jylg'y qazaq kedei'lerinin' pats'a u'kimetine qarsy ko'terilisindei' ta'rizdi halyqtyn' mylqay' ku's'i syqyldandy.

«Ay'yz ku'i'gen u'rip is'edi» degendei', ko'terilis tolqynynyn' qai' arnag'a qui'aryn jaqsylap bile almag'an Asqarg'a, azdan kei'in oi'dyn' ku'n'girt bulty ai'yqty, revoli'y'tsi'i'a aspany as'ylyp, aldag'y nysanany ,azdap boljady. Bul nysana – Rossi'i'a sotsi'al-demokrat jumyss'y (bols'evi'kter) parti'i'asynyn' pats'a tu'sken ku'ni jari'i'alag'an mani'fesi edi; onda jazylg'an so'zder mynalar:

«ROSSI'I'aNYҢ BARLYQ AZAMATTARYNA!

Barlyq elderdin' proletarlary, birigin'der!

Azamattar! Orys pats'alyg'ynyn' qamaly buzyldy. En'beks'i halyqtyn' su'i'eginin' u'stine ornatqan pats'a talay's'ylarynyn' rahat turmysy bu'lindi. Astanany ko'terilgen halyq qolyna aldy. Revoli'y'tsi'i'as'yl a'sker bo'limderi ko'teriliss'iler jag'yna s'yqty. Revoli'y'tsi'i'as'yl proletari'at pan revoli'y'tsi'i'as'yl armi'i'a otandy pats'a u'kimeti to'ndirip turg'an qater men bu'likten aman saqtap qaly'g'a ti'is.

Orys halqy qany men janyn ai'amastan zor ku's' jumsap, basynan o'tkergen g'asyrlyq quldyq bug'ay'yn ku'l-talqan etti. Jumyss'y taby men revoli'y'tsi'i'as'yl armi'i'anyn' mindeti: jan'adan ty'yp kele jatqan respy'bli'kalyq qurylymynyn' basynda otyry'g'a ti'is – Y'aqyts'a Revoli'y'tsi'i'alyq U'kimet qury'.

Revoli'y'tsi'i'alyq y'aqyts'a u'kimet halyqtyn' barlyq pravolary men bostandyg'yn qorg'ap, monastyrlar men pomes'i'k jerlerin, kabi'nettik ja'ne sybag'aly jerlerdi konfi'skalap, olardy halyqtyn' qolyna beretin, segiz sag'attyq jumys ku'nin ornatatyn ja'ne jalpyg'a birdei', to'te, ten' sai'lay' pravosy negizinde jasyryn day'yspen quryltai' s'aqyratyn y'aqyts'a zan' qabylday'dy mindetine aly'g'a ti'isti.

Y'aqyts'a revoli'y'tsi'i'alyq u'kimet halyq pen armi'i'any tezinen azyq-tu'likpen qamtamasyz ety'di mindetine alyp, bul u's'in buryng'y u'kimet pen qalalyq basqarmalardyn' dai'arlag'an astyqtaryn tegis konfi'skalay'g'a ti'isti. Sumyrai' reaktsi'i'anyn' a'li de bas ko'tery'i mu'mkin. Halyqtyn', ja'ne onyn' revoli'y'tsi'i'alyq u'kimetinin' mindeti: halyqqa qarsy kontrrevoli'y'tsi'i'as'yl aram ni'et atay'lynyn' ba'rin janys'tay'.

Y'aqyts'a u'kimettin' kezek ku'ttirmei'tin, jedel mindeti: bu'kil du'ni'e ju'zi elderinin' halyqtaryn o'z qanay's'ylary men quldany's'ylaryna qarsy, pats'a u'kimeti men kapi'tali'stik i'tars'ylarg'a qarsy revoli'y'tsi'i'alyq ku'res ju'rgizy' u's'in ja'ne quldyq bug'ay'dag'y halyqtarg'a zorlap jasatqan qanto'gis qyrg'yn sog'ysty tezinen toqtaty' u's'in, sog'ysyp jatqan barlyq elderdin' proletarlarymen qarym-qatynas jasay'.

Fabri'k pen zavod jumyss'ylary ja'ne ko'teriliske s'yqqan a'skerler revoli'y'tsi'i'alyq y'aqyts'a u'kimetke o'z o'kilderin tezinen sai'lap jibery'ge ti'isti, bul u'kimet ko'teriliske s'yqqan halyq pen armi'i'anyn' baqylay'ymen quryly'g'a ti'is.

Azamattar, soldattar, a'i'elder men analar! Ba'rin'iz de ku'reske s'yg'yn'yzdar! Ba'rin'iz de pats'a u'kimeti men onyn' qui'yrs'yqtaryna qarsy as'yq ku'reske attanyn'yzdar! Bu'kil Rossi'i'ada ko'terilistin' qyzyl ty'y ko'terildi! Bu'kil Rossi'i'ada bostandyq isin o'z qoldaryn'yzg'a alyn'yzdar, pats'anyn' malai'laryn qurtyn'dar, soldattardy ku'reske s'aqyryn'dar.

Bu'kil Rossi'i'anyn' qalalary men derevni'alarynda revoli'y'tsi'i'as'yl halyqtyn' u'kimetin quryn'yzdar!

Azamattar! Qi'rag'an samoderjavi'i'anyn' ornyna bostandyqtyn' jan'adan ty'yp kele jatqan jan'a qurylymyn ko'teriliss'ilerdin' ty'ysqandyq, birlik ku's'imen nyg'ai'tamyz!

Umtylyn'dar alg'a! O'tkenge qai'ty' joq! Raqymsyz ku'res ku's'ei'e tu'ssin!

Revoli'y'tsi'i'anyn' qyzyl ty'ynyn' astyna birigei'ik!

Jasasyn, demokrati'i'alyq respy'bli'ka!

Jasasyn, revoli'y'tsi'i'as'yl jumyss'y taby!

Jasasyn, revoli'y'tsi'i'as'yl halyq pen ko'teriliske s'yqqan armi'i'a!

Rossi'i'a sotsi'al-demokrat jumyss'y parti'i'asynyn' Ortalyq Komi'teti»

Ko'terilis jasay's'ylar men poli'tsi'i'a arasynda qandai' u'lken janjal bolg'anmen, kei'de barri'kadanyn' eki jag'ynan revoli'y'tsi'i'as'yl halyq pen pats'a ai'dap salg'an jaldama a'skerdin' arasynda qyrg'yn sog'ys bolg'anmen, talai' ay'yrtpalyqty basynan kes'irgenmen, Asqar eki na'rseni qolyna berik ustady: birey'i – to'rt burys'ty faner taqtai'g'a jelimdep alg'an jog'arg'y mani'fest, ekins'isi – vi'ntovka.

Fevraldyn' ji'yrma jetisi ku'ni Petrogradta qurylg'an jumyss'y ja'ne soldattar depy'tatynyn' Soveti (Sovdep), sol ku'ni kes'ke birins'i ma'jilisim qurdy. Ol ma'jiliske By'latovqa erip barg'an Asqar da qatynasty. Ni'kolai'dyn' taqtan tu'skenin, ornyna ag'asy Mi'hai'ldy usyng'anyn, by'rjy'azi'i'a parti'i'alary bolas'aq u'kimet ty'raly Ni'kolai'men say'dalasyp ju'rgenin, revoli'y'tsi'i'anyn' jars'ysy sotsi'al-demokrati'i'anyn' bols'evi'kter qanaty g'ana ekenin Asqar osy ma'jiliste estidi.

Ma'jilistin' ku'n ta'rtibine qoi'ylg'an ma'selenin' birey'i – mai'dandag'y soldattar arasyna i'mperi'ali'stik sog'ysty azamat sog'ysyna ai'naldyry' ty'raly u'git ju'rgizy' edi. Sovdeptin' bul jo'nindegi qay'lysy: Mi'nskidegi Mi'hai'l Vasi'levi'c' Fry'nzege arnay'ly kisi jiberip, hat jazy'.

Hatty By'latov a'ketetin boldy.

Mai'dang'a alyng'an qazaq jigitterinin' hali ty'raly Asqardyn' qysqa i'nformatsi'i'asyna Sovdeptin' bergen aqyly: mai'dang'a tez baryp jigitterdi jerine qai'tary', jerine qai'tatyn jigitterge jergilikti Sovdepterdi qolday'dy, Sovdep isine belsene qatynasy'dy tapsyry'.

Osy tapsyrmalardy orynday' u's'in Asqar men By'latov sol ku'ngi poezben ju'rip ketti.

Petrogradtan so'tke jarymda jetetin Mi'nskige By'latov pen Asqar jeti ju'nde zorg'a bardy. Jols'ybai'g'y poezd o'z y'aqytymen ju'ry'den qalg'an. Ersili-qarsyly ag'ylg'an poezdardyn' ba'rinde de lyq tolg'an soldat. Parovozdardyn', vagondardyn' qabyrg'asyna ilip qoi'g'an: «Joi'ylsyn pats'a!» «Bitsin sog'ys!» «Jasasyn revoli'y'tsi'i'a!» «Jasasyn bostandyq!» «Jasasyn barlyq eldin' en'beks'ilerinin' ty'ysqandyq birligi!» degen urandar. Soldattardyn' lebizinde revoli'y'tsi'i'a o'len'deri. Revoli'y'tsi'i'a urandaryna, revoli'y'tsi'i'a o'len'derine du'ni'e lyq tolyp, qazanyna syi'mai' tasyp, to'gilip jatqandai'.

– Qai'da barasyn'dar?–dep surag'ang'a:

– Qai'typ baramyz!–dep jay'ap beredi soldattar.

– Qai'da qai'typ barasyn'dar?– dep surasa:

– Jerimizge!–dei'di.

– Senderdi kim bosatty?– dep surasa:

– O'zimiz!– dei'di.

– Bastyqtaryn' ruqsat etti me?– dep surasa:

– Ruqsatyna qarag'amyz joq!– dei'di.

Petrogradtan attang'anda, «soldattar a'li tu'k sezbei' Germani'i'a a'skerimen an'dysyp, okopta «ti'ys' jatqan s'yg'ar?–dep oi'lag'an edi Asqar,– biz revoli'y'tsi'i'a habaryn alyp barg'anda qalai' qy'anar eken?» dep oi'lag'an edi ol. «O'zimiz apara jatyrmyz» degen revoli'y'tsi'i'a, surapyl day'ylda tasyg'an ten'izdei', tolqyny aspang'a s'aps'yp, aldynan s'yg'a kelgende, Asqar qai'ran qaldy.

Asqar men By'latov Mi'nskige barsa, onda da Sovdep qurylg'an. Bastyg'y Mi'hai'l Vasi'levi'c' Fry'nze. Biraq Fry'nzenin' o'zi Mi'nskide jaq eken. Mai'dang'a ketken.

By'latovpen Mi'nskide ai'rylyp, Asqar Stolbtsy stantsi'i'asyna barsa, qazaq jigitteri jumystaryn dog'aryp, alda ne bolaryna qulaq tu'rip qana tym-tyrys jatyr eken. Asqar barg'ans'a olardyn' og'as' isteri: man'ai'laryndag'y astyq, kezdeme skladtaryn talap bo'lisip alypty. Mai'dandy ji'ektei' sozyla jatqan qazaq jigitterin Asqar birnes'e ku'n aralap, pats'ag'a sog'ysqa qarsy u'git ju'rgizdi. Osylai' aralap ju'rgende onyn' bilgeni: pats'a tu'skenin qazaq jigitteri s'ala-s'arpy estigen. Pats'anyn' tu'sy'in a'rkim a'rtu'rli g'yp ai'tqan. Solardyn' is'inde Asqardyn' qyzyq ko'rip tyn'dag'any u's'ey':

Birins'isi – «Asqardyn' o'zi baryp, o'z qolymen tu'siripti» degen a'n'gime. «Osyndai' bir qay'eset s'yqty, ras bolsa qalai' tu'sirgenin'di, ka'ne, ai'ts'y!» degen suray'lardy Asqar o'z qulag'ymen estidi.

Ekins'isi – «Pats'a ol zamanda i't terisine mo'r basyp soldat almai'myn dep qazaqqa ant bergen eken. Sol antyn buzyp, qazaqtan soldat alg'asyn ant sog'yp, tag'ynan tu'sy'ge sol sebep bopty» degen a'n'gime.

U's'ins'isi – «Bols'ebek, mens'ebek degen bar eken. Bols'ebek halyqtyn' qamqors'ysy eken. Ol pats'any taqtan tu'sirip, halyqqa bostandyq a'pery'ge attanypty. Bols'ebek kedei'lermen birigip, pats'any taqtan qulatqanda, mens'ebek bai'larmen birge, pats'anyn' ornyna o'zi a'kim bolg'ysy keledi eken» degen a'n'gime.

Bols'evi'k, mens'evi'k jo'ninde jigitterdin' kei'birey'i osylai' tu'singenimen, ko'ps'iligi bulardyn' arasyndag'y ku'resti as'yq tu'sinbei'di eken.

Bul ekey'inin' qai'sysy jen'er eken degen suray'g'a, jigitter o'zara a'rtu'rli jay'ap tabady eken.

«Mens'ebek jen'er!» dei'di eken birey'leri.

«Joq, bols'ebek jen'er!» dei'di eken birey'leri.

«Bul ty'raly kitapta i'e ai'tady?» dep jigitter moldalardan surag'an eken, olar:

«Bul aqyr zaman belgisi. Kitap: aqyr zaman bolarda halyq osylai' a'kimge bag'ynbai'dy degen. Bul allanyn' adam balasyna buzyq ni'eti u's'in jiberip turg'an keremeti» depti.

Bolyp jatqan sai'asi' haldin' anyg'yn jigitter birins'i ret Asqardan estidi. Asqar pats'anyn' tu'sy'i, bostandyq ku'nnin' ty'y'y ty'raly tu'sindire kep, sol bostandyqty qorg'ay' u's'in elde Sovdep as'y'g'a ja'rdemdesy'din' qajettigin, Sovdep kedei'din' u'kimeti ekeni, Sovdeptin' bai'g'a qas u'kimet ekenin de ai'tty. 16 jyly bai'lardyn', bolystardyn' kedei'ge ko'rsetken zorlyg'yn ai'ta kep: «U'kimetke i'e bolsan'dar bai'lardyn' jelkesine endi sender minesin'der!» degen Asqardyn' so'zine ui'y's'ylar ko'p boldy.

– Osydan elge aman bara qalsaq pa?– dep kijindi ol jigitter,– bai'lardyn' bizge tartqan tabaqtaryn biz o'z aldaryna tartamyz, «du'ni'eniki du'ni'ede qai'tady» dei'tin edi.Jaqsylyqtyn' i'si s'yg'a bastady. Tek arty qai'yrly bop, uzag'ynan su'i'indirsin. Al endi, elge aman barsaq pa... bai'larg'a!.. A'i', ba'lem-ai'!..

Mai'dandy ji'ektei' jatqan jigitterdi jag'alap ju'rgende Asqar soldattarg'a da ko'p kezdesip edi, olardyn' revoli'y'tsi'i'a ty'raly ug'ymy qazaq jigitterinen anag'urlym ozyq. «Revoli'y'tsi'i'adan ne tu'sinedi eken?» dep oi'lag'an Asqar, jolyqqan soldattarg'a suray' berip edi, olar: «Pats'a joi'ylsyn!», «Sog'ys toqtalsyn!» degen urandardan basqa aldaryna bolas'aqtag'y u'kimet ty'raly sai'asi' maqsat qoi'ady eken. Olardyn' tilei'tini – jumyss'y men s'ary'a u'kimeti eken. Kapi'tali'stin' zavod, fabri'kasyn, pomes'i'ktin' jerin – en'beks'i buqaranyn', ko'ps'iliktin' mu'lkine ai'naldyry' ty'raly pikirleri as'yq eken.

Petrogradtan bastalg'an revoli'y'tsi'i'anyn' birins'i ku'nderinde ko'ps'iliktin' qi'mylyn, 1916 jylg'y qazaq qozg'alysyna uqsatqan Asqar, Petrogradtag'y Sovdep ji'ylysyna qatynasqannan kei'in, mai'dandag'y soldattardyn' talaptaryn ko'rgennen kei'in, eki y'aqi'g'anyn' arasynda jer men ko'ktei' ai'yrma baryn an'g'ardy: 1916 jyldyn' qozg'alysy – qai'da sarqaryn bilmegen mylqay' ku's' ag'yny syqyldy; al, fevral revoli'y'tsi'i'asyn jasay'g'a belsene qatynasyp ju'rgen jumyss'y men soldattar arasynda sai'asi' maqsat barlyg'y ko'rindi, ol –pats'any, kapi'tali'sterdi u'kimetten qy'yp, bi'likti halyq y'a'kilinen sai'lag'an Sovdepke bery'. Sovet u'kimetin qury'.

Petrogradtag'y revoli'y'tsi'i'a qi'mylyna, soldattardyn' qozg'alysyna aralasqannan kei'in ko'ps'ilikti ui'ymdastyryp, sai'asi' bag'yt beretin orynnyn' qajet ekenin Asqar ai'qyn ko'rdi. Sondyqtan ol, qazaq jigitterinin' elderine qai'ty' ma'selesin bir yn'g'ai'lag'annan kei'in, Petrogradqa qai'typ kelip, Sovdepten aqyl alyp, jerine qai'typ, Sovdep as'y'dy arman etti.

Mai'dan ji'egindegi jigitterdi aralap tu'skennen kei'in ol Mi'nskige keldi de, ai'g'a jaqyn otyryp, jigitterdin' ko'ps'iligin jerine qai'taryp, qasyna Kenjetai'dy ertip, marttyn' 28 ku'ni Petrograd keldi de, By'latovtyn' u'i'ine tu'sti.

5

Kenjetai'dy ertip, mai'dyn' besi ku'ni eline bettep, poezg'a miny'ge bi'let alg'an Asqar, mai'dyn' to'rti ku'ni in'irde Kenjetai'dy jolg'a azyq aly'g'a jiberdi de, By'latovtyn' kis'kene bo'lmesinde na'rse-qarasyn ji'nastyrdy.

Na'rse-qara degende Asqar men Kenjetai'da u'sterindegi soldat ki'iminen basqa, ne to'sek-oryn, ne basqa bagaj joq. Olardyn' jolg'a alatyn ju'gi – is'etin tamaqtan basqa: Petrograd Sovdepinen alg'an eki ja's'ik kitap, jarnama, uran. Bul qag'azdarg'a a'dei'i arnalyp istelgen, tu'bi bely'ardan qosqabat ja's'ikter bar. Kitaptardy sol qos qabattyn' arasyna salyp betin japsa, ja's'ikti as'qan adam is'inde kitap baryn bai'qar emes, kitaptyn' betine japqan taqtai'dy, ja's'iktin' tu'bi dep oi'lai'tyn.

Mai'dandag'y qazaq jigitterin jai'g'astyryp, marttyn' ai'ag'ynda Petrogradqa kelgen Asqar bir ai'dyn' is'inde jabai'y y'aqytta bir ju'z jylda ala almai'tyn bilim aldy. En' aldymen ol Germani'i'a arqyly S'vei'tsari'i'adan Rossi'i'ag'a qai'tqan Leni'ndi Petrograd jumyss'ylary Fi'nli'andi'i'a vokzalynda qarsy alg'anda is'inde boldy. «Leni'ndi o'mirde bir ko'rsem!» degen armanyna ol jetti.

Bul apreldin' 3 ku'ni edi. Leni'ndi qarsy aly' u's'in vokzal aldyna myn'dag'an jumyss'ylar, soldattar ja'ne matrostar ji'naldy. Leni'n vagonnan s'yg'a kelgende olar zor qy'anys' u'stinde edi. Olar Leni'ndi qolmen ko'terip alyp, o'zderinin' ko'semin vokzaldyn' u'lken zalyna alyp barg'anda, osy dy'mannyn' is'inde Asqar da bar edi. Vokzalda mens'evi'kterden – C'hei'dze men Skobolev «quttyqtay'» so'z so'i'lei' bastap edi, Leni'n olardyn' so'zin tyn'damady, olardyn' qasynan o'te s'yg'yp, syrttag'y ji'nalg'an halyqtyn' ortasyna bardy da, bronevi'ktin' u'stinde turyp ol o'zinin, dan'qty so'zin so'i'ledi. Asqar uly adamnyn' ai'tqan so'zin bar yntasymen tyn'dap, bir so'zin de qaldyrmai' jadynda saqtap qaly'g'a tyrysty.

Leni'n bul so'zinde en'beks'ilerdi sotsi'ali'stik revoli'y'tsi'i'anyn' jen'y'i u's'in ku'resy'ge s'aqyrdy. Ol du'ni'eju'zilik sotsi'ali'stik revoli'y'tsi'i'anyn' tan'y atqanyn, Germani'i'ada da revoli'y'tsi'i'a bolyp, Evropa i'mperi'ali'sterinin' ku'l-talqan bolg'aly turg'anyn, og'an orys revoli'y'tsi'i'asy jol bastap beretindigin ai'ta kelip, so'zin «Sotsi'ali'stik revoli'y'tsi'i'a jasasyn!» dep ai'aqtady.

Leni'nnin' so'zinen kei'in vokzal man'ai'yna lyq tolg'an halyq y'ralap qol s'apalaqtap, Petrogradty basyna ko'terdi. Brone-avtomobi'lge minip, Leni'n ju'rip ketti.

Osydan kei'in Asqar, birnes'e parti'i'a ji'ylystaryna qatynasyp, revoli'y'tsi'i'anyn' usaq ulttarg'a beretin bostandyg'y ty'raly, usaq ulttar revoli'y'tsi'i'ag'a qalai' qatynasy' ty'raly ko'p sabaq aldy.

Asqardyn' ja'ne bir u'lken oljasy – bols'evi'k parti'i'asynyn' aprel konferentsi'i'asynda jasag'an Levi'nnin', Stali'nnin' bai'andamalaryn, konferentsi'i'anyn' qay'lysyn oqydy. Osy konferentsi'i'a kezinde Asqar, By'latov turatyn i'ac'ei'kadan parti'i'ag'a mu's'elikke etti.

Mine, osyndai' oljalarg'a i'e bop, jany s'attana jolg'a qamdang'an Asqar mai'dyn' orta s'eninin' bir kes'inde ji'ynyp-terinip alyp, tu'ngi ui'qyg'a ketti.

– Ah! Y'h!..– degen day'ysqa oi'ansa, tan, atyp qalg'an eken. «Yn'qyldag'an kim?» dep basyn ko'terse –Kenjetai'!

– Nemene, Kenjetai'?–dedi Asqar.

– Denem ku'i'ip-janyp, a'ketip barady...

Asqar Kenjetai'dyn' denesine qol ti'gizip edi, ottai' lypyldap tur eken.

– Kes'e kes'ke, sy'sag'asyn ko's'eden bir sy'yq syra is'ip em. Sol pa'le boldy,– dedi Kenjetai', demin i'yg'ynan alyp.

Kenjetai'dyn' qatty yn'qylyna By'latov ta oi'anyp ketti. Asqar By'latovqa ai'typ edi, By'latov ko'rs'i bo'lmede turatyn da'rigerdi s'aqyrdy, da'riger: «o'kpesi isken» dep tapty.

– Ne istey' kerek?

Petrogradta bir ai' turyp, Asqarg'a ergen Kenjetai' sai'asi' say'attanyp qalg'an edi, elge qai'typ Sovdep ui'ymdastyrg'anda: «Kenjetai'dy pai'dalanam, osydan sai'asi' kisi s'yg'aram» dep Asqar qy'ang'an edi.

Mine, endi ol qy'anys'tardyn' ba'ri joqqa s'yqqandai' boldy. Endi «Kenjetai' elge tiri bara ma, joq pa?!» degen qay'ip ty'dy. Kenjetai'dy ay'ry'hanag'a ornalastyryp Asqar 2–3 ku'n ku'tip edi, da'rigerler: «Uzaq ay'yratyn tu'ri bar» degendi ai'tty. Jaqyn arada g'ana Botago'zden hat kelip, ol hatta alas'orda parti'i'asy ui'ymdasqandyg'y, alas'ordas'ylardyn' Sovet u'kimetine qarsy jumystar istep jatqandyg'y ai'tylg'an edi. «Tez qai'tyn'dar!» dep ai'aqtag'an edi Botago'z hatyn. Asqar sasyn'qyrap, Kenjetai'g'a «endi qai'tem?» dep aqyldasqanda:

– Tez qai't,– dedi ol,– mag'an qarama. Halyq bostandyg'y menen qymbat.

Qai'tpay'yna Kenjetai' renji'tin bolg'an son', Asqar eline ju'rip ketti.

JETINS'I TARAY'

TOLQYNDAG'Y TOI'

1

Temirbek pen Bu'rkitbai'dyn' o'ligin Ky'znetsov pa'terine aparg'an edi. Onyn' pa'teri do'n' qalanyn' u'lken ko's'esinin' ortalyg'ynda eken.

«Darg'a asylg'an adamdardyn' o'ligi osy u'i'de dei'di» degen habar qalanyn, oi'y-qyryna du'n'k ete qaldy. Temirbek pen Bu'rkitbai'g'a ja'ne onyn' serikterine sot bolg'anyn, olarg'a qandai' u'kim s'yqqanyn qalanyn' halqy da, qalag'a basqa jaqtan qatynasqan halyq ta jaqsy biledi; sebebi, sottyn' protsesi jergilikti gazetke jazylg'an, jergilikti u'kimet sottaly's'ylardy jamanatty ko'rsety' u's'in ja'ne. jurtty olardyn' «qylmysynan» s'os'yndyry' u's'in gazetke a'ldenes'e jari'i'alap, «ai'yptylardy» til jetkens'e so'kken; gazettin' sy'rets'ileri qylmystylardyn', a'sirese, Temirbek pen Bu'rkitbai'dyn' sy'retterinen oi'yns'yq jasap, olardy maldyn', an'nyn', jyn-s'ai'tannyn' bei'nesinde ko'rsetken. Sottyn' u'kimi gazetke jari'i'alanyp, en' aqtyq maqalasyn gazet: «dus'pandar pats'a ag'zamg'a qurg'an tuzaqqa o'zi tu'sti de, qylg'ynyp o'ldi. Bul birins'i qurylg'an tuzaq emes. Mundai'lardyn' talai'y qurylg'anmen, pats'a ag'zamdy rahymy ku's'ti ta'n'iri saqtag'an, bul joly da saqtady, a'li de saqtamaq.

Allanyn' panasynda monarhi'i'a jasamaq, jasasyn uly pats'amyz!» dep bitirgen.

Gazettin' bul maqalalary ai'yptylardyn' bedelin to'mendetken joq, o'sirdi. Buryn ti'rajy myn' danag'a jetpei'tin gazet sot protsesi bastalg'annan kei'in kenetten 5-6 myn'g'a ko'terildi. Jergilikti u'kimet bug'an qy'andy, gazettin' ko'p taray'yn–ko'ps'ilik arasyna u'kimettin' pikiri ko'p taray' dep tu'sindi. Sol qy'anys'pen bir toqsang'a berilgen gazettin' qag'azyn 4-5 ku'nde tay'ysyp alg'an jergilikti u'kimet Ombydag'y oblystyq mekemeden telegrammen qag'az suratty. Oblystyq u'kimet qag'az bery'den buryn poli'tsi'i'a y'pravleni'esi arqyly gazet oqy's'y halyqtyn' ay'anyn astyrtyn bai'qap edi, gazet maqalalary u'kimettin' maqsatyna qarsy na'ti'je bergeni anyqtaldy.

– «U'kimetke qarsy elementter bizdin' gazetti agi'tatsi'i'a quraly g'yp pai'dalanady eken,– dep habarlady poli'tsi'i'a gy'bernatorg'a,– sondyqtan gazettin' o'sken ti'rajyn qysqarty' kerek, ja'ne sot protsesin gazetke jazbay' kerek».

Osy habardan kei'in gy'bernator gazettin' ti'rajyn buryng'y qalpyna tu'siry'ge, sottyn' protsesin saqtyqpen, az jazy'g'a tapsyrdy. Ti'rajy azai'g'an gazetke jurt o's'iretke turdy. Az ti'rajben s'yqqan gazet qoldan-qolg'a ti'medi, bir dana gazet bir ai'nalany, bir ko's'eni lezde aralap tu'setin boldy.

Gazet oqyg'an ko'ps'ilik ai'yptylardy, a'sirese Temirbek pen Bu'rkitbai'dy sot kezinde ko'ry'ge qumartty. Jurt sanasyna olar aqyl men qai'rattyn' tu'i'isken bei'nesi si'i'aqty boldy. Osylai' ko'ry'ge qumartqan jurt, sottyn' alg'as'qy ku'ni poli'tsi'i'alardy ki'melep, s'anamen a'kelgen tutqyndardy qors'ap turyp alg'an son', kelesi ku'ni ko'pten olardy jasyryp, tan' ata ala-ko'bede alyp kep, sottyn' qorasyndag'y sy'yq sarai'g'a qamady. Sodan kei'in qas'an sot protsesi bitkens'e, tutqyndar sy'yq sarai'g'a erte kep, kes' s'yqty.

Ky'znetsov pats'a taqtan tu'serden bir juma buryn g'ana Ombydag'y bols'evi'kter ui'ymynyn' jumsay'ymen Qyzyljarg'a jasyrynyp kelgen edi. Qyzyljarda sot protsesi bolyp jatqanyn, ai'yptylar kim ekenin ol gazetten ko'rdi, u'kimdi oqydy.

Pats'a taqtan tu'sken habardy estigen Ky'znetsovtyn' aldymen qolg'a aly'g'a oi'lag'an bir ma'selesi – o'limge bui'yrylg'an jazalylardy qutqary' edi. Biraq ol bul maqsatyna jete almai', pats'a tu'sken ku'ni u'kim oryndalyp qoi'dy.

Temirbek pen Bu'rkitbai'dyn' o'liginin' u'stinen s'yqqan Ky'znetsov olardy pa'terine alyp kelgennen kei'in, quraldy birnes'e adammen ti'pografi'i'ag'a baryp, mi'ti'ng as'yp, nabors'i'kterge pats'anyn' tu'sy'i ty'raly so'z so'i'ledi de, dalada s'yg'atyn gazettin' atyn «Bostandyq tan'y» dep o'zgertip, halyqty bostandyg'yn qorg'ay'g'a s'aqyratyn maqalalar bastyrdy. Jazyqsyz jazalanyp, ay'yr qazag'a us'yrag'an Temirbek pen Bu'rkitbai'dy Ky'znetsov s'yn ju'rekten ai'ay'men qatar, olardyn' ajalyn monarhi'i'ag'a qarsy u'git quraly g'yp jumsay'g'a tyrysty. Sol maqsatpen ol «Bostandyq tan'y» gazetinin' birins'i betine Temirbek pen Bu'rkitbai'dyn' sy'retterin basyp, olardy halyq batyry, bostandyq jolynda qurban bolg'an ku'ress'iler dep maqala jazdy.

O'tken ku'nderi Temirbek pen Bu'rkitbai'dy sot protsesinde ko'ry'ge yntyqqan jurt, Ky'znetsovtyn' pa'terine jan-jaqtan ag'yl-to'gil qui'yldy. S'ag'yn eki bo'lmeli Ky'znetsovtyn' pa'terine kely's'iler syi'mai'tyn bolg'an son', Botago'zben aqyldasqan Ky'znetsov o'likterdi u'i' aldyndag'y ken' qoranyn' is'ine, arbanyn' u'stine qoi'dy da, jumyss'ylardan, kommy'ni'sterden kezekpen qurmetti qaray'yl turg'yzdy. Ko's'e-ko's'eden s'ubyryp kelgen halyq tasyg'an o'zendei' sarqylmady, qaqpanyn' ay'zyn, qoranyn' is'in bosatpady. Ji'nalg'an jurtqa Ky'znetsov ta, onyn' joldastary da a'ldenes'e ret mi'ti'ng jasap so'z so'i'ledi.

Elikbai' men Sarybastyn' pa'teri Ky'znetsovtyn' pa'terine qarama-qarsy edi. Temirbek pen Bu'rkitbai'dyn' o'ligine jasalg'an qurmetti ko'rgen olar yzadan ne isterge bilmedi. Is'i ku'i'gen olar, o'zderine tilektes adamdarmen aqyldasyp, Botago'z ben onyn' elinen kelgen serikterinin' arasyna iritki saly'g'a kiristi. Bul oi'laryna jety'de olar o'z boi'laryn ko'rsetpei' Qyzyljardyn' Asylhan degen say'dagerin jumsady. Asylhannyn' oi'lap tapqan amaly: Temirbek pen Bu'rkitbai'dyn' ma'i'itteri jatqan Ky'znetsovtyn' u'i'ine bary' boldy.

– Ajal – qudai' bui'ryg'y,– dedi Asylhan olardyn' ag'ai'yndaryna,– birey'din' ajaly ottan, birey'diki sy'dan. Sizdin' kisilerge ta'n'iri lay'hyl-mahfy'zda darg'a asyly'dy jazg'an. Sender olardyn' ajaly neden boly'ynan ku'lkige us'yramai'syn'dar, qazaqs'a o'lip, oryss'a ko'milgennen ku'lkige us'yrai'syn'dar. Ba'rimiz musylmannyn' balasymyz. Ai'tpady demen'der, ulyn'nyn' uly, qyzyn'nyn' qyzy ku'lki bolatyn jumysqa kezdestin'der.

Asylhannyn' bul so'zi Botago'zdin' serikterin jeliktirdi. Onsyz da Botago'zge narazy olar myna azg'yry'dan kei'in ko'terilip, attaryn jegip, o'likterdi alyp qai'ty'g'a attandy.

Olar in'irde kelse, qoranyn' is'inde, o'likterdin' man'ynda fonarlar jag'ylyp qoi'ylg'an eken. Ko'ry'ge kelgen kisiler a'li de qaptap ju'r, elikterdin' qasynda myltyqty qaray'yl.

Ky'znetsov bul kezde pa'terinde joq edi, ol s'oi'yn jol boi'yndag'y mi'ti'ngige ketken. Botago'zdi ko'rs'iles bir u'i' da'mge s'aqyryp, sol u'i'de ol astan kei'in qalg'yg'an. Botago'zdin' serikteri qorag'a kirdi de, a'i'-tu'i'ge qaramai', o'likterdi ko'terip ala jo'nelmek bop edi, qary'ly qaray'yldar bermedi, janjal boldy, s'y' ko'terildi.

Botago'zge habar jetti. Ju'girip kelgen ol serikterin toqtatpaq bolyp edi, mylqay' namys sanasyn bu'rkegen olar onyn' so'zin tyn'damady.

Osy kezde Ky'znetsov ta kep qaldy. Onyn' toqtay' so'zi de as'y'lylarg'a darymady.

– Bosatyn'yz!– dedi Botago'z Ky'znetsovqa.

Ky'znetsovpen kelisken Botago'z elikterdi alyp, serikterimen birge ketti.

Day'dyn' u'lkeni pa'terge barg'an son' ko'terildi. Elden kelgender elikterdi tu'n is'inde elderine alyp jo'nelmek boldy.

– Ersen, o'zin' bil,– dedi olar Botago'zge,– ermesen' ja'ne o'zin' bil; al, biz su'i'egimizdi qalada qaldyra almai'myz, kindigin kesip, kirin jy'g'an jerine aparamyz.

Botago'zdin' oi'y: ag'alarg'a osynda jerlep, qyzmetke ornalasyp, Asqar men Kenjetai'dy ku'tpek edi, ol plan endi buzylg'aly tur.

Ne istey'ge bilmei' sandalg'an Botago'z ay'yr oi'dan tuns'yqqandai' demin a'ren' alyp otyr edi, esikten birey' kirdi, qarasa – poc'talon. Poc'talonnyn' usyng'an telegramyn Botago'z oqysa – Asqar jazypty: «Bostandyqtyn' atqan altyn tan'ymen quttyqtai'myn, Kenjetai' ekey'miz kes'ikpei' baramyz, bizdi tos» depti.

– Nemene eken?– dep jabyrlasty serikteri.

Botago'z telegramdy oqyp berdi.

– Endi qai'tesizder?– dep surag'an Botago'zge olardyn' aqyldasyp bergen jay'aby:

– Senin' degenin' bolsyn!

2

«Pats'a tu'sipti» degen habar bergennen kei'in qala halqynda dabyl bolmady. Alg'as'qy birer ku'nderde delebesi qozg'anmen: «ras pa, o'tirik pe» dep boi'yn ji'nan'qyrag'an halyq, birer ku'n o'tip, habar u'stine habar s'yg'yp, y'aqi'g'a anyqtalg'an son', tasyg'an o'zennin' sen'indei' syqysyp, ko's'e-ko's'ege syi'mady.

Osy ko'ptin' is'inde ag'alaryn jerlegennen kei'in Ky'znetsovqa erip, Botago'z de ju'rdi. Mi'ti'ng degennin' ne ekenin Botago'z sol ku'ni g'ana bildi: qai' jerge barsa da s'og'yrlang'an ko'pis'ilik, ag'alarynda a'ldekim bi'ikke s'yg'yp ap, a'ldenemelerdi so'i'lep ken'irdegi qyzarg'ans'a ai'g'ai'lai'dy, Sol ai'g'ai's'ylardyn' birey'i bop topqa Ky'znetsov ta aralasady.

Bir ku'ni bir top adamnyn' is'inde Botago'z ben Ky'znetsov kele jatyr edi, aldarynan: s'y'dasy jelkildegen, o'rkes'teri tikirei'gen semiz qara by'ra kezdesti. By'ranyn' u'stine ay'yl o'rmeks'ileri toqyg'an alas'a japqan, erkes' u'stine s'alqasynan ki'iz u'i'din' s'an'yrag'yn ornatyp, s'an'yraqtyn', to'n'iregin ki'izben qors'ag'an, o'rkes'tin' eki jag'yna by'malar ten'degen; s'an'yraq u'stinde bir s'al, bir jempir, bir qyz, bir jigit otyr, ba'ri de ay'yls'a sa'ndi ki'ingen. By'ranyn' noqtasyn' bi'dasynan ustap, qalpaqty evropas'a ki'ingen birey' jetektep kele jatyr, onyn' qasynda da, by'ranyn' eki qabyrg'asy men artynan da qalas'a ja'ne ay'yls'a ki'ingen a'i'el-erkegi, ka'ri-jasy toptalg'an adam. S'an'yraq u'stinde otyrg'an adamdar kezek-kezek qoldaryn bulg'ap, bar day'ystarymen:

– «Jasasyn alas'orda! Jasasyn alas' avtonomi'i'asy!»–dep ai'g'ai'lasady.

– «Alas'» degeni ne?

– Qazaqs'a ol ne degen so'z?

– Bilmei'min.

– Men de bilmei'min. Biraq jaqsy so'z emes. Jaqsy emes ekenin kes'e so'i'legen saryndarynan bai'qag'am. Ky'znetsovtyn' so'zine qulag'yn tama tosyp, ko'zi by'rada bolg'an Botago'z, s'an'yraq u'stindegi adamdarg'a tesile qarasa, qazaqs'a ki'ingen jas jigit – Sarybas! By'rany jetektegenge qarasa – Quzg'ynbaev!

By'rany qors'ag'andar s'yg'ysqa qarai' ju'rip, slobodkadag'y mes'ittin' aldyna toqtady.

Mes'ittin' ken' qorasynyn' is'i, esiginin' aldy topyrlag'an adam eken, aralarynda birnes'e evropas'a ki'ingen qazaq jigitteri ja'ne sa'ldeli moldalar.

Tu'i'enin' u'stindegiler tu'sken kezde, moldalardyn' is'indegi saqaldy birey'i mes'ittin' esigine s'yg'atyn basqys'pen jog'ary ko'terildi de, on' jaq qolymen on' qulag'ynyn' us'yn ustap, do'rekiley', qyryldag'an day'yspen azan ai'tty.

Azannan kei'in Quzg'ynbaev mi'ti'ng as'yp, so'z so'i'ledi.

– «Aq tu'i'enin' qarny jaryldy», alla alas' balasynyn' ko'zin as'ty, hurri'i'at boldy,– dep bastady ol so'zin. Sodan kei'in alas'orda komi'teti qurylg'aly jatqany ty'raly, alas'ordanyn' sai'asi' maqsaty ty'raly qysqas'a bai'andady, onyn' so'zin Botago'z Ky'znetsovqa tu'sindirip turdy.

– So'z qazaqtyn' jas zi'i'alylarynyn' birey'i, qazaq halqyn su'i'etin aq ju'rek, jas y'c'i'tel azamatymyz Sarybas I'tbai' ulyna berildi!– dedi Quzg'ynbaev o'zi so'i'lep bop.

Botago'zdin' qulag'y selt ete qaldy. So'i'ley'ge jog'ary s'yg'yp, basynan bo'rkin alg'an Sarybasqa Botago'z qadala qarai' qaldy. So'i'lerden buryn Sarybas ai'nalasyp ko'zimen s'olg'anda, Botago'z us'yrai' ketti. Botago'zdin' s'uqs'i'i'a qaray'yna da'ti s'ydamai' Sarybas teris ai'nalyp ketti.

– Azamattar!–dap bastady Sarybas so'zin,–bostandyq bizge on'ai' kelgen joq, biz og'an qi'yns'ylyq arqyly, talai' ardaqty adamdarymyzdy sonyn' jolynda qurban qyly' arqyly a'ren' jettik. Bostandyq ku'resinde azap ko'rip, qurban bolg'an ardaqty adamnyn' birey'i – menin' a'kem marqum– I'tbai' Bai'saqalov.

– Jalg'an!.. O'tirik!..– degen as'y day'ysynyn' qalai' s'yg'yp ketkenin Botago'zdin' o'zi de sezbei' qaldy. Onyn' day'ysy ko'ptin' ko'n'ilin bo'lip, ko'zi ko'rgender tan'dana qarap, ko'rmegender: «Ol kim? Qai'da?» dep s'y'lap, ko'rmek bop antalag'an jurt, tog'ysqan qoi'dai' u'i'me-ju'i'me bop, birin-biri basyp kete jazdady.

Du'rlikken jurtty toqtata almai' Quzg'ynbaevtyn' day'sy qarlyqty. So'zin es'kim tyn'damag'an Sarybas an'yryp turyp qaldy.

– Mag'an so'z!.. Mag'an!..– dedi Botago'z ai'g'ai'lap.

Bul toptyn' is'inde orys a'i'elderi bolmasa, qazaq a'i'elinen es'kim joq edi. Sondyqtan, Botago'zdin' so'z suray'yn tan'syq ko'rdi me, bolmasa aty-jo'nin bildi me, a'i'tey'ir, bir top adam:

– So'i'lesin!–dep s'y'lasty.

«So'i'lesin» dey's'ilerdin' day'ysy tutasyraq, qalyn'yraq s'yqty.

– Endi neg'yp tursyn'?–dedi Ky'znetsov Botago'zge,– s'yq, jog'aryg'a!.. Jaqsylap so'i'le!..

Botago'z qors'ag'an qalyn' topty ki'melep, Sarybas turg'an bi'ikke s'yg'a keldi de:

– Joldastar!– dedi ai'g'ai'lap.

«Joldastar!» dep bastag'an Botago'z ag'yn sy'dai' aqtaryla jo'neldi. Budan buryng'y bir mi'ti'ngide Botago'zdin' ay'zyna so'z tu'spei', boi'y dirildegenin ko'rgen Ky'znetsov, mynadai' sy'yrylyp so'i'ley'in ko'rgende, o'z ko'zine o'zi senbedi.

Botago'z uzaq so'i'ledi. Unatpag'an azs'ylyq tarap ketti. Unatqan ko'ps'ilik ornynan qozg'almady.

– Joi'ylsyn pats'a!–dep ai'aqtady Botago'z so'zin,– joi'ylsyn pats'anyn' asyrandy i'tteri!.. Joi'ylsyn I'tbai' tuqymy!.. Jasasyn en'beks'i halyq bostandyg'y!

Botago'zdin' bul uranyna u'n qosqan day'ys aspannyn' astyn kerip ketti.

3

Bu'rkitbai'dyn' elinen kelgen ag'asy Serikbai':

– «O'lgen artynan o'lmek joq». Tiri kisige tirs'ilik kerek. Bul qys ai'ag'y s'ubalan'qylay'. Ay'yldag'y qara-quranyn' azyg'y da tay'syly'g'a jaqyn s'yg'ar. Biz endi, amans'ylyq bolsa elge qai'tamyz, sen qai'tesin', s'yrag'ym?– dedi Botago'zge.

Bul ku'nderi Botago'z Sovdeptin' qyzy' jumysynda edi. Bols'evi'kter parti'i'asyna tilektes bop o'tken ony Sovdep a'i'elder bo'limine bastyq qyp qoi'g'an. O'mirdin' talai' qi'yn talqysynan o'tkerilip, ysylg'an, a'ri say'aty as'yq Botago'z, sovettik ja'ne parti'i'alyq isterge aralasqannan kei'in, sai'asi' basqary's'ylyq jumystardy tez bay'rap ketti. Qyzy' istin' u'stinde ereks'e bir qasi'etin ko'rsetti ol, onysy u'gits'iligi, u'git isine s'es'endigi. Bul qasi'etin ko'rgen Sovdep Botago'zdi ji'i ui'ymdasatyn mi'ti'ngilerdin' ko'bine pai'dalanatyn boldy. Qazaqs'a da, oryss'a da s'es'en so'i'lei'tin ol pats'a u'kimetinin', qanay's'y taptyn' en'beks'i ko'ps'ilikke ko'rsetken qorlyg'yn o'z basynan kes'ken mysaldarmen bai'lanystyrg'anda, tyn'day's'ylaryn talai' ret jylaty' haline keltirdi... Osyndai' iskerligin ja'ne janynyn' adaldyg'yn ko'rgen parti'i'a komi'teti ereks'e qay'lymen, kandi'dattar qatarynan bir ai'lyq stajdan kei'in, parti'i'ag'a mu's'elikke o'tkizdi... Botago'zdin' belsendiligi ku's'ei'e tu'sti...

Sondai' jumystag'y Botago'zdi Sovdep qalai' jibermek, ol qalai' ketpek!.. Botago'z osy jai'laryn ai'typ edi:

– «O'zin' bil, s'yrag'ym!–dedi Serikbai', og'an,– al, tilim eken i'a at o'tti sezim eken dep oi'lama! Men de, minin' myna serikterim de, s'yn ko'n'ilden ai'tamyz, ju'r bizdin' elge! Uly so'zde ui'attyq joq. Peterbor, Ma'skey' jaqta oi'yn'a saqtag'an adam baryn estidik. Amandyq bolsa, ol jigittin' de elge qai'tatyn oi'y bar ko'rinedi. Tym bolmasa, bizdin' elde sol jigit kelgens'e tura tur. Ne dep qarg'an dei'sin'; tar kezen'de joldas bolg'an adamnyn', o'ser mal, o'ser basymyz bar, seni bo'ten ko'rmespiz, s'amamyz kelgens'e ku'termiz. Qalada qalam degen so'zin' bir esepten jo'n si'i'aqty, biraq ko'n'ilin'e kelmesin, sen attyn' qulag'ynda oi'nai'tyn er azamat emessin', to'men etekti a'i'elsin', myna zamannyn' yn'g'ai'y belgisiz, jel on'ynan tura ma, solynan tura ma? Jaman ai'tpai' jaqsy joq, eger solynan turyp ketse, erkekpen u'zen'gi qatysyp atqa mine almassyn'. Bizdin' elde, tym bolmasa, zamannyn' beti bir yn'g'ai'lang'ans'a tura tur.

Botago'z o'z so'zderin, olar o'z so'zderin ai'typ, aqyry kelisimge kele almag'an son', Serikbai' da, onyn' qasyndag'ylar da elderine qai'typ ketti.

Pats'a tu'skennen kei'in ko'p kes'ikpei'-aq sai'asi' ag'ymdardyn' beti ai'qyndaldy. Qazaq oqyg'andarynyn' bols'evi'kterdi jaqtai'tyndardan basqalary eki jikke bo'lindi, birey'i–alas'ordas'yldar, ekins'isi– u's' ju'zs'ilder. Alas'ordas'yldar men u's' ju'zs'ilder ji'ylystarda da, gazetterinde de o'zara kerildesip jatady; so'z ju'zinde u's' ju'zs'ilder bols'evi'kterge bei'im si'i'aqty, biraq is ju'zinde bai's'yl – ults'yldyq bag'yttag'ylar.

Bul qaladag'y alas'orda komi'tetinde bastay's'y adamnyn' birey'i Sarybas. Alas'ordanyn' ji'ylystarynda o'zgelerden ko'p so'i'lei'tin, gazetinde ko'birek jazatyn sol. Ji'nalystarda, gazette jazg'an maqalalarynda pats'anyn' taqtan tu'sy'in qy'attap, pats'any jamandap jazg'anmen, is'tei' ol osy so'zderine qarsy edi. O'zinin' is'ki seniminde ol monarhi'st. Mei'li qai' tu'ri bolsyn, respy'bli'ka degenge onyn' qany ui'ymai'dy, onyn' ug'ymynda, respy'bli'ka – anarhi'i'a.

Sondai' ug'ymdag'y Sarybas pats'a tu'skennen kei'in, jalpy ko'ps'iliktin' ay'-jai'yna qarady da, monarhi'i'any jaqtay'dan tu'ser pai'da jog'yn ko'rip, «zamanyn' tu'lki bolsa, tazy bop bir s'alyp qal» a'disine tu'sti, pats'anyn' tu'skenine is'tei' jylai' otyra, ko'ptin' ko'zin boi'ap, «joi'ylsyn pats'a!» dep ai'qai'lap s'yg'a keldi.

Sarybastyn' da, basqa alas'ordas'ylardyn' da seskenetin adamynyn' birey'i Botago'z boldy. Slabodka mes'itinin' man'ynda bolg'an mi'ti'ngide Botago'zdin' so'i'ley'in, sol sezden kei'in bedelinin' ko'terily'in ko'rgen alas'ordas'yldar sol ku'ni kes'ke bolg'an ji'nalystarynda Botago'z ty'raly eki jaqty qay'ly aldy: birey'i – s'ama kelse ony o'z jaqtaryna qaratyp aly', ekins'isi – eger og'an bolmasa – ko'zin joi'y'.

– Boi'jetken qyz,– dep ui'g'ardy alas'ordas'yldar,– son'yna o'zimizdin' epti dei'tin bozbalalardy salyp ko'rei'ik, biri bolmasa, birinin' qaqpanyna neg'yp tu'spes eken. «Osy da'meli» dei'tin alas'ordas'yl bozbalalardyn' tizimine Sarybas ta kirdi. A'y'elgi jumsag'an birey'ler berekeli is s'yg'ara almag'an son', a'i'elge a'ri epti, a'ri juldyzymyn dei'tin Sarybas, ta'y'ekel dep o'zi atqa mindi. Ko'p kidirmei' ol Botago'zge bylai' dep hat jazdy:

«BOTAGO'Z!

O'zine jazg'an hattyn' en' aldymen ai'ag'yndag'y podpi'sine qarap alatyn qyz atay'lynyn' a'deti. Biz bozbalalar da, qyzdan hat alsaq so'i'temiz.

Osy hattyn' aqyrynda menin' atym «Sarybas» tury'y sizdi qai'ran qaldyrar. Siz as'y'lanarsyz da. Biraq sizden o'tinis'im: hatty laqtyryp tastamai', i'a jyrtpai' tutas oqyp s'yg'yn'yz, sodan kei'ingi o'kimin'izge hat ta, men de ri'zamyn.

Biz qanymyz birte qazaqtyn' balasymyz. Biraq baqytsyzdyg'ymyzg'a qarai' ker zamanda ty'dyq. Day'yldy zaman birimizge birimizdi eriksiz soqtyqtyrdy. Oi'da joq jerden biz bir-birimizben dus'pandastyq. Bylai' qarag'anda, bizdin' aramyz o'te als'aq si'i'aqty, biraq qazaqta «tay' tay'g'a qosylmai'dy, adam adamg'a qosylady» degen maqal bar edi. Biz bir-birimizge jaqyndai' almas ek, eger nadan adam bolsaq. S'u'kirs'ilik, ondai' ko'kireginde ko'zi joq adam emespiz. Men ty'raly sizdin' qandai' oi'da ekenin'izdi men bilmei'min, al siz ty'raly men, maqtag'anym emes, i'a jag'yng'anym emes, o'te u'lken oi'dag'y adammyn.

Qazaqta: «dosyn' da, dus'panyn' da er bolsyn» degen maqal bar ja'ne «aqylsyz dostan, aqyldy dus'pan artyq» degen maqal bar. Siz menin' tuqymymmen jay'lastyn'yz, durys jay'lyq! Zan'dy, adal da, a'dil de jay'lyq! Sizdin' ornyn'yzda bolsam, men de so'i'ter edim. Biraq sizdegi bir qatelik: tuqymdarymmen birge meni de jay' ko'rdin'iz. Menin' oqyg'an adam ekenimdi, du'ni'i'ag'a a'dildik ko'zben qarai' alatynymdy uqpadyn'yz. Mu'mkin, menin' bul son'g'y so'zime siz yzamen ku'ly'in'iz: a'dil bolsa soldattarg'a erip s'yg'yp eldi nege s'apty? Ag'alarymdy nege ustatty? Kes'e sot kezinde ai'yptylarg'a nege bolyspady?» dep oi'lay'yn'yz.

Oi'lan'yz!.. Ku'dikteny'in'iz durys. Menin' jalg'yz-aq ai'tarym: zaman tolqyn, adam jan'qa eken, tolqyn qalai' qarai' bettese, yqti'i'aryn'nan tys sen de solai' ag'ady ekensin'. Menin' halim sol janqadai' boldy. Nanyn'yz, nanban'yz – yqti'i'aryn'yz: is'tei', men a'keme emes, tuqymdaryma emes, sizge, sizdin' tuqymdaryn'yzg'a bolystym. Menin' ai'ybym: «osylai'myn» dey'ge batylym jetpedi.

Mine, endi, mynadai' bostandyq zaman ty'dy. Ezilgen qazaq halqynyn' jyg'ylg'an s'an'yrag'yn ko'terip, u'i'in tigip jatyrmyz, ol – alas'orda. Siz, «bi'tke o'kpelep tondy otqa saldy» degendei', menin' tuqymyma, mag'an o'kpelep, ko'pten bo'linip, a'ldekimderdi sag'alap ju'rsiz. As'y' ne istetpei'di, biraq oi'lansan'yz, munyn'yz jol emes. Qazaqtyn' qalyn' buqarasynan s'yqqan siz si'i'aqty jo'n-joba biletin qyzy barmaqpen g'ana sanarlyq. Sizdei' qyz alas'ordag'a o'te qajet. Sonymen bul hatta, alg'as'qy o'tinip ai'tai'yn degenim: qai'tyn'yz rai'dan! Tastan'yz as'y'dy! Qaryndas bop qatarg'a kirin'iz! Qus'aq jai'yp, qarsy alamyz!

...Basqa ai'tar so'zderim de ko'p edi, ba'rin bir hatqa qalai' syi'g'yzai'yn. Bul hatym –bozbalanyn' emes, ag'anyn' haty.

Jay'ap ku'tem!

Sarybas».

Osylai' biraz y'aqyt o'tti. Qar erip, ala-sapyran bola bastady. Sarybas Botago'zden jay'ap hat almadym demei' tag'y da eki-u's' hat jazyp, jolyg'y'yn, so'i'lesy'in o'tindi. Is'ki syry berik Botago'z bir kezde: «jolyqsam, so'i'lessem qai'tedi? Men og'an aldanatyn kisi emes, nem ketedi?» dep oi'lady. Eger apreldin' orta kezinde Orynbor qalasynda alas'ordanyn' ji'ylysy s'aqyrylyp, Sarybas cog'an ju'rip ketpegende, Botago'zben bir kezdesy'ge kezdesetin edi.

Orynbordag'y ji'ylystyn' qay'ly-qararyn alas'orda gazetteri jari'i'alap jatty. Ol qay'ly-qararlardyn' bai's'yl-ults'yldyq, sarynda jasalg'andyg'yn a's'kerelep, Sovdep gazetteri s'yqty. Sovdeptin' ji'ylystarynda da alas'ordanyn' qay'ly-qararlary so'z bop, kertartpalyg'y, revoli'y'tsi'i'ag'a, halyq tilegine qai's'ylyg'y ai'tylyp jatty. Bul sizderge Botago'zdin' qulag'y qandy. Onyn' u'stine Asqardan kelgen hattardan da alas'ordany jamanday' az bolg'an joq.

Orynbor ji'ylysyna ketkender qai'typ oralg'ans'a qar ketip, ko'k s'yqty; ag'as'tar japyraqtandy. Orynbordan kele Sarybas Botago'zdi tag'y da ai'naldyrdy, tag'y da jolyg'y'yn o'tinip hat jazdy.

Qar ketip, jer qarai'a, Botago'zdin' bir dag'dysy: ku'n sai'yn Temirbek pen Bu'rkitbai'dyn' qabyrlaryna bary' edi. Qabyr qalyn, ormandag'y musylmandar zi'i'aratynda. Botago'z qabyr ku'zets'ilerine so'i'lesip, jas qabyrdyn' man'yna ag'as', gu'l ektirdi. Kes'ikpei' ornatqan jas ag'as'tar japyraqtandy, gu'lder s'es'ek atty. Jas qabyrlarg'a osyndai' ko'rik bery'men qanag'attanbai', Botago'z tass'y tay'yp alyp, Temirbek pen Bu'rkitbai'dyn' aty-jo'nderin tasqa qas'atty da, eki qabyrdyn' aralyg'ynan ornatty.

Bir ku'ni Botago'z Sovdepte ku'ndizgi qyzmetin atqaryp bop, pa'terine kep tamaqtandy da, ku'ndegi dag'dysymen qabyrg'a jo'neldi.

Botago'z ay'ry'hana baqs'asyn ai'nalyp, qabyr jaq s'etki burys'yna o'te bergende, burys'tyn' ekins'i qabyrg'asynan birey' qaqyrynyp qaldy. «Bul kim?» degendei' Botago'z jalt qarasa, Sarybas.

– Salamatsyz ba, Botago'z?–dedi Sarybas qolyn usynyp (Botago'z qolyn berdi).– Tag'dyr degen tamas'a-ay', oi'da joqta bizdi kezdestiry'i-ai', s'irkinnin'!

– O'kinis'in'izbe, bul?– dedi Botago'z qolyn alyp.

– Joq, Botago'z, qy'anys'ym? Nege o'kinem? Ko'pten bergi tilegim emes pe, bul! Jolymdy tosty dep oi'laman'yz, i'mandai' s'ynym: qyrda ty'yp, qyrda o'sken adammyn; jaz s'yg'yp, jer ko'ktegen son', qyrdyn' balasy qalag'a syi'a ma? Ku'nde osylai', qaladan dalag'a s'yg'yp, ko'kirek kere dem alatyn a'detim edi. Bu'gin osy jaqqa birins'i s'yg'y'ym edi, tag'dyr sizge kezdestirdi. Munysy – a'dildik. Endi, ui'at ta bolsa, jan surasamyz ba: jol bolsyn? (Botago'z u'ndemedi.) A'lde, men sizge bo'get boldym ba?

– Men sizge bo'get boldym g'oi' dei'min.

– Nege?

– Sai'ahatqa s'yqqan adamnyn' joly jalpaq.

– Sizdin' jolyn'yz s'e?

– Meniki su'rley'lengen dag'dyly jin'is'ke jol. (Botago'z ku'rsingendei' boldy.)

– Qandai', qai'da?

– Qabyrg'a!

– Qabyrg'a? Qabyrg'a!.. Qabyr!..– dedi Sarybas day'ysyn qubyltyp, tu'sinbegensip. Botago'z u'ndemedi.– A... bildim... Jan'a uqtym!..

– Uqsan'yz sizge ulyqsat. Hos' bolyn'yz.

Botago'z jo'nele berdi. Botago'zdi bulai' kelmes dep oi'lai'tyn Sarybas, onyn' mynadai' i'inin' jumsaqtyg'ynan da'melendi, ony buryn qatty minezdi qyz dep sanai'tyn ol, bul jumsary'yn, hattarynan s'yqqan na'ti'jege jorydy.

– G'afy' etin'iz!–dedi Sarybas, Botago'zdin' artynan ere so'i'lep,– eger ulyqsat etsen'iz, men sizdi uzatyp kelei'in.

– Rahmet, o'zim de baram. Ku'nde baryp ju'rgen oryn.

– Joq, endi, siz renjimen'iz. Sizdi bulai' jolyqtyrmag'ai' em, al jolyqqan son' jalg'yz jibery'im adams'ylyg'yma min bolady. Sizge serik boly'dan basqa oi'ym joq. Baratyn jerin'izge aparyp qai'ty' borys'ym!

Toqtamag'an Botago'zdin' ruqsatyna qaramai', Sarybas qatarlasa jo'neldi.

Qabyrdyn' baqs'asyna jetkens'e olar berekeli so'z so'i'lesken joq. Sarybas jalpaqtap ol-puldy ai'tqan bolady, Botago'z og'an salqyn, saran' g'ana jay'ap beredi.

Qabyrdy ai'nala ken' qors'ag'an kirpis' din'gekti, tamyr torly s'arbaqtyn' is'inde, qabyr aralarynda o'sken orman o'te qalyn' edi. Jol qabyrlardyn' arasymen ju'redi. Temirbek pen Bu'rkitbai'dyn' qabyry bir jaq tu'kpirde, jolsyz s'ytyrmannyn' arasynda.

Qabyr ormanyna kire, Botago'zdin' ko'n'iline Sarybastan qay'ip pai'da boldy. «Saq bol!» degen edi og'an Sovdeptegi joldastary, «jay'laryn' qapyn'dy tay'yp o'ltirip ketpesin!» «Osy Sarybas, oi'da joqta qalai' kezdesti?– dep oi'lady Botago'z, joldastarynyn' saqtandyry'y esine tu'sip,– bul munda nege erip keledi ?»

«Saq boldy» oi'yna alyp, Botago'z qaltasynan revolverin tastamai'tyn edi. Oi'yna qay'ip kirgen ol Sarybasqa bildirmei', qaltasyn si'pap edi, joq!.. U'i'inde qalyp qoi'ypty.

Onyn' qay'pi ku's'ei'di. Tamyrlaryna sy'yq qan ju'girdi. «Osy aradan kei'in qai'tsam qai'tedi?» dep oi'lady ol. Biraq qai'tpady: neda'y'ir ilgeri sug'ynyp baryp qalg'an, sodan qai'tam dese, Sarybas: «nege?» demei' me? Og'an ne jay'ap ai'tady?

«Ta'y'ekel!– dep bekitti Botago'z tolqyg'an oi'yn,– mag'an bul ne istei'di? Myltyg'y bolmasa, jekpe-jekke mag'an bunyn' s'amasy kele me?»

Osy oi'dan kei'in iligeri ju'risin bo'gemegen Botago'z bildirtpei', Sarybastyn' eki qolyn an'dydy, eger qaltasynan myltyq sy'yratyn bolsa, buryn qi'mylday'dy maqul ko'rdi.

Olar qabyr basyna keldi. Topyrag'y torqalanyp, gu'ldenip turg'an qabyr!.. Ai'nala sai'rag'an qus!.. Mei'irlengen tabi'g'at!..

Jas qabyrdyn' bul saltanatyna Sarybas tan'dang'an, tamas'alag'an boldy. Botago'zdin' oi'y Sarybasta, ko'zi qolynda. Seziktengen sai'yn Botago'zge Sarybastyn' ko'z qaray'y, bet qubylysy, dene qi'myldary ku'diktendire tu'sedi.

– Al, Botago'z!– dedi Sarybas qabyrlardy ai'nala s'olyp ko'rgennen kei'in.– Endi birdeme demei'miz be?

– Ne dei'miz?

– Dug'a-mug'a oqymai'myz ba?

– Men dug'a bilmei'min.

– Menin' eptep «qulqy'alda» qai'yratynym bolatyn edi. Otyryn'yz, musylman balasymyz g'oi', bilgen birdememizdi ai'ta ketei'ik.

Sarybas jasyl s'o'ptin' u'stine tizerlei' otyra ketti. Botago'z turyp qaldy.

– Nege otyrmai'syz!

– Siz oqyg'yn'yz kelse oqyn'yz. Bul kisiler menen dug'a tilemei'di.

Botago'zdin' so'zin zildi, keskinin salqyn ko'rgen Sarybas:

– Unatpasan'yz qoi'dym!–dedi de tu'regeldi.– Endi qai'tamyz ba?

– A'ri'ne, su'i'temiz.

– Myna syrt jaq jazyq dala, sog'an qarai' s'yg'yp, boi' ko'terip qai'tsaq qai'tedi?

– Siz baryn'yz! Menin' jumystarym bar edi.

– O'lmei' jumys bite me? Bu'gingi qyzmet ai'aqtalg'an joq pa?

– Bizge qyzmet u's'in ku'ni men tu'ni birdei'.

– Sonda da, uzaq qydyrmasan'yz da, syrtqa s'yqpai'-aq, anay' bir ko'deli alapta az otyryp, dem alsaq qai'tedi?

– Men s'ars'ag'am joq.

– Opyr-ai', qaryndasym-ai', boi'yn'dy menen ay'laq qyly'g'a ant is'kenbisiz? Hattaryma jay'ap bermey'men g'ana qoi'mai', betpe-bet ko'riskende de s'i'yrs'yq atasyz, munyn'yz qalai'?

– Syrlasy'dyn' orny bul ara emes qoi' dei'min, reti kelse qalada so'i'lesermiz. Qalasyz ba? Qai'tasyz ba?

– Siz s'e?

– Men qai'tam.

– Baryn'yz, onda!

Ju're bery'ge Botago'z seskendi. Sarybasty ala ketkisi keldi.

– Qalam desen'iz erkin'iz. Biraq manag'y «aparyp qai'tamyn» degen so'zin'iz qai'da?

– O'zin'izge pai'daly jag'yn g'ana ustai'dy ekensiz g'oi', menin' so'zderimnin'?

– Sizge solai' ko'ringen s'yg'ar, biraq menin's'e, adamg'a y'a'de qymbat qoi' dei'min. Qalam desen'iz qalyn'yz, men kettim.

Botago'z jo'nele berdi. Odan basqanyn' arqay'yn tappady. «Ta'y'ekel!– dep oi'lady ol,– ne de bolsa ko'rei'in!»

– Toqta!–degen so'z artynan s'ymyrlay' s'yqqang'a Botago'z jalt qarasa, Sarybas to'rt-bes adymdai' jerde ty' syrtynan nagan usynyp tur. Botago'zdin' ju'regi attai' ty'lap, ko'zi qaray'ytqandai' bop ketti. Biraq ol esinen tanbai', aqylyn tez ji'nady da:

– Bul oi'ynyn'yzg'a jol bolsyn?–dedi denesin betpe-bet buryp.

– A'lei' bolsyn, suly' qyz!–dedi Sarybas sazaryp,– turyn'yz, anay' eki qabyrdyn' arasyna!

– Sebep?

– Ol suray'yn'yzdyn' jay'abyn nagan ai'tady. Ras ai'tam, turyn'yz!

– Endigi bozbalanyn' a'zili osyndai' boldy dep edi desen'izs'i! Ai'tar jay'abyn nagan osy arada-aq ai'tsyn!

– Suly' qyz!.. Surqi'i'a qyz!.. Oryndan'yz, bui'ryg'ymdy!

– Oryndamasam s'e?

– Ekinin' biri.

– Birey'i aty'!.. Birey'i s'e?

– Sonyn' u'i'lesi bolady da.

– Qandai'?

– Jaty'!

– Atqan son', a'ri'ne jatady, tu'regep turmai'dy.

– Atpai' da jaty' bar s'yg'ar.

– Qandai'?

– Oi'lan'yz!

– A'-a'!.. tu'sindim! Son'da? Qutyly'?..

– A'ri'ne!

– On'bag'an!.. Buzyq!..– dedi Botago'z ekpindi day'yspen,– «adammyn» degendegin' osy ma! Sag'an ten'ei'tin ai'y'an jaq! Qapymdy taptyn', at, dus'pan!..

– Tilegin'di oryndai'yn: u's' kegimdi atap, bir oqpen alam (Botago'zdin' ju'reginen ko'zdedi): biri – a'kem I'tbai'dyn' kegi, ekins'i – talang'an mal men mu'lkimnin' kegi, u's'ins'i – o'zimnin'...

«O'zimnin'» degen so'zdi sozbaqtap ai'aqtai' bergen Sarybastyn' qolyndag'y nagan us'yp kep ketti. Ol s'os'ynyp jalt qarasa, arqasyn tai'ai' turg'an taldyn' arasynan birey' o'zine nagan usynyp tur, qaryna jarmasqan bir myqty y'ys etin ezip barady.

Ne bolg'anyn bilmei' qalg'an Botago'zdin' man'dai'ynan s'yp-s'yp ter s'yg'yp ketti. Ol tal arasyna qadala qarai' qaldy.

– Bay'yrym! Botam!–degen so'z malyndy onyn' qulag'yna. Tanys day'ys! Baltabektin' day'ysy!..

Botago'z ilgeri umtylg'anda, qay'g'a qara saqaldy bir adam, bileginen ustag'an Sarybasty qulaq-s'ekeden qoi'yp qap us'yryp jiberdi de, qus'ag'yn jai'a umtyldy. Botago'z ko'pten ko'rmegen ag'asynyn' day'ysynan basqa, eki ko'zi men murnyn g'ana tanydy.

Ekey'i qus'aqtasyp, uzaq ko'risti. Botago'z ag'yl-tegil jylady. Biraq, ol qai'g'yg'a pisip-qatqandyg'yn ko'rsetip, Baltabaktei' egilgen joq.

Baltabektin' qatty urg'an judyryg'ynan esi ay'ytqyp, qulag'y bitip qulag'an Sarybas esen'giregen esin azdan kei'in ji'nap, to'n'iregine qarasa, qasynda nagandy qolyn to'men tu'sirip Ky'znetsov tur, Botago'zben birey' kerisip jatyr. Ko'riskennin' kim ekenin ol jobalai' almady: ju'dey' ki'imdi, qaba saqaldy birey'. Esin ji'nag'anmen Sarybas qulag'an ornynan qozg'almady, atylg'an qasqyrdai' zildene qarap, qyrynan jatty.

Sarybasqa «qozg'alma!» degendei' ara-tura alara qarap qoi'g'an Ky'znetsov ko'risken ty'ysqandarg'a jubaty' so'z ai'tty, olar qus'aqtaryn jazdy.

– Oi'pyrai', mynay' jatqan s'ai'an sary kim edi?–dedi Baltabek Sarybasqa to'nip.

– I'tbai'dyn' balasy Sarybas,– dedi Botago'z.

– I'tbai' tu'gil S'os'qabai'dyn' balasy bolsan' da joqtay'yn'dy bir-aq asyrai'yn!–dep Baltabek umtyldy.

– Sabyr!– dedi Ky'znetsov ara tu'sip,– biz buryng'ydai' qurg'aq qol emespiz. Bizde qazir tergey's'i, sot bar.

– Qap!– dep Sarybasqa tistene bir qarap, as'y'ly keskinin s'ug'yl jadyratqan Baltabek, sag'yng'an qaryndasyn qai'ta qus'aqtap, ag'alyq, bay'yrmaldq mei'irimmen qai'ta su'i'di.

4

1916 jyldyn' ku'zinde Qotyrko'l qalasynyn' buzylg'an abaqtysynan qas'qan Amantai' jog'alyp ketti. Qas'yp s'yqqanyn estigen jurt, onyn' qai'da ketip, qai'da turg'anynan tu'k habar bilmedi. I'tbai' tuqymdary ony as'yq ta, jasyryn da izdetti. Bul habar y'ezdik, gy'berni'i'alyq mekemelerge de jetip, olar Amantai'dy basyna bes myn' som ba'i'ge tigip, as'yq izdety'men qatar, bir gy'berni'i'ada nes'e bolys bolsa, sonyn' ba'rine tyn's'y taratty. Qaladan da, daladan da timiskilenbegen jer qalmady, biraq joq!..

Jabai'y halyqtyn' ko'n'iline basqas'a oi' keldi: «Ko'kke us'qan joq, jerge sin'gen joq, qai'da ketedi sonda?»–dei'tin olar,– a'i', da'y'de bolsa «I'tbai' tuqymdary ony qamay'da o'ltirip jiberip, jurttan qoryqqannan qas'yp ketti degen habar taratqan s'yg'ar».

Sons'a izdey'ge tu'sip, ko'zden g'ai'yp bolg'an Amantai' jog'alg'an da joq, ons'a uzaqqa qas'qan da joq. Qotyrko'ldin' abaqtysyn buzyp s'yqqan adamdardyn', qury'ly myltyq, ko'k tu'tin astynan aman qutylg'an bir top bo'legimen ol sol tu'ni Men'irey' qarag'ai'yna baryp jetti de, sondag'y bir bekiniske panalady. Ol birnes'e ku'n Men'irey'de jatyp, jan-jag'yna astyrtyn habars'y salyp ko'rip edi, qai' jaqtan bolsa da, ko'terilisti pats'a u'kimeti qyryp-joi'yp basqandyq habary keldi. Jalg'yz-aq «Amankeldi toby a'li de arpalysyp jatyr dei'di» degen emis-emis habar estiledi, biraq ol da anyq emes, ko'meskiley' habar. Bul aradag'y eldin' endi bas ko'tery'ge s'amasy kelmei'tinin bai'qag'an Amantai', «endi qai'temiz?» dep joldastaryna aqyldasty.

– Ba'ri bir o'lim,– desti birey'leri,– bul pats'anyn' qol astynan s'yg'yp kete almai'myz, qai'da barsaq ta bizdi tay'yp alady. Odan da osy aradan tyrp etpei'ik, qoldan kelgens'e bu'ldirei'ik, qalalardy o'rtei'ik, o's'ikkendi o'ltirei'ik, talai'yq, so'i'tip s'amadan ketkende ajal tuzag'yna moi'yn usynai'yq.

– «Taz as'y'yn tyrnadan alady»,– desti birey'ler,– bizdi qolg'a tu'sire almag'an u'kimet bizdin' jazyqsyz jaqyndarymyzdy qysady. Endi osy azapqa salg'anymyz da jeter. «Ba'i'gege tikken bir moi'yn» degendei', bizdiki bei'netke de, ajalg'a da ko'ngen bas. Qolmen istegendi moi'ynmen ko'terei'ik, nesine bolsa da s'ydap, o'z erkimizben qolg'a tu'sei'ik.

Birey'ler tag'y birdemelerdi ai'typ dan'g'aza bolg'anda, u'ndemei' oi'da otyrg'an Amantai' Asqardy joqtady. «Ba'rekeldi-ai'!– dep o'kindi ol,–qol qai'ratyn ko'rmesem de, til qai'ratyn ko'p ko'rip em, qysylg'an jerde tai'anys'ym edi. Aqyl tay'yp berer me edi, qai'ter edi, a'tten', bolmady-ay'!»

Acqar ty'raly oi'lag'an Amantai'dyn' esine, onyn' «pats'a uzaq jasai' almai'dy, qulai'dy» degen so'zi tu'sti. Bul oi'yn ol joldastaryna ai'typ edi, birey'ler: «sol qas'yp ketken qoi'an ju'rek nemenin' so'zi ne, o'zi ne!.. Onyn' qy' tilmen quraq organy ne kerek!» dep Asqardy so'kkenmen, endi birey'leri, Amantai'dan Asqardyn' «pats'a tu'sedi» degen da'lelderin tyn'dai' kele, «jany bar so'z eken,– desti,– so'zderi ko'kei'ge qonyp tur. Sol jigit bilmei'tin jigit emes si'i'aqty da, osyny oi'lynyi'yqs'y!»

Oi'lana kele olardyn' toqtig'any: «s'ydai'yq, jasyrynai'yq! Ku'tei'ik, bai'qai'yq!..»

Bul topta Kereky'den kelgen biraz jigit bar edi.

– O'zgemizde jasyryny'g'a syi'mai'tyn qans'a u'lken boi' bar,– dedi sonyn' birey'i,– qai'da bolsa sonda boi' tasa qyla bermei'miz be? Syi'mai'tyn boi' myna–Amantai'diki. Ba'rimiz ji'nalyp sonyn' boi'yn jasyry'g'a tyrysai'yq.

– Sypai'ylamai' syi'ymdy so'zin'di ai'tsai's'y, a'demi so'zden qai'symyz as'tan o'lei'ik dep otyrmyz,– dedi birey'.

– S'ydasai's'y!–dedi anay',– men de betaldy qula-du'zge ulag'yp otyrg'an joq s'yg'armyn, ko'zdep otyrg'an nysanam bolg'an son' ai'typ otyrg'an s'yg'armyn.

– Ai't, nysanan' bolsa!

– Menin' ai'tai'yn degenim: men o'zim Kereky'dikimin. Jasymnan parohodta jumys istedim. Naq menin' o'zime ti'e qoi'atyn es'kim de joq edi, parohodtag'ylardy soldatqa almai'tyn da edi; ay'yldag'y inim iligip, sonyn' namysyn jyrtam dep ko'zge tu'stim de, qy'g'yng'a us'yrag'an son' osynda qas'tym. Parohodta menin' jan ai'amas ko'p dostarym bar. Amantai' solarg'a barsa, olar bul kisini saqtai' alady, ja'ne moi'ny qas'yq jer, bul kisini ol jaqta tani'tyndar joq.

Ko'ps'ilik osy aqyldy maqul ko'rgen son' Amantai' ko'ndi. Aqyldasa kele a'rkim .«seziksiz» degen jerge panalai' tury'g'a ui'g'aryp, Men'irey'den ba'ri de bytyrasty.

Kereky'din' jigiti Amantai'dy o'z jerine bastap alyp bardy. Kereky' pri'stanyn'da ju'rgen jumyss'ylar Amantai'dy estigen eken, ja'ne ol ty'raly nes'e tu'rli ertegiler tarap, ony bir ko'ry'ge ba'ri de qumar eken.

Olar Amantai'dy asa qurmetpen qarsy aldy. S'amalarynan kelgens'e jay'g'a bermeske ant is'isti.

Pri'stang'a jumyss'y bop ornalasqan Amantai'g'a buryng'y jumyss'ylar jumys istetken joq.

– Jumyss'y atyn alyp aramyzda ju're ber,– desti olar,– janyn'dy qi'nama, bir seni ba'rimiz jabylyp asyrarmyz.

1916 jyldyn' ai'ag'ynda, 17 jyldyn' basynda Kereky'de turyp qalg'an Amantai' pats'anyn' tu'skenin pri'standa estidi. Ol kes'ikpei' joldastarynan ruqsat alyp, eline qai'tty. «Pats'a tu'sipti!» degen laqap bolmasa, eldin' qalpy bai'ag'ydai' eken: bai'ag'y bolys – bolys, bi' – bi', en'ceci ko'terilgen kedei' joq. Ay'ylda o'zi o'ndirer is jog'yn ko'rgen Amantai' sol kezde «Asqar da, .Botago'z de Ombyda dei'di» degen habar estip, atpen ty'ra Ombyg'a ju'rip ketti. Bul mai'dyn' bas kezi edi.

Ol Ombyg'a barg'an kezde, qalada Sovdeptin' oblystyq ji'nalysy as'ylg'aly jatyr eken, sog'an barg'an onyn', aldynan ku'tpegen eki oqi'g'a kezdesti.

Birins'i oqi'g'a: ji'nalysqa o'kil bolyp, Aqmola oblysynyn' a'r y'ezinen birtalai' qazaqtar da kelgen eken. Olardyn' ba'ri de tanysa kele, Amantai'dy bile ketti. Qos'emetpen qarsy alg'an olardyn' ko'zine qarag'anda, 1916 jyldyn' oqi'g'asyna bai'lanysty Amantai'dyn' qi'myl-qai'raty ty'rasynda el arasyna ertegi si'i'aqty, neler g'ajap ken'ester tarap ketken, el ony erteginin', «oq o'tpei'tin, qylys' kespei'tin», es'bir qay'ipten seskenbei'tin «ko'zsiz eri» ko'rip alg'an. «Sondai' Amantai' kep qaldy» degen son', ony ko'ry'ge qumarty's'ylar ko'bei'ip ketti. Birden birge tarag'an habar ji'nalysqa kelgender tu'gil, qala halqynyn' arasyna da tez tarap, ko'rgisi kelgender Amantai' tu'sken pa'terdin' esigin bosatpady. Kelip-kety's'iler sondai' sapyrylysyp jatqan bir sa'tte a'ldekimnin' bas salyp moi'nynan qus'aqtai' alg'anyn Amantai' an'g'armai' da qaldy. «Bul kim?!» dep oi'lag'ans'a.

– Qai'dan keldin', nag'as'y-ay'?.. O'n'im be bul, tu'sim be?–degen, jasqa by'lyqqan a'i'el day'sy s'alyndy onyn' qulag'yna. Botago'z day'sy si'i'aqty bop ketti og'an bul day'ys. Ras sol eken. Atyn a'r y'aqyt ju'reginin' jyly tu'kpirinde saqtap, biraq qai'da ekenin, ne halge us'yrag'anyn bile almai', sary y'ai'ymda ju'rgen Amantai'dyn' qy'anys'ynda, Botago'zdi ko'rgennen kei'in s'ek bolg'an joq. Jylay'-syqtay'y aralasqan uzaq amandyqtan son' surasa, Botago'z Sovdeptin' gy'bernalyq ji'nalysyna o'kil eken. Amantai'dyn' kelgenin ol Ky'znetsovtan estipti. Ol gy'bernalyq Sovdeptin' jay'apty qyzmetinde eken. Amantai'dyn' ku'tpegen bir oqi'g'asy – Botago'zben osylai's'a kezdesy'i.

Ekins'i oqi'g'a, gy'bernalyq Sovdepten ji'nalysqa qatynasy'g'a mandat alg'an Amantai', Botago'zdi ertip ji'nalys bolatyn u'i'ge barsa, regi'stratsi'i'a jumysyn basqaryp, o'zine ma'lim Petka Groza otyr!.. Ajyrasqan eki jyldyn' is'inde keskin-kei'pine ko'p o'zgerister kirgenmen, Amantai' ony jazbai' tanydy da, Botago'zden de beter bas sap qus'aqtap, bay'yryna qatty qysty. Groza onyn' keskinin jatyrqap qalg'an eken, sondyqtan, alg'as' «bu kim?!», «bunysy nesi?!» degen tan'day' onyn' da oi'yna kire qalg'anmen, mana kep bilisken Botago'zdin':

– Ved on, moi' di'adi'a je, Anton Petrovi'c'!.. Eto on– ry'kovodi'tel narodnogo vosstani'i'a v Kokc'etave v 1916 gody'!.. On je, di'adi'a Amantai'!.. –degen so'zinen qus'aqtay's'ynyn' kim ekenin tu'sine ketti.

Qus'aqtary qai'ta ai'qasyp, sag'ynysqan ju'rekter may'qyn basqannan kei'in, Botago'zdi da'neker g'yp, ai'yrylg'annan beri bastarynan o'tken oqi'g'alardy qysqas'a bai'andap s'yqty. Amantai' jai'y bizge ma'lim. Al 1916 jyly Amantai'dan bo'linip, Omby bols'evi'kterinen nusqay' aly'g'a kelgen Groza qapyda jandarmeri'i'anyn' tuzag'yna iligip, Fevral revoli'y'tsi'i'asyna dei'in abaqtyda otyrypty. Revoli'y'tsi'i'a ku'nderi bosang'an ol, Sovdeptin', a'skeri' bo'liminde qyzmette eken.

5

Sovdeptin' oblystyq ji'nalysy Rossi'i'adag'y sai'asi' hal-jai'dy, onyn' is'inde osy oblystag'y sai'asi' hal-jai'dy qoryta kep, aldag'y ku'nde Sovet o'kimetin ku's'ei'ty' u's'in, Sovet o'kimetine qarsy ku's'terge ui'ymdasqan soqqy bery' u's'in birnes'e s'ara qoldany'g'a qay'ly jatady, sonyn' birey'i – qoldag'y ku's'ti, a'sirese basqary's'y adam ku's'in jer-jerge bo'ly'. Osy bo'limde, Aqmola oblysyndag'y alty y'ezdin' birey'inin' ortalyg'y – N... qalasyna y'ezdik parti'i'a komi'tetinin' sekretary bop Ky'znetsov, y'ezdik revkomnyn' bastyg'y bop Amantai', y'ezdik komsomoldar komi'tetinin' sekretary bop Botago'z tag'ai'yndaldy.

Ji'ylystan kei'in Ky'znetsov, Amantai', Botago'z – u's'ey'i birge qai'tty. Jolda olar Qyzyljarg'a tu'sip, sodan a'ri N... qalasyna atpen ketpek boldy. Amantai' Qyzyljardag'y Botago'zdin' pa'terine tu'sti.

Botago'zdin' atyna Asqar men Kenjetai'dan birnes'e hattar kelgen eken, ekey'i de Botago'zge revoli'y'tsi'i'adan alg'an qy'anys'taryn ai'ta kep: «tez qai'tarmyz, bizdi Qyzyljarda tos, basqa jaqqa ketip qalma» dep jazypty. Bul hattardy oqyg'an Botago'z qynjyldy. O'z oi'yna salsa, onyn' Asqar men Kenjetai'dy tosqysy keledi.

Amantai'dy a'kem dep sanai'tyn Botago'z og'an «Asqardy tosam» dey'ge ay'yl a'detin saqtap ui'alady, biraq bul tui'yqtan ony s'yg'aratyn jol – Kenjetai'.

Botago'zdin' «Kenjetai'dy tosai'yn, kei'inirek bararmyn» degen so'zine Amantai' ko'ndi, Ky'znetsov ko'nbedi.

– Senin' ku'tem degenin' jalg'yz Kenjetai' g'ana emes,– dedi Ky'znetsov Botago'zge, qaljyn' men s'ynyn aralastyra.– O'i'dep aldama Kenjetai'dy ku'tetinin' ras, biraq sen Asqardy da ku'tesin'.

– Asqardy?!– dedi Amantai' tan'dang'an day'syn ko'terip. Bai'ag'y ai'rylg'annan Asqardyn' qai'da ekenin ol bilmei'tin edi. Botago'zden suray'g'a: «aman bola qoi'sa jaqsy, eger jaman bolsa, balanyn, jarasyn tyrnag'andai' bolarmyn» dep qai'myqqan edi.

Ky'znetsov Amantai'g'a Asqar ty'raly barlyq bilgenin ai'typ:

– Endigisin Botago'z so'i'lesin,– dep Botago'zdi i'egimen nusqap, Amantai'g'a ko'zin qysty. Botago'z Amantai'dan ui'alyp, to'men qarady.

– Parti'i'anyn', sovettin' ta'rtibi qatty,– dedi Ky'znetsov az qaljyn'dap otyryp,– ji'ylystyn' qay'lysyn buzy'g'a, sovetti, parti'i'any tani'tyn, olarg'a bag'ynatyn adamnyn' haqysy joq. Qay'ly oryndalady. N... qalasyna attanamyz. Su'i'gen jigit su'i'gen qyzyn tay'yp aly'g'a ti'isti. Botago'z Asqarg'a ketken jo'n-jobasyn ai'typ hat jazsyn ja'ne osy pa'terine de baratyn jerimizdin' adresin tastap ketsin. Sol adrespen ol izdep kely'ge ti'isti.

Qyzyljarda tosy'g'a mu'mkins'iligi bolmai'tyn bolg'an son', Botago'z Asqar men Kenjetai'g'a hat jazdy, ja'ne «eger hat qoldaryn'a ti'mei' qalatyn bolsa, osy adreske sog'ady g'oi'» dep oi'lap, pa'ter u'i'ine de Asqar men Kenjetai'g'a arnap hat tastady...

Olar N...g'a ju'rip ketti.

Kenjetai'men qos'tasyp, Petrogradtan s'yqqan Asqar temir joldyn' ta'rtipsizdiginen jolda ji'yrma s'aqty ku'n ju'rip, Qyzyljarg'a keldi de Botago'zdin' ornyn si'pady. Ko'ry'ge an'sap kelgen Botago'zdin' ketip qaly'y jalyndai' s'alqyg'an onyn' qy'anys'yn sy' sepkendei' basty, semirgen ko'n'ili ju'dedi.

Ortalyq parti'i'a komi'tetinen onyn' alg'an joldamasy Ombynyn' Aqmola gy'berni'i'alyq parti'i'a komi'tetine adrestengen edi. Ol endi ne qylaryn bilmedi. Ombyg'a bary' ma? Botago'zdin' son'ynan kety' me?

Parti'i'a ta'rtibi qatty. Oi'y tolqyg'anmen, Asqar ta'rtipten asa almady. Ol, tez baryp, N...g'a komandi'rovka aly' u's'in Ombyg'a ju'rip ketti.

Bul kez, kontrrevoli'y'tsi'i'anyn' asa qatty qi'myldap jatqan kezi edi. Ombyda «Sibirdin' y'aqyts'a u'kimeti» degen qurylyp, revoli'y'tsi'i'ag'a qarsy barlyq ku's' sonyn' man'ai'yna ji'naldy.

Sol kezde gazetterde Bazarhan, Madi'i'ar si'i'aqty bai's'yl-ults'yldardyn' alas'orda degen ui'ym as'y'g'a kiriskeni, ol ui'ymnyn' bag'yty – revoli'y'tsi'i'ag'a qarsy ekeni ma'lim boldy. Ombyda alas'ordanyn' oblystyq komi'teti quryldy.

Revoli'y'tsi'i'ag'a qarsy bul ku's'ter revoli'y'tsi'i'alyq ku's'ten Ombyda basym edi.

Asqar Ombyg'a barg'an s'aqta, Ombydag'y parti'i'a komi'teti revoli'y'tsi'i'alyq ku's'ti ko'bei'ty'ge bar yntasyn sala istep jatqan.

Osyndai' halde barg'an Asqardy Obkom tez bosatpai', ui'ymdastyry' jumysyna biraz pai'dalandy da, N...g'a komandi'rovkany bir-eki ai'dan kei'in g'ana berdi.

Asqar N...g'a kelse, Botago'z elge komandi'rovkag'a ketip qalg'an eken. Qalada az ku'n bop, Amantai' men Ky'znetsovtyn' jumysyna ja'rdemdesken ol, Botago'z elden tez orala qoi'mag'an son', «men de aralap kelei'in» dep elge s'yqty. N... y'ezinde orys pen qazaqtiki aralas 40 s'aqty bolys bar edi. «Qazir Botago'z sol bolysta s'yg'ar» degen jobamen ol atalg'an bolysqa barsa, Botago'z odan a'ldaqas'an ketip qalypty. «Pa'len jaqqa ketti» degen jo'nge Asqar da jo'neldi.

Osy qalyppen Asqar Botago'zdin' son'ynan ai'dan artyq y'aqyt sonarlap, mezgegen orynnan tap basa almai'-aq qoi'dy.

Botago'zdi son'ynan qy'a ju're, o'zi de mindetti qyzmetin atqara ju're, Asqar Botago'z ty'raly eldin' pikirin de bai'qastyrdy. Botago'z ty'raly el ay'zyndag'y so'z: «Aty a'i'el demese, erden artyq», «S'irkinnin' jibektei' sozylg'an minezi-ai'!», «Jap-jas bola tura, salmaqtysyna ne berersin'!», «Oqyp ta qalg'an qyz eken, zan'-zakonge ju'i'rigi-ai', sabazdyn'!», «Ai'yr ko'mei', jez tan'dai' degen osy s'yg'ar! S'es'eni-ai', s'irkinnin'! So'i'legende sy'dai' aqtarylady, erni ernine juqpai'dy! Mundai' da tilmar adam bolady eken!», «O'zi a'li ku'i'ey'ge s'yqpag'an qyz dei'di. Qandai' jigittin' man'dai'y jarqyrap tur eken, muny aly'g'a!..»

Eldin' halinen Asqardyn' bai'qag'any: ay'yldag'y a'kimderdin' ko'bi son'g'y kezge s'ei'in bai'lar bop kelgen eken, jy'yq arada y'ezdik Sovdep sai'lay' s'aqyryp, bolystyq ja'ne ay'yldyq revkomdarg'a kedei'lerdi, a'sirese, mai'dannan revoli'y'tsi'i'alyq ry'h a'kelgenderdi otyrg'yzypty. O'zderinen a'kimdik ketetinin ko'rgen bai'lar y'ezdik Sovdeptin' o'kilderinin' ko'zin boi'ap, o'zderine jag'ymdy, tilin alatyn, qui'yrs'yq, pysyqs'a kedei'lerdi revkomg'a sai'latypty. Ondai'lar sai'lang'an jerde kedei'lerdin' u'kimetke tartatyn alym-salyg'y a'li bai'ag'ydai'. Bai'lardyn' ko'bi a'dis-ai'lamen salyq to'lemei'di. Malyn jasyry' bai'larg'a salt bolg'an: to'rt tu'likten myn'dag'an qarasy bar bai'lardy bolystyq revkomnyn' tiziminen tekserse, ondag'an g'ana mal jazdyrg'an, a'i'tpese, o da joq, birnes'e bai'lar bolystyq revkomnyn' tiziminde qy' kedei'!.. Elde anarhi'i'a ku's'ei'gen. Urlyq-zorlyqtan ai'aq alyp ju'rgisiz. Qalyn' mal, ko'p qatyn aly' u'demese ba'sen'degen joq. Paranyn' joly as'yq. Ay'yldyq, y'ezdik a'kimderdin' birazynyn' qi'i'anatynan ai'aq alyp ju'rgisiz.

Eldi aralag'an Asqar, Botago'zdi qy'yp jete almai', ai'dan artyq ju'rip N...g'a kelse, asyg'ys bir qyzmetpen Botago'z tag'y elge s'yg'yp ketipti. Asqardyn' kelgenin estigen ol og'an bylai's'a hat tastap ketipti:

«Mundai' zor qy'anys'ta adamnyn' ay'zyna so'z tu'se me? Ne jazarymdy da bilmei' otyrmyn. Men komandi'rovkag'a ketkende kelipsin', elge s'yg'ypsyn'. Ug'am! Mine, komandi'rovkag'a qai'ta s'yg'y'g'a ty'ra kep otyr. Sen meni qy'yp jete almadyn'. Men seni qy'yp jete alam ba, joq pa? A'lde, sen meni qy'y'g'a qai'ta s'yg'asyn' ba? A'lde, o'stip, kezek qy'ysyp, ko'pke s'ei'in kezdese almai' ju'remiz be? Osynyn, o'zi tamas'a emes pe, Asqar? Biz ne degen baqytty adambyz!..

Jolyg'y'dy tilegen – Botan'!»

Alma-kezek birin-biri sonarlap qy'g'an Botago'z ben Asqar eki ai'dan artyq y'aqytta N... qalasynda jolyqty.

ÚSHINSHI BÓLIM

KU'N KU'LIMDEGENDE

BIRINS'I TARAY'

S'ILDEHANA U'STINDE

1

N... qalasyndag'y Sovdep ji'nalysynan tan' biline qai'tqan Asqar pa'ter u'i'inin' aldyn'g'y bo'lmesinin' terezesin tyrsyldatyp s'ertip edi, saq ui'yqtai'tyn u'i' i'esi a'i'el a'y'eli terezeden u'n'ilip qarap, Asqardy tanyg'an son', basyna s'a'lisin bu'rkenip, esik as'ty.

U'i' i'esi – qartan'day' kelgen tatar a'i'eli edi. Aty Sali'ha. Eri, bala-s'ag'asy joq. Maly, istei'tin ka'sibi joq. Bar ku'n ko'risi – tergi bo'lmesine pa'ters'i jiberip, sonyn' aqysyn qorek ety'. N... kelgeli Botago'z osy u'i'de pa'ters'i. Jaqyn arada Ombydan tag'y da komandi'rovkag'a kelgen Asqar dag'dysymen osy u'i'ge tu'sken.

– Ni's'ik bi'k ki's' qai'ttyn', ulym?–dedi Sali'ha.

– Is'la'r boldy, a'nkei'.

Sali'hanyn' u'i'inde terezenin' syrtqy qaqpag'y bolmai'tyn. Terezege s'ubar si'tsadan s'ars'ay' g'ana qurylatyn.

Asqar eptep basyp to'rgi bo'lmege kirse, Botago'z s'yrt ui'qyda jatyr eken. Tan' sa'y'lesinen u'i'din' is'i bozamyqtanyp qalg'an. S'alqasynan jatqan Botago'zdin' as'yq betindegi sekpilderi ai'qyn ko'rinip tur... Ju'kti bolg'anyn Asqardan bastapqy kezde ui'alyp jasyryp ju'rgen Botago'zdin' syryn osy sekpil as'qan.

Daladan sy'sap kirgen Asqar ai'ag'yn us'ynan basyp ay'yz u'i'ge qai'ta s'yqsa, Sali'ha jatyp qalg'an eken.

– Na'rse ki'ra'k?– dedi Sali'ha basyn ko'termei'.

– Sy'sadym.

– Na'rse is'a'sin'?

– Sy' bolsa jetedi.

– Alyp bi'ri'm a'li.

– O'zim alyp is'em, a'nkei'. Qai'da turg'anyn ai'tsan'yz bolg'any.

– Samay'yrda.

Samay'yrdyn' salqyndag'an sy'ynan Asqar eki s'a's'ke is'ti de:

– A'neki'i'?–dedi oi'ay' jatqan Sali'hag'a,– Botago'z qas'an ui'yqtady?

– Ei', mi'ski'n!– dedi Sali'ha,– i'as'la'r bi't. Sizini ki'lin ku'p oi'li'. Siz ki'tka's' i'y'qlami' y'l.

– Qas'an jatty?

– Ki'taplar oqyp otyryp, mina' a'ta's'la'r qys'qyrg'as' qyna i'y'qlady.

Asqar to'rgi bo'lmege qai'ta kirdi. Ol bo'lmede kerey'et birey' g'ana bolg'andyqtan Botago'z to'sekti jerge salatyn. Asqardyn' Botago'zdi oi'atqysy kelmedi de, u'stindegi s'olaq sary tonyn basyna jastap, ily'li turg'an soldat s'i'nelin jamylyp, etigin g'ana s'es'ip, u'stinde ki'iz g'ana jatqan temir kerey'etke qi'sai'a ketti.

2

Tan' sibirlei' ko'zi ilingen Botago'z birey' aqyryn tu'rtkendei' bolg'ang'a oi'anyp ketse – qasynda jan joq. Kerey'etke qarasa – Asqar ui'qtap jatyr.

Ony oi'atyp almai'yn dep oi'lag'an Botago'z basyn to'sekten aqyryn ko'terip, ju'degen Asqarg'a ai'ag'an keskinmen qarap, az otyrdy.

«Jumysy ay'yr,– dep oi'lady Botago'z,– jurt jumysynan jan-ta'nin ai'amai'dy. Ko'ptin' qamyn oi'lai'myn dep o'z basyn eskermei'di. Ay'ry'g'a s'aldyqpasa jarar edi!..» Son'g'y so'zinde onyn' day'ysy s'yg'yp ketti.

– Nemene, Botago'z?–dedi, Botago'zdin' day'ysynan oi'anyp ketken Asqar ko'zin ken' as'yp, basyn ko'terip.

– Ja'i'!–dedi Botago'z mun'ai'g'an keskinmen,– ui'qyn'nan oi'attym-ay'!

Ekey'i bir-birine uzaq qarap, u'nsiz otyrdy.

Botago'z Asqardan da ju'dey' edi. Onyn' qazirgi si'qynan, buryn ko'rgen kisi tanymastai': ko'zi sarg'ai'g'an, urty solg'an, moi'ny qylqi'g'an, betine sepkil tu'sip s'ubarlanyp ketken, erinderi kezergen, say'saqtary s'ilbi'gen Botago'zdin' bul ju'dey's'iligin Asqar onyn' ekiqabattyg'ynan, ai'-ku'ninin' jaqyndag'anynan dep oi'lady. Ekiqabat a'i'eldi ay'yl: «bir ai'ag'y ko'rde, bir ai'ag'y jerde» dei'di. Buryn bosanyp ko'rmegen jas Botago'zdin' «a'lde qai'tip ketem» dep janynan qorqatyny ras, biraq onyn' bas qorqynys'y ol emes, o'zgede.

N... da qazir u's' ku's'tin' basy tu'i'ilgen: Sovdep, kazac'i'i' sovet, alas'orda, Alas'ordada qy'at az, ol kazac'i'i' sovetke su'i'enedi. Kazac'i'i' sovettin' qaramag'ynda 300 dei' quraldy a'sker bar, a'sker bastyg'y Aleksei' Ky'lakov. Kazac'i'i' sovet Sovdepke qarsy. Biraq qarsylyg'yn so'z ju'zinde ai'tady da, is ju'zinde qi'myl ko'rsete qoi'mai'dy, tek a'sker tobyn ko'bei'tip, quralyn ku's'ei'te beredi. Sovdep qaramag'ynda eki ju'zge tarta adamnan quralg'an qyzyl gvardi'i'anyn' garni'zony bar, komandi'ri Petka Groza. Okti'abr revoli'y'tsi'i'asyna qatynasyp, Moskvada Sovet o'kimetin ornatys isinde bolg'an ol Revoli'y'tsi'i'alyq Sog'ys Sovetinin' jumsay'ymen Ombyg'a kelgen de, odan N... qalasyndag'y garni'zondy basqary'g'a jiberilgen. Qyzyl gvardi'i'a garni'zony men kazac'i'i' otri'ad ara-tura soqtyg'ysyp ta qalady, biraq qai' jag'y bolsa da batyl qi'mylg'a barmai'dy.

Gazetterdin' sarynyna qarag'anda, jalpy sai'asi' jag'dai'dy mo'ls'erlegende, sai'asi' ag'ymnyn' on'g'a, i'a solg'a tolqyry ma'limsiz. Qay'ip ku's'ti, Sibirdegi kontrrevoli'y'tsi'i'anyn' ku's'in ji'nay'yna qarag'anda, asa qaterli jag'dai' ku'ty'ge bolatyn si'i'aqty. Sibirdin' Sovdepinde, eger kontrrevoli'y'tsi'i'a bas ko'terse, og'an to'tep bolatyn ku's' joq si'i'aqty. Syrtqy sai'asi' hal odan da ay'yr: Kavkaz jaqtan Angli'i'a, Y'krai'na jaqtan Germani'i'a, s'yg'ys jaqtan Japoni'i'a i'nterventteri s'aby'ylg'a kiriskenin gazetter ku'nde habarlai'dy.

Sai'asi' haldin' osyndai' y's'yqqanyn ko'rgen Botago'z «ne bop ketemiz?» dep y'ai'ymdasa, ekins'iden, osyndai' tar kezen'de ai'ag'ynyn' ay'yrlyg'yna eki o'kinedi.

– Ai'ag'ym jen'il bolsa,– dep o'kinedi ol on'as'ada i'a birey'men syrlasqanda,– ne bolsa da ko'ppen birdei' ko'rem g'oi'. Jay'men arpalysta ko'ptin' biri bop oqqa us'san', armanyn' bar ma? Men qazir tusay'ly attai'myn. Zaman ay'maly-to'kpeli bop ketse, ne o'zgege panam joq, ne o'zime panam joq, «qasqyr bolsan', jey'in'e men dai'ar» dep jay'tan'dai'myn da ty'ram. Kim biledi, ondai' eki talai' zaman bolsa, o'zim o'lgenimmen qoi'mai', Asqardyn' ai'ag'yna da tusay' bolam ba?

Botago'zdin' quldyrai' ju'dey'ine bas sebep osy oi'. Bul qay'ipti oi'yn ol Asqarg'a sezdirmei'di, «nege muns'a ju'dedin'?» dep Asqar surasa da ai'tpai'dy. Biraq Asqar Botago'zdin' syryn bilmei'di emes. Onyn' nege ju'dei'tinin ol jaqsy uqsa da, «osylai' emes pe» demei'di.

Ombydan N...g'a alg'as' kep, Botago'zge qosylyp, biraz ku'n birge turyp, ku'zge qarai' komandi'rovka y'aqyty bitken son' ja'ne Obkomnan sol kezde «Qajetsin', tez qai't!» degen habar kelgen son', Asqar Botago'zben qos' ai'tysyp, Ombyg'a qai'tty. Botago'zdi ol o'zimen ala ketei'in dep edi, Y'kom «Qyzmetker az, bizge kerek» dep jibermedi.

Tez oralmaq bop ketken Asqar bo'geldi. Obkom ony basqa y'ezderge jumsap, N...g'a ekins'i komandi'rovkag'a onyn' qoly 1918 jyldyn' aprelinin' basynda zorg'a ilikti.

Ombyg'a jazg'an bir hatynda Botago'z ai'ag'y ay'yrlag'anyn Asqarg'a ospaqpen sezdirgen edi. Balany jaqsy ko'retin Asqar bul habarg'a qy'andy, balany aman ko'ry'di arman etken.

N...g'a kele Botago'zdin' ju'dey' ko'n'ilin ko're, Asqardyn' ezine de: «bala jaqsy g'oi', biraq mynadai' tar kezen'de tur- g'an s'aqta, bala Botago'zdin' ne ajalyna, ne bei'netine sebep bolmasa qai'tsin!– dep o'kindi ol,– eger bala bolmasa g'oi', sai'asi' haldyn' qai' jag'dai'yn bolsa da ko'ppen birge keredi!»

Botago'z ben Asqar bir-birine u'nsiz to'ne qarag'anda, ekey'inin' de oi'ynda osy y'ai'ym otyr edi.

– Oi'pyrai', is'im!..– degen so'z s'yg'yp ketti, key'desin alaqanymen basa qoi'g'an Botago'zdin' ay'zynan.

Ol Asqardan ui'alai'yn dep edi, burag'andai' bolg'an is' ui'atty eletpedi, onyn' keskini tyjyryla tu'sti.

«Tolg'aq pa?» degen oi' kep ketti Asqarg'a.

Azdan kei'in Botago'zdin' tyrysqan qabag'y jazylyp, Asqarg'a taqala otyryp, erkelegendei' basyn key'desine su'i'ep, betine ko'zin to'n'kere qarady. Asqar osy kezde ku's'ene jo'teldi.

– Ku'rkildep jo'telip kettin',– dedi Botago'z,– tymay'ratqanyn'a qaramai' qyzmetti ku'ndiz-tu'ni istei'sin'. Tu'nde denen' qyzyp s'yg'ady. Vospaleni'e legki'h bolyp qaly'yn' mu'mkin, bu'gin u'i'den s'yqpai', da'rigerge ko'rinsen' qai'tedi?

– Sag'at qans'a?

– Tog'yz.

– Ko'p ui'qtap qalg'an ekem. Jastyqqa basym ti'e denem jipsip edi, eptep boi'ym jadyrai'yn depti. Tu'nde denem qurystap, a'ri qyzyp, tula boi'ym del-sal bolyp, ay'yryp qalarmyn dep qorqyp em, grady'sni'k qai'da?

Botago'z grady'sni'kti alyp berdi.

– Temperaty'ram normalnyi' eken,– dedi Asqar, qoltyg'yna qysqan grady'sni'kti azdan kei'in alyp,– tu'nde otyz tog'yzg'a baryp edi. S'ai' dai'ar bolsa is'ei'in de ketei'in.

– S'ai' dai'ar. Biraq bu'gin denen'di ku't, barma dedim g'oi'.

– Botajan, bolmadyn' g'oi', oqasy joq, bu'gin bai'qasam bai'qai'yn, s'ai' is'kesin Da'ribai' felds'erge baryp kels'i ko'rinip retsept alai'yn.

– Jarai'dy.

– Esikten kirgen kim, bils'i!– dedi Asqar.

Botago'z ay'yz u'i'ge s'yg'yp gazet pen hat alyp kirdi.

– Hat qai'dan?

– Kenjetai'dan!– dedi Botago'z qy'anyp.

– Qoi's'y!

– Ras.

Denesi a'li de jipsip otyrg'an Asqar, jatpastan hatqa qolyn usyndy. Botago'z hatty as'ty da, Asqardyn' qasyna otyrdy. Ekey'i bastaryn taqasyp otyryp, hatty qumarlang'an day'yspen oqyp s'yqty.

«Ardaqty bay'yrlarym: Asqar, Botago'z, Baltabek!– dep jazypty Kenjetai'.– Senderden kepten hat almag'ansyn qorqyp ju'rmin. Osy hatty alg'an son' turmystaryn'dy, ol aradag'y Sovdeptin' hal-jai'yn ai'typ hat jazarsyn'dar. O'z amandyg'yma kelsem: denim say', amanmyn. Oqyp jatyrmyn. 19 jyldyn' i'anvaryna s'ei'in oqy'ym bitedi. Turmysym jaqsy. Oqy'ym bitkesin-aq, revvoensovetten suranyp, o'zimizdin' jaqqa barg'ym keledi. A'sker bilimin a'zirge jaqsy oqyp kelemin. A'ri'ne bizdin' ky'rsta, biryn'g'ai' a'skeri' sabag'y g'ana ju'rmei'di, jalpy bilim de beredi, mysaly: orys tili, matemati'ka, fi'zi'ka, tabi'g'at tany' ja'ne sai'asi' sabaq. Men buryn ay'yldyq mektepte g'ana oqyp, hat tanyrlyq qana da'rejege jetken kisimin g'oi'. Jog'aryda atalg'an sabaqtar, a'ri'ne, menin' buryn kezdespegenderim, sondyqtan i'gery' on'ai' da bop ju'rgen joq, biraq moi'yndag'an iste adamnyn' jen'bei'tini bolmay'g'a ti'isti g'oi', qi'yn bolg'anmen, sabaqty men de men'gerip kelem.

Menin' asa ko'n'il bo'letinim sai'asi' sabaq. Bug'an dei'in qanay's'y tapqa kektengenmen, onyn' tabi'g'aty qandai'lyg'yn bilmei'tinmin. Endi, Leni'n joldastyn' en'bekterimen, Marks ja'ne Engelstin' tisim batatyn en'bekterimen tanysyp ko'rsem, «qanay's'y», «qanaly's'y» degen birine biri qai's'y eki tap ko'p g'asyrlardan beri qatar jasap keledi eken g'oi'. Olardyn' tartysy da o'zderimen birge jasap keledi eken. Sol, pa'len g'asyrg'a sozylg'an taptyq tartystyn' tu'i'ini bizdin' otanda Okti'abr revoli'y'tsi'i'asymen s'es'ilgenin men jaqsy uqqan si'i'aqtymyn. Sondyqtan, eger bug'an dei'in bostandyq ku'resin tar ulttyq mag'ynada g'ana uqsam, endi taptyq mag'ynada uqqan si'i'aqtymyn. Kommy'ni'sterdin' kim ekenin men jan'a g'ana ai'qyn tu'sindim, sondyqtan bul atqa i'e boly'ymdy o'zime baqyt dep sanai'myn ja'ne osy ardaqty ataqqa kir keltirmey'ge jan-ta'nimmen tyrysam...

Ardaqty bay'yrlar! Senderdi sag'yndym. A'sirese, Botago'zdi sag'yndym. Men ony ko'rmegeli qas'an!.. Esime tu'skende, ko'zime jas alam.

Asqar! Sen bizdin' u'i'di bilesin'. S'ary'amyz kedei' bolg'anmen, o'zara taty' turatyn semi'a edik qoi' biz. Ba'rimizdi balapandai' jelpip o'sirgen apam marqum edi. Balalary – biz tiri turg'anda apam kedei'likti oi'lai'tyn kisi emes edi. Balalarynyn' tirs'iligin ol o'zine en' zor baqyt sanai'tyn adam edi. Aqyrda, basy pats'a, ai'ag'y bolys – barlyq qi'i'anats'yl sumdar birigip bizdin' taty' ui'any buzdy. «Ulyn urymg'a, qyzyn Qyrymg'a» degendei' bet-betimizben tozyp, su'i'ikti anamyzdyn' topyrag'yn da qoldan sala almadyq. Basy pats'a, ai'ag'y bolys bolyp, bizdin' semi'ag'a (jalg'yz biz emes, bizdei'ler neler mi'lli'on g'oi') jasag'an qi'i'anaty bizge qymbatqa tu'sti: apam eldi, Ai'bala o'ldi, Temirbek eldi. Olar o'lgen joq, olardy o'ltirdi. O'ltirgennin' basy pats'a, ai'ag'y bolys.

Du'ni'eniki du'ni'ede qai'tty: pats'a – Ni'kolai'dy, bolys – I'tbai'dy biz de o'ltirdik. Biraq onymen revoli'y'tsi'i'a ai'aqtalg'an joq. A'li de qaterli ku'nder ko'p. Jay' jantalasy'da.

Bizdin' dalada da jang'an revoli'y'tsi'i'a o'rtin so'ndiry'ge jantalasy's'y jay'dyn' biri alas'ordas'ylar ekenin senderdin' hattaryn'nan da oqydym, gazetterden de ko'rip ju'rmin, Alas'ordas'yldar I'tbai' si'i'aqty qanay's'ylardyn' qamqory ekendigi olardyn' isimen da'leldenip kele jatqan si'i'aqty. Olar a'r jerde «Mi'li'tsi'i'a» atyn jamylyp, a'skerlik qosyn qury'g'a jantalasady, ondag'y oi'y Sovet o'kimetine qarsy quraldy ku's' ui'ymdastyry' ekeni o'zinen o'zi ko'rinip tur. Bul tan' qalarlyq ta is emes. Olar jasag'an parti'i'anyn' basynda Bazarhan, Madi'i'ar si'i'aqty kisiler ju'rse bai'dy qorg'amag'anda qai'tedi. Olar, a'ri'ne, aqtarg'a su'i'enedi. Biraq basym ku's' olardyn' jag'ynda emes, bizdin' jag'ymyzda. Biz orys jumyss'y tabyna, orys en'beks'ilerine su'i'enemiz. Rossi'i'adag'y en' zor ku's' osy. Ony bastay's'y bols'evi'kter parti'i'asy. Endes'e, bizdin' qanay's'y tapty da, onyn' qamqors'ylaryn da jen'ip s'yg'y'ymyzg'a es'bir ku'ma'n joq...

Sag'ynyp jazg'an hat bolg'asyn sezimdi sozyp jiberdim bilem. Sag'yny'ym g'ajap. Menin' qazirgi armanym mynay': qyzyp jatqan azamat sog'ysyn ai'aqtap, baqytty turmysqa kiry'.

Gazetterdin' ai'ty'yna qarag'anda, mundag'y sai'asi' ma'selege qyrag'y joldastardyn' ai'ty'yna qarag'anda, Rossi'i'anyn' alys tu'kpirindegi Sovdepterdin' hali ay'yr. Sog'an qarag'anda, senderge aman ko'risy'din' o'zi mag'an kei'de sag'ymdanyn'qyrap ketedi.

Qoi's'y, ko'n'ilderin'e qorqynys' salmai'yn. Qamaldy buzamyz. Baqytqa jetemiz!

Bay'yrmaldyq sa'lemmen – Kenjetai'.

1918 jyl, 7 mart.. Petrograd».

3

Sai'asi' jumysqa erteden aralasqanmen, Madi'i'ar ons'alyq boljag'ys' adam emes edi. O'zi musylmans'adan «sarf» ben «nahy'dy», oryss'adan eki jyldyq y'c'i'telder ky'rsyn bitirgen ol, eki na'rsege qatty senetin: birey'i – din, birey'i – o'zinen bilimi jog'arylar.

Eptep aqynsymaqtay' Madi'i'ar, birnes'e s'yg'arg'an o'len'derinde: «i'a, alla, syi'ynamyn bir o'zin'e», «qudai'a, qudiretin'e i'emin bas» so'zderden bastai'tyn. O'zimen pikirles adamdardyn' kei'birey'leri og'an: «siz oqyg'an adamsyz, g'ylymg'a tanys adamsyz, olai' bolsa, dinge senetin sebebin'iz ne? Tastan'yzs'y, osyny!» degende, «din, menin' sai'asi' jolyma bo'get bolmai'dy, ko'n'ilge jastan ornag'an i'g'ti'qatty men o'zgerte almai'myn» dei'tin ol. Ol, ka'tte, son'g'y kezderge s'ei'in, namaz oqyp ju'rip, «mynay'yn' ui'at-aq» dep jaqyndary so'kken son' ja'ne olar «eger bunyn'dy qoi'masan', biz renji'miz» degen son' a'ren' qoi'g'an.

Monarhi'i'ag'a Madi'i'ar i'deologi'i'alyq ug'ymnan basqa, mi'fologi'i'alyq senimmen de i'lanatyn edi. «Barlyq tabi'g'atty basqary's'y bir qy'at bolmay'g'a mu'mkin emes,– dep senetin edi ol,– sol basqary's'y qudai', barlyq adamdy bir bi'ley's'i bolmay'g'a mu'mkin emes, ol – pats'a».

Osyndai' senimdegi Madi'i'ar, pats'a taqtan tu'skende, ne jer jarylg'andai', ne aspan qulag'andai', bu'kil a'lem tireginen ai'rylg'andai' qatty renjidi. «Quranda: li' i'la oi' qurai's'yn» dep bastalatyn bir ai'at boly's'y edi, ol ai'attyn' ai'ty'yns'a «arab elinde Qurai'ys' atty ry' bolg'an, ol ry'dyn' adamdaryn qudai'dy tanymag'andyqtan, aspannan peris'teler kep tas atyp, u'rim-butag'ymen qurtyp jibergen».

Mi'fologi'i'ag'a senetin Madi'i'ar, pats'a tu'sken kezde, «endigi halimiz, Qurai'ys' ry'y si'i'aqty bolmasa, ne qylsyn?» dep u'rei'lendi.

Madi'i'ardyn' aqyl qazyg'y Bazarhan edi. Bazarhan dinge senbei'di, bul jaqtan Madi'i'ar ony is'tei' unatpai'dy; biraq o'zinen kep oqyg'ang'a senetin Madi'i'ar Bazarhandy «du'ni'i'ada bilmei'tin g'ylymy, boljamai'tyn ma'selesi joq» dep sanai'dy.

Pats'a tu'skende Petrogradta turg'an Madi'i'ar, bul habardy esti' sala, za'resi ketip, ju'girip Bazarhang'a bardy, alqyng'an qalpymen: «myna sumdyqty estidin'iz be?» dep, estigen-bilgenin ai'tty.

– Osylai' boly'g'a ti'is, bul ko'pten ku'tken oqi'g'a!– dedi Bazarhan.

Bazarhannan mundai' so'zdi estimegen Madi'i'ar: «endi u'kimet bi'ligi qandai' bolady?» dep surady.

– Respy'bli'ka!– dedi Bazarhan.

O'z seniminde konsti'ty'tsi'i'aly monarhi'i'any qoldai'tyn Bazarhan, sai'asi' haldi boljai' kep, «Rossi'i'a moi'arhi'i'asy endi on'ala almai'dy, Rossi'i'ada endi respy'bli'ka bolady» degen qorytyndyg'a kelgen edi. Sondyqtan kadet parti'i'asyndag'y dostary: Mi'li'y'kov, C'ernov, S'elgy'nov, Lvov, tag'y basqalary, Ni'kolai' Romanov taqtan tu'skennen kei'in, taqqa «ne Ni'kolai'dyn' balasy Aleksei'di, ne ag'asy Mi'hai'ldy otyrg'yzamyz» degende: Bularyn'yz a'y'res'ilik,– degen edi Bazarhan,– Rossi'i'ag'a endi monarhi'i'a joq. Rossi'i'a endi: Angli'i'a, Frantsi'i'a, I'tali'i'a jolymen kety'i kerek, Rossi'i'ag'a endigi qajet u'kimet – by'rjy'azi'i'alyq respy'bli'ka».

Madi'i'arg'a osy oi'laryn ug'yndyrg'an Bazarhan «qazaqtyn' endigi ku'i'i ne bolady?» degen onyn' suray'yna:

– Rossi'i'ada by'rjy'azi'i'alyq respy'bli'ka bolady, qazaq eli sol respy'bli'kanyn' vassaldyq bir memleketi bolady dei'di, alas'orda parti'i'asyn ui'ymdastyry'dyn', alas'orda avtonomi'i'asyn qury'dyn' qajettigin ai'tty.

Kes'ikpei' Bazarhan: «men kadetten s'yqtym» dep, gazetke maqala jazdy da, alas'orda parti'i'asyn qury'g'a kiristi. Bazarhan da, Madi'i'ar da Petrogradtan Orynborg'a qai'tty, alas'ordanyn' avtonomi'i'alyq ortalyg'yn olar y'aqyts'a Orynborda turg'yzbaq boldyq.

Alas'ordanyn' oblystyq ja'ne jalpy Qazaqstandyq sezi s'aqyryldy. Sezde Bazarhan bastay's'ynyn' biri bolg'anmen, Madi'i'ar ons'a jarqyrai' qoi'g'an joq, ol alas's'yldardyn' qon'yrqai'lay' qatarynan g'ana oryn aldy.

Sezinin' negizgi bir ma'selesi bols'evi'zmge qarsy s'yg'y' bolg'an alas'orda, sezden kei'in qoldag'y ku's'terin jer-jerde alas'orda komi'tetin qury'g'a bo'ldi. Sonda, Madi'i'ardyn' sybag'asyna N... qalasy ti'di.

Madi'i'ar o'z oi'ynda «qazaq halqy meni biledi, men olardyn' arasynda o'timdi, bedeldimin» dep sanai'tyn edi. Sondyqtan Orynbordan N...g'a attang'anda ol: «alas'ordany tez quram, alas' mi'li'tsi'i'asyn tez ui'ymdastyram, Sovdepti tez qurtam» degen senimde boldy. N...g'a kele, Madi'i'ar bul oi'laryn iske asyra almady. Alas'ordanyn' y'ezdik komi'tetin ol qurg'an boldy, biraq «komi'tet» degeninde u'rkerdei' azg'ana alas's'yl oqyg'andar bolmasa, erip jatqan ko'ps'ilik joq. Ay'yldyn' bai'lary, atalyqtary: «bizdin' tilegimiz alas'orda» desedi, biraq olardyn' en' ko'p beretin ku's'i – mal g'ana, jannan berer ku's'i joq. Madi'i'ar «alas' mi'li'tsi'i'asyn quramyn» dep elge talai' ret s'yqty, talai' ji'ylystar jasady, biraq o'z berer adamy joq bai'lar, halyqqa: «berin'der, surag'an azamattaryn! Tartynban'dar!» dep ko'semsigenmen, ol so'zdi jel bolmasa, el tyn'dag'an joq. «Mi'li'tsi'i'a jasay'» oi'y a'ldenes'e ret iske aspag'an son', Madi'i'ar qaljyrady. Jog'arg'y jaqtan, a'sirese Bazarhannan: «tu'k bitirmedin'! Qolyn'nan is kelmei'tin topas boldyn'!» dep ku'nde ursyp hat keledi, og'an Madi'i'ar namystanady da, as'y'lanady da, biraq «ku's' qazandai' qai'nai'dy, ku'resy'ge da'rmen joq». Eger, kazac'i'i' sovet qoltyqtamasa, qans'a namystang'anymen, N...da alas'orda komi'tetin saqtap tury'g'a mu'mkin emesin Madi'i'ar jaqsy biledi.

Madi'i'ar osylai' is'ten qapa bop ju'rgen kezde, apreldin' ai'ag'ynda Ombydan Sarybas keldi.

– Jaqyn arada Rossi'i'ada perevorot bolg'aly jatyr,– dep keldi Sarybas,– ony c'ehoslovaktardan qurylg'an korpy's bastamaq. Bul perevorot Samara men Omby arasynda bir mezgilde o'tpek. Qyzyljar men Ombydag'y bizdin' adamdar c'ehtardy ku'n sai'yn ku'tip otyr. Oblystyq alas'orda komi'teti men Sibirdin' y'aqyts'a u'kimeti aqyldasyp, bolas'aq perevorotqa a'zirlik jasay' u's'in jer-jerge kisi jiberdi, mag'an osy qalag'a bar dedi. Qyzyljar men Omby alyng'an ku'ni oblystyq komi'tet jer-jerge telegrammen habar bermek.

Bul habarg'a qy'ang'an Madi'i'ar, kazac'i'i' sovet adamdarymen tez aqyldasyp, perevorot bolatynyn jergilikti Sovdepke sezdirmey'ge, perevorotta Sovdepti qapyda basy'g'a qam jasady.

4

Mai'dyn' orta kezinde Sovdep ma'jilisinde qarag'an ma'sele – N... qalasyndag'y u's' mes'ittin' «Ko'k mes'it» atalatyn en, u'lkeninde son'g'y kezde namaz mezgilsiz oqylyp, buryng'ydai' emes, jyraq jerdegi bolys, bi'ler de namazg'a ko'p keletindigi ty'raly boldy.

«Munyn' sebebi ne, osynda bir ma'n bolyp ju'rmesin?» degen suray' ty'yp, bug'an a'rkimder a'rtu'rli pikir ai'tty. So'i'lengen so'zderdin' ba'rinen qalada u'lken qay'ip bary ai'qyndaldy. Aqyldasa kele, Sovdeptin' jasag'an qay'lysy: qalag'a qoryqqandyq belgi bermey', ko's'ege tu'nde ku's'ti qaray'yl qoi'y', tu'nde pri'amoi' provod arqyly Omby, Qyzyljarmen so'i'lesip, ondag'y hal-jai'dy bily', mu'mkin bolsa, a'sker suray', man'ai'dag'y qalag'a ketken garni'zon bo'limine kisi jiberip tez s'aqyrty', telegrafqa myqty ku'zet qoi'y'.

Sovdeptin' jay'apty mu's'eleri a'rbir u'lken isterdin' basyna belgilenip ti'isti i'nstry'ktsi'i'a aldy da, to'tens'e troi'kanyn' mu's'eleri bolg'an Ky'znetsov, Asqar, Groza provodqa baryp, Ombydag'y Sovdepten kisi s'aqyrmaq boldy.

Sol ku'ni kes'ke telegrafpen Ombydag'y Sovdepten de, alas'ordadan da «c'ehoslovak a'skeri vokzalda es'elonymen tur, bu'gin... qaterli ku'n» degen telegramma keldi. Bul habardy estigen alas'orda men kazac'i'i' sovet «endi s'yday'ymyzdyn', reti joq, bu'gin tu'nde Sovdepti qulatamyz» dep qay'ly qyldy da, perevorot jabdyg'yna kiristi.

«Tyg'yz jumys bar, kelsin!» dep Sovdep s'aqyrg'an son', Asqar amalsyz barg'an edi, ol sol ku'ni qatty ay'ry' edi: temperaty'rasy 39-dan jog'ary, birazdan beri ti'gen tymay' ku's'ei'ip alg'an.

Sovdeptin' qaramag'yndag'y otri'ad adamdarynyn' bir toby bul kezde: qaladan 50–60 s'aqyrym jerdegi bir derevni'alarda jergilikti sovetti bandylar basyp alyp jatyr dei'di degen habarmen ketken edi, sondyqtan N... da azdag'an g'ana a'sker men ji'yrmadan az-aq artyq quraldy mi'li'tsi'onerler bar.

Syrqaty janyna batqanmen, sai'asi' haldin' ay'yrlyg'yn ko'rgen Asqar, ay'ry'yn joldastarynan jasyryp, «nege o'n'in' qas'qan?» degenderge, «ja'i', bolmas'y tymay'» dep, Ky'znetsov pen Amantai'dyn': «u'i'in'e qai't, demal» degenin tyn'damai', kes'ke Sovdep ken'sesin ku'zetip qaldy. Ky'znetsov komandi'rovkadag'y otri'adty tez qai'taryp a'kely'ge Grozany jumsady. Qala ku'zeti Asqarg'a tapsyryldy. Son'g'y 4–5 ku'nde ko'z s'yrymyn jo'ndi almag'an Ky'znetsovty ui'qy jen'ip otyrg'anyn ko'rgen joldastary: «siz tynyg'yn'yz» dep o'tindi odan. Birer sag'at ui'qtap ap, Asqardy ay'ystyrmaq bop Ky'znetsov u'i'ine ketti, Amantai' da u'i'ine qai'tty. Asqarmen birge Sovdepte Baltabek ja'ne birnes'e mi'li'tsi'onerler qaldy. Ko's'e-ko's'ege patry'l jiberildi.

Jo'telge by'lyqqan Asqar ay'yr oi'da: «pats'as'yl zamannyn' day'yly qi'ratqan Botago'zdin' ui'asy, revoli'y'tsi'i'adan kei'in qai'tadan qurala bastag'an edi,– dep oi'lady ol,– mine, endi ekins'i day'yl ko'terilip, alystag'y ekpininen, jan'a g'ana tikken otay'ynyn' tu'ndigi jelpildei' bastady. Bul day'yldan jan'a tigilgen otay' tag'y qi'rai' ma? A'lde aman qala ma? Ol ma'limsiz. Buryng'y day'yldy Botago'zdin', o'z qara basy elemedi. Ol day'ylg'a qarsy ju'rdi. Day'ylmen arpalysqan ol, qajymai', jasymai', kezdesken qi'yns'ylyqtardyn' ba'rin batyl basyp o'tti de, izdegen sa'y'lesi – bostandyq tan'yna jetti. Onymen Botago'z qanag'attanbady. Qolyn tan' astynan sa'y'le s'as'qan altyn ku'nge sozdy, ai'ag'yn als'an' attady, sol jolynda baqyty ma, sory ma?.. Men kezdestim, ai'ag'yna tusay' salg'andai' boldym. Eger, myna tu'ndei' to'ngen qaterdin' qara bulty, boranyn bu'rkip, surapylyn soqsa, Botago'zde og'an qarsy umtylar da'rmen bar ma? Joq!.. Ol qazir tusay'ly maldai': i't qapsyn, qus s'oqysyn, onda qozg'alar da'rmen joq. O, Botago'z!.. S'ynyn'men, baqytsyz bolg'anyn' ba?..» Ay'yr oi'dag'y Asqar, qasyndag'ylardy a'r jaqqa jumsap jiberip, o'zi Sovdep ken'sesinde jalg'yz qaldy. «Tym bolmasa balasy da ty'mady!– dep ekindi ol, Botago'z oi'ynan ketpei',– eger ai'ag'y jen'ildense, haly budan jen'ildener me edi, qai'ter edi!»

Birey' dybys bergenge, Asqar, jog'ary qarasa – Ky'znetsov eken.

– Nege tez oraldyn'yz?–dedi Asqar, atyp turyp.

– Botago'z tolg'atyp jatyr degen habar aldym. Sen tez bar! Ku'zette men qalai'yn.

Asqar u'i'ine kelse, Botago'z qi'nalyp otyr eken. Qasynda jalg'yz Sali'ha...

– Nege kes'iktin'?– dedi Botago'z.

– Jai',– dedi Asqar s'ynyn ai'tpai', Botago'zdi u'rei'lendirmei'in dep.

– Jai'? Jai'!..– dedi Botago'z ko'zine jas alyp,– tek jai' bolsyn!..

– Ras ai'tam, Bota! Sovdeptin' ji'ylysy uzaqqa sozylyp, kes'igip qaldym.

– Tek, ras bolsyn. A'lginde aky's'erkag'a kisi jiberip... u'i'inde joq dei'di. A'kesi: «qalada sog'ys bolady dep qas'yp ketti» depti, «ne sog'ys?» degen eken, ai'tpapty.

– Imm!– dedi Asqar, elemegen bolg'ansyp, biraq is'inen, «yn'g'ai'syz habar eken» dep oi'lady.

Odan ko'p so'i'lesy'ge Botago'zdin' s'amasy kelmedi, tolg'aq ji'iletti. Botago'z a'lsiregen, talyqsyg'an belgi ko'rsetti. Asqar da, Sali'ha da sasty.

Asqarg'a bir mi'ny't – jyldai' boldy. Qabyrg'ada tyrsyldap sog'yp turg'an sag'attyn' mi'ny'tynyn' tili sag'attyn' tilinen saran' ju'retin syqyldandy.

Mine, osyndai' bir mi'ny't bir sag'attai' bolyp, Botago'zdin' kei'istigin birdei' ko'terip otyrg'an Asqar, ko's'ede birdemeler bytyr-bytyr etkende selk ete tu'sip, qulaq tu're qoi'dy: bytyrlang'an oqtyn' day'sy.

Lezde ko's'e ai'qai'-ui'qai' day'ysqa, satyr-ku'tir s'abysqa, tarsyl-tursyl atysqa tolyp ketti.

– Alla! Rabbym, ni' hal by'ldy!– dedi Sali'ha terezeden qarap, ko'zi s'arasynan s'yg'yp, eki betin alaqanymen basyp.

Ko's'edegi atystyn' ne atys ekenin bilgen Asqar, alg'as'qy sezimnin' a'serimen belindegi naganyn qolyna ala ju'girip, esik aldyna baryp qaldy da, esine talyqsyp jatqan Botago'z tu'sip, qai'ta s'egindi.

Osylai' esikke bir, Botago'zge bir, a'ldenes'e ersil-qarsyl ju'girgen Asqar tastap kety'ge Botago'zdi ai'ady, tastamai'yn dese jay' qolyna o'zin-o'zi ustap bergeli tur.

– Ne istey' kerek?!.

Tolg'aq ba'sen'degen mi'ny'ttarynda azdap esin ji'nag'an Botago'z, ko's'ede sog'ys bastalg'anyn, Asqardyn' sasqanyn, muny qi'i'a almai' ju'rgenin sezdi.

– A-a-s-s-qar!–dedi bir kezde Botago'z talyqsyg'an day'yspen,– o'-o'-o'-ldin' g'oi', oi'pyr-ay', ja-n-ym-ay'!.. Tyg'yl- sai's'y!

Asqar Botago'zge jubaty' so'z ai'ta almady. Ai'qai'-s'y', atys ko'bei'e tu'sti. Asqardyn' u'i'ine jaqyndai' tu'sti.

Potolokte kempirdin' erte kezde bala besigin ilgen s'yg'yrs'yg'y turatyn edi. Botago'z tolg'atqasyn, kempir qazaqs'a bosandyram dep, sog'an aspa jip bai'lag'an edi. Kerey'ette jatqan Botago'z, tolg'aq qysqanda demey' kerip, sol jipke anda-sanda asyldy.

U'i'di ai'nala atys, y'-s'y' day'ys ko'bei'gende, Asqarg'a «tyg'ylsai's'y!» degen so'zdi zorg'a ai'tqan Botago'zdin' qoly aspa bay'dan s'yg'yp ketip, on' jambasynan qulady. Basyn su'i'emeldei' bergen Asqarg'a Botago'z: «tyg'yl, su'i'eme!» degendi ai'tai'yn dep edi, a'li kelmei', ernin g'ana qybyrlatty.

– Bala i'ndi ty'a,– dedi kempir sasqalaqtap, Botago'zdi su'i'emeldep,– i'a alla, o'zin, i'ardam bi'r!

Sanasyn qorqy' jen'ip, qasqyr qamag'an qoi'dai' basy ay'g'an jag'yna ju'girgen Asqar, sezimnin' erkimen esikke baryp, tysqa s'yqqaly yn'g'ai'lanyp edi arjag'ynan birnes'e myltyqty adam, myltyqtaryn usyna kirip kelip:

– Ko'ter qolyn'dy!– desti olar bir day'yspen Asqarg'a.

Mundai' tar jerde qapylysqa us'yrag'an Asqar qolyndag'y naganyn tastap, aldynda myltyq ustap turg'andarg'a qarasa is'terinde: Madi'i'ar, Sarybas, Aleksei' Ky'lakov bar eken. Asqar qolyn ko'terdi.

– Tint!– dedi Ky'lakov qasyndag'y soldatyna.

Soldat tintip, Asqardyn' qaltasynan nagannyn' oqtaryn aldy.

– A'-a'-a'!– dedi Aleksei' keketip,– molodets, Geroi'! Mynay' kim?–dedi Botago'zdi ko'rsetip.

– Menin' a'i'elim.

– Solai' ma? Bul neg'yp jatyr?

– Bosanai'yn dep jatyr.

– Pozdravli'ai'y' s novorojdennym – dedi Aleksei' yzg'arly ku'lkimen.

Ol ku'lkinin' ma'nin tu'singen Asqar ne derin bilmei' turg'anda, ay'zyna Ky'lakovtyn' nagandy qoly sart ete tu'sti. Ay'zy dy' ete qalg'an Asqarg'a, barlyq ku'rek tisteri qi'rag'an ta'rizdendi. Asqar esin ji'g'ans'a judyryq pen tepki u'stinen jay'dy da ketti. Sol kezde ne istey'ge bilmegen Asqardyn' ko'zi Sarybas pen Madi'i'arg'a tu'sip edi, soldattarmen birge olar da judyryq jumsap jatyr eken.

Biraz judyryq pen tepkiden kei'in Asqar kim nemen uryp, ne ai'typ uryp jatqanyn bilgen joq. Sart-surt soqqynyn' day'syn jen'ip Asqardyn' qulag'yna s'alyng'an bir dybys – jan'a ty'g'an balanyn' dybysy.

«In'ga', in'ga'!»–dep jylag'an jan'a ty'g'an jas balanyn' day'ysyn Asqardyn' qulag'y uzaq y'aqyt esti' almady, ol talyp qaldy.

5

Esin ji'g'anyn, i'a oi'ang'anyn Asqardyn' o'zi de bilmedi. Tai'aqtan talyp qalg'anda qas'qan aqyl, onyn' basyna birtindep ji'naldy.

Asqardyn' en' aldymen sezgeni – denesinin' ottai' ystyqtyg'y. Og'an bar denesi ystyqtan qorg'asyndai' erip bara jatqan ta'rizdendi.

«Ko'zimdi byls'yq basqan ba?» dep oi'lag'an Asqar, as'ai'yn degen ni'etpen qolyn ti'gizse – jyp-jyltyr, judyryqtai' isik eken. Qans'a zorlag'anmen, ol kirpigin jaza almady.

Jatqan oryny tas ekenin onyn' denesi sezdi. Denesinin' astyn'g'y jag'y salqyn ko'ringesin ol ekins'i jag'yna ay'nap edi asty muzdai' eken. Qyzg'an tabany men alaqanyn basyp ko'rse de sondai': muzdai' jyp-jyltyr tas.

Isigendikten be, tai'aqtan a'lsiregendikten be – denesi zildei' ay'yr eken. Basy bas emes, bas ornyna bai'lap qoi'g'an qazandai' qara tas syqyldy. Ja'ne sol ay'yrlyg'ynyn' u'stine, qozg'asa sytyr-sytyr etip su'i'ekteri synyp tu'se qalatyn ta'rizdi.

– Oi'pyr-ay',– dep yn'yrany' boldy Asqardyn' birins'i s'yg'arg'an dybysy.

Osy kezde jan-jag'ynan a'r jerden ay'yrsyng'an dybystar estile bastag'anda, bul day'ystar jan'g'yryqqan o'z day'ysy ekenin, i'a basqa day'ystar ekenin Asqar bilmedi. Yn'yrang'an day'ysqa qulag'yn tu'rgen ol azdan kei'in, man'ai'ynda basqa adamdar bar ekenin bildi.

– Sen kimsin'?– dedi Asqar, ko'zin zorg'a degende syg'yrai'typ as'yp, qasynda basy ko'nektei' bop yn'yrsyp jatqan birey'ge.

– Antonenko. Sen Asqarmysyn'?

– I'a!..

– Day'ysyn'nan tanydym,– dedi Antonenko tamsanyp,– eh, eger sy' bolsa!..

1916–17 jyldary Ku'nbatys sog'ys mai'danynda ju'rgende Asqar jaralang'an soldattardyn' lazaretinde talai' kezdesip edi .Qoly, ai'ag'y syng'andar, i'a basqa mu's'esi jaralang'andar, yn'yrsyg'anda, sarnag'anda Asqardyn' to'be qui'qasy s'ymyrlap, tyn'dai' almai'tyn edi.

Ko'zin as'yp ai'nalasyna erkin qaray'g'a isken qabag'y jazdyrmai', onyn' u'stine basy zyrqyldap, denesi ottai' jang'an Asqardyn' qulag'yna ai'nalasynan sol lazarettegi sarnag'andardyn' u'nindei' u'n estildi.

– «Asqarmyn» dedin' be?– degen day'ys s'alyndy, Asqardyn' qulag'yna.

– I'a... sen kim?

– Ky'znetsov.

– Gri'gori'i' Maksi'movi'c'?– degen Asqardy...

– Sen tiri me edin'?–dep Ky'znetsov ornynan atyp turyp kep, qolyn ustai' aldy.

– Budan o'lgen jaqsy!..– dedi Asqar, kei'istik day'yspen Ky'znetsovtyn' qolyn a'lsizdey' qysyp.

– Ol ne degenin'!.. Durys emes! Abaqtyg'a biz qamalg'anmen, revoli'y'tsi'i'a qamalg'an joq.

– Ol ras, revoli'y'tsi'i'a qamalg'an joq, biraq bizge endi, bul bug'ay'dan bosanyp revoli'y'tsi'i'a ku'nin ko'retin zaman bolmas.

– Nege bolmai'dy?

– Gri'gori'i' Maksi'movi'c', senimen meni, Amantai'dy aqtar men alas'orda tiri jibermes.

– Amantai' qazirde tiri emes,– dedi bir qazaq jigiti.– Ol o'ldi.

– Qai'da?– dedi birnes'e kisi qasynan.

– Ko's'edegi atysta oqqa us'yp jyg'ylg'anyn bizdin' bir jigit ko'rdim dedi.

– O'zin' ko'rdin' be?

– O'zim ko'rgem joq.

– Endes'e beker bolar!– dedi Asqar men Ky'znetsov qosynan, Amantai'dy «o'ldige» qi'mai'.

Biraq, qi'mag'anmen, jag'dai'dy oi'lai' kele, qolg'a tiri tu'spegenin ko'rgen son' «eldi» degen oi'

basyn'qyrap, ekey'i de tunjyrap qatty ku'rsindi, qamay'dag'ylar tegis ku'rsindi.

– A'i', a'ttegen-ai'!– dedi Asqar,– ba'rekeldi-ai' Amantai' tiri qalmag'an eken. Halyqtan qurys' bolat bop ty'g'an qai'ratty er-ai'!.. Qapyda o'ldi-ay'!..

Amantai' eldi degen habarg'a Asqardan is'i kem y'yljymag'an Ky'znetsov revoli'y'tsi'i'anyn' qi'yn o'tkelderin o'tip, tis qaqqandyg'yn istep, Asqarg'a qajyrly so'zder ai'tty:

– Eksploatator tap o'zinin' tari'hi' ornyn bostandyqqa umtylg'an halyqqa tegin bermei'di. Bostandyq ko'ksegen halyq, tilegine Amantai' syqyldy ardaqty uldarynyn' birazyn qurbandyqqa s'aly'men jetedi.

Isingen ko'zin as'yp, Asqar Amantai' ty'raly so'i'lep otyr edi:

– Asqar!–dedi Ky'znetsov.

– A'y'.

– Botago'z bosandy ma?

– Bosandy.

– Ne ty'dy?

Asqar bolg'an y'aqi'g'any bai'andady.

– Eger qulag'ym aldamasa,– dedi Ky'znetsovqa,– day'ysy ul bala syqyldy edi.

– «Pozdravli'ai'y'!», «Qutty bolsyn!», «Bay'y berik bolsyn!»– degen so'zder tus-tustan jay'yp jatty.

– Qulag'yn' aldamay'g'a ti'is,– dedi Ky'znetsov,– joldastar, at qoi'ai'yq Asqardyn' ulyna!

– Qoi'ai'yq!– desti basqalary da s'y'lap.

– Kim qoi'amyz?

A'rkim a'rtu'rli at ai'typ jatqanda:

– Joldastar!–dedi Ky'znetsov,– men bir at taptym. Ba'rin'e de unai'dy.

– Qandai'?

– «Amantai'!»

A'r jerden s'yqqan «durys!» degen so'zdin' is'inde – qai'g'y men qy'anys' sapyrylysyp, aralasyp jatty.

6

Qala degen aty g'ana bolmasa, N... qalasy, kapi'tali'zm da'y'irinin' s'yn mag'ynasyndag'y zavody, fabri'kasy aralasqan ko's'elerine u'lken u'i'ler salyng'an qala si'i'aqty qala emes edi. Eki qabat u'i'ler u'lken ko's'elerinde g'ana biren-saran kezdesetin, o'zge u'i'lerinin' ko'bi bir qabat qana qarag'ai' u'i'ler bolatyn, s'et jaqtarynda ag'as' u'i'den s'ym u'i' ko'p kezdesetin, azg'ana jan'byr sebelep o'tse, ko's'elerinen adam batpaqtan ju're almai'tyn biraq etek-jen'i mol, tay'symaqtay' jerge jalpai'a salyng'an. Sibirde ko'p kezdesetin u'lke-e-en bir derevni'a edi.

N... qalasy bastap ornay'ynda, qala bop salyng'an joq. Ol qalanyn' ornyna birins'i din'gek qag'yly'y 1823 jyl. Bul jyl – pats'a u'kimetinin' Sibir qazag'yn o'zine qaratyp boldym dep eseptep, y'aqyts'a bi'lei'tin polojeni'e s'yg'aryp, Orta ju'zdin' handyg'yn joi'yp, qazaqty ty'ra o'zine qaratqan jyldan bir jyl kei'in.

Qala degen at bilingenmen N... qalasyna ko'pke s'ei'in qazaqtardan basqa bo'gde adam oryn salg'an joq. N...dag'y kazaktar negizinde eki-aq semi'adan tarag'an edi. Birey'i – Kabanov, birey'i – Baranov. Kei'ingi kezde say'dager tatar, jataq qazaq, azdap kresti'an aralasqanmen, HH-g'asyrdyn' o'zinde de N... qalasynyn, ko'ps'iligi Kabanov pen Baranovtar boldy.

Bul eki tuqymynyn' ekey'i de o'zderin atalyqpyz – pats'ag'a bilgiliktimiz dep oi'lady. Onysy ras ta. XVI-g'asyrda Sibirge kep, Sibirdi jay'lap alg'an Donnyn' kazagy Ermak Ti'mofeevi'c' pen Kabanov, Baranovtar ere kelgen. Sibirdi alyp bergennen kei'in pats'a u'kimeti Ermaktyn' buryng'y qylmystaryn kes'ip, syi' bergen, Sibirge ataman qoi'g'an. Sonda, Sibir o'lkesine a'kims'ilik ju'rgizgen Ermaktyn' su'i'ener myqty adamdarynyn' is'inde osy Kabanov, Baranovtar bolatyn. Sodan beri olardan atamandyq u'zilgen emes. Bertin kezde Kabanov, Baranovtardan general, polkovni'k, prapors'i'k, pory'c'i'kter kep s'yqqan. Sol ofi'tserlerdin' ko'bi, 1917 jyly pats'a tu'skennen kei'in sog'ystan u'i'ine qai'typ, es'bir sai'asatqa aralaspag'an keskinmen, tym-tyrys u'i'lerinde jatqan. Biraq qary'lary o'zderinde bolatyn. Qary'yn surap barg'an y'aqyts'a u'kimet adamyna: «Kazak qary'syz tura almai'dy» dep bermegen. Qalada Sovdep qurylyp, Sovdep adamdary kazaktardyn' bermegen quralyn tartyp ala bastag'anda, biren-saranynan basqasy tyg'yp qoi'yp, «joq» dep otyryp alg'an. Kei'in, kazac'i'i' otri'ad qurylg'anda, quraldyn' ko'bi solardan tabylg'an.

Pats'a tu'skenge s'ei'in es'bir sai'asi' parti'i'ag'a qatynasym joq dep oi'lai'tyn, sai'asi' ma'seleden o'zin qas'yqpyn dep sanap, o'z basynyn' karerasyn ko'p isinen jog'ary ustai'tyn Aleksei' Ky'lakov, pats'a tu'skennen kei'in g'ana o'zinin, monarhi'st ekenin uqty. Pats'anyn' tu'sy'ine onyn' jany qatty as'ydy. Revoli'y'tsi'i'a ku'nderi Petrogradta bolmag'anyna, pats'anyn' tag'yn qanymen qorg'ai' almag'anyna o'kindi. Onyn' ug'ymynda «pats'asyz el memleket bop turmaq emes» edi. «Endi ne boldyq?» dep o'kindi Aleksei', pats'a tu'skennen kei'in.

Qurylg'an y'aqyts'a u'kimetke, a'sirese, Kerenski'i' u'kimetine ol qatty narazy boldy. Ol eptep Frantsi'i'a tari'hyn biletin edi. 1789 jyly Frantsi'i'ada monarhi'i'a qulap, Napoleon da monarhi'i'any nyg'ai'ta almai', 1830 jyly i'i'y'lskai'a monarhi'i'a jaryqqa s'yqqan. «Bizde de solai' istep bolmas pa eken?» degen oi' kirdi Aleksei'ge. Ne qylg'an ku'nde, onyn' armany – monarhi'i'any qai'ta ornyna qoi'y' boldy. Bul jo'nde o'zi Rossi'i'anyn' Napoleony boly'dy qi'i'al etti.

Aleksei'din' general Korni'lovpen bai'lanysy boly's'y edi. Korni'lov Qarqaralyniki, bul Ko'ks'etay'diki bolg'andyqtan, zemli'akpiz dep, ekey'i 1913 jyldan tanysyp jaqyn bop ketken. Onyn' qaryndasy Eli'zaveta Andreevna Kabanovtyn' tuqymynan s'yqqan polkovni'k Gavri'l Kabanovqa ti'gen, Kabanov 1917 jyly Jetisy'dag'y ataman Annenkovqa ketip, sonyn' pomos'ni'gi bop ornalasqan.

Okti'abr revoli'y'tsi'i'asyna s'ei'in Ombyda turg'an Aleksei' Ky'lakov, okti'abrdin' aldynda general Korni'lovtan da, ku'i'ey'i Kabanovtan da hat aldy. Olardyn' hatta ai'tqan so'zderi Aleksei'ge unady. «Y'aqyts'a u'kimet te, Sovdep te uzaq turmaq emes,– dep jazypty olar – monarhi'i'a tez ornyna otyry'g'a ti'isti. Monarhi'i'any ornyna qoi'y' mindetin tari'h orystyn' monarhi'sterine, a'sirese, monarhi'i'ag'a u'lken tirek bolg'an kazaktarg'a ju'ktei'di. Sondyqtan biz de, sen de osy jumysqa ai'anbai' kirisy'imiz kerek».

Ne istey' ty'raly olardyn' Aleksei'ge ai'tqan aqyly – kazac'i'i' stani'tsalarg'a ketip, kazaktardy aldag'y bolatyn monarhi'i'a o'zgerisine dai'ynday'.

Bul aqyl da ko'kei'ine qong'an Aleksei', «qai'da baram?» dep jaqyn adamdaryna aqyldasqanda, olar N... qalasyna bary'yn maquldady. «Ol qalanyn' ko'ps'iligi kazaktar,– dedi aqyls'ylar,– ja'ne Kabanov, Baranov syqyldy atalyqty kazaktar ko'p. Sol jerge baryp quraldy ku's' ui'ymdastyry' kerek».

Osy aqylmen N... qalasyna ku'zdi ku'ni kelgen Aleksei', tez arada-aq o'zine tilektester tapty. Tez arada ol mai'dannan kelgen kazaktardan otri'ad jasap, o'zi ataman boldy. Onyn' ko'zge ko'riner a'skeri 2-3 ju'zdei' g'ana bolg'anmen, s'ynynda odan a'ldeqai'da ko'p edi. Kabanov, Baranovtardyn' u'i'lerine kep tym-tyrys jatqan ofi'tser balalary s'ynynda jai' jatqan joq. Olar turg'yn kazaktardyn' o'zin ui'ymdastyryp, bolas'aq o'zgeristin' jobasyn Aleksei'men birge qurysty. Sonymen, qysqasy, 1918 jyldyn, i'i'y'n ai'ynda Sibirde bolatyn c'ehtardyn' o'zgerisinin' aldynda Ky'lakov o'zgeriske qaladag'y turg'yn kazaktardyn' ko'bin dai'arlap boldy. So'z bylai' bai'landy: «Perevorot bolmaq. Qas'an bolatynyn Aleksei' ku'ni buryn ui'ymdasqan kazaktarg'a estirtedi. Al, qi'myldai'yq degen ku'ni ui'ymdasqan kazaktar en' aldymen u'i'lerinde pa'terde turatyn kommy'ni'sterdi oryn-ornynda basyp qalady. A'rkim o'z u'i'indegini o'ltirip, ko'terily'ge belgi retinde s'irkey' qag'ylg'anda, tu'p-tu'gel ko's'ege s'yg'ady». C'ehtardyn' o'zgerisin Aleksei' ku'ni buryn estidi. Sondyqtan o'zgeris ku'ni jaqyndag'an sai'yn ol az ui'qtap, az damyldap,– revoli'y'tsi'i'ag'a qarsylyq s'aralaryn nyg'ai'ta tu'sti.

Kazac'i'i' otri'ad jalpy qay'ip ko'ringeni bolmasa, Sovdep Aleksei'din' bul isinin' birin sezgen joq. Kazac'i'i' otri'ad ne qary'yn tastap taramai', ne Sovdepke bag'ynbai', ne a'kims'ilikke talaspai', a'sker oi'ynymen g'ana s'ug'yldanyp tym-tyrys jaty'y – olardyn' bir y'aqi'g'any ku'tetindigin o'zinen-o'zi ko'rsetti. Biraq bul y'aqi'g'a ne y'aqi'g'a ekenin y'ezdik Sovdep tu'gil, oblystyq Sovdep te bilmedi.

A'i'tkenmen kazaktardyn' son'g'y kezde ju'ris-turysy qay'ipti bola bastag'asyn Sovdep saqtyq istep, ko's'ege ku'zet qoi'yp, qalag'a sog'ys polojeni'esin jari'i'alady. Sovdep mu's'eleri kazaktardyn', sog'ys s'tabynda ne bolyp jatqanyn tekserip otyrdy.

Pa'terine erte kep, jolg'a erte s'yg'y'g'a atyn dai'arlap, asyn is'ip, to'sekke jatqannan kei'in az y'aqyt myzg'yg'an Amantai' a'ldenege s'os'yng'andai' kezin as'a tu'regeldi de, birey' ju'rgendei' boldy g'oi' dep terezege bardy. Tereze aldyna bir tu'p tal o'sken edi. Dala ala bulttay' bozamyq eken. «Tal tu'binde es'kim joq pa?» degen oi'men ol, u'n'ile qarap edi, kisi ko'rinbedi.

Endi ui'yqtai' almai'tyn bolg'asyn s'tabqa barai'yn dep ki'indi de, naganyn beline bai'lap u'i'den s'yqty. Ko's'e tym-tyrys eken. «Ko's'edegi ku'zets'iler qai'da?– dep oi'lady ol, birer kvartal ju'rgesin,– ku'nde bul kezde kes'ede ju'ry'ge ti'isti edi g'oi'?!»

Ju'regi a'ldenemenege dirildegendei' bolg'an Amantai' bir kvartaldan buryla berip edi, burys'ta s'oqi'yp ju'resinen otyrg'an bir adam ko'zine elestei' ketti.

– Qolyn'dy ko'ter!–dedi Amantai' otyrg'an adamnyn' ty' syrtynan eptep basyp kep, jaqyndap.

Otyrg'anda u'n joq. «Bul kim?» degen Amantai', nagannyn' qulag'yn as'qan qalpymen otyrg'andy i'yg'ynan ustap tartyp edi, vi'ntovkag'a su'i'enip otyrg'an ol qulap qaldy. Qolynan vi'ntovkasyn julyp alg'an Amantai' qulag'ang'a u'n'ilse, ay'zynan araq i'si mu'n'ki'di. Esin bilmei'di. Jobasy Sovdep adamy.

Qaray'yldardyn' bulai' mas boly'y jai' emes ekenin Amantai' joramaldady. Biraq, kazarmag'a baryp, basqa da a'skerdin' hal jai'yn bily'di, i'a Sovdepke bary'dy bilmei' ol az turdy.

Osy kezde qaladag'y to'rt-bes s'irkey'din' qon'yray'lary qan'g'yrlap, qalany basyna ko'terdi.

«Bul ne?–dep oi'lady Amantai',– bul kezde s'irkey' qag'ylmai'tyn edi g'oi'. A'lde o'rt s'yqty ma?»

A'p-sa'tte kes'e azan-qazan bola qaldy. Jan-jaqtan satyr-ku'tir myltyq atyldy. Qalada ne hal bolg'anyn Amantai' endi sezdi de, Sovdepke qarai' ju'girdi.

S'irkey'din' qon'yray' qag'y'y, ko's'edegi s'y', atys u'dedi. Biraq Amantai'dyn' bul halden quty qas'qan joq, u'i'den s'yg'arda azdap dirildegen ju'regi ornyg'yp, denesi serigip ketti.

Ju'gire basqan Amantai', qalanyn, ortalyq s'enindegi alapqa s'yg'a kelse, Sovdep u'i'in qors'ag'an adam. Olardyn' kazaktar ekenin Amantai' ko'rdi. Atysyp jatqan tu'rine qarag'anda – ken'se a'li jay'g'a alynbag'an si'i'aqty. Kazarmag'a barai'yn degen oi'men Amantai' betin kei'in buryp edi, ol jaqtan da atys estilip, ko'p adam beri qarai' du'rkirep keledi eken. Du'rkiregen top alapqa s'yg'yp edi, olar da kazaktar eken.

Amantai'dy qors'ady. Qas'ar jer bolmai' qaldy. Ja'ne qas'y'dy ol o'zine ar ko'rdi. Sondyqtan, alap jaq s'ette turg'an u'i'din' qasyndag'y kis'irek qyzyl kirpis' du'kenge ju'girip baryp, artynan ko'rip qalg'an birey'ler atqylap qy'yp jetkens'e, qulpyn vi'ntovkanyn' nai'zasymen burap syndyryp jiberip, is'ine kirdi. Kis'kene du'kende tereze bolmai'tyn edi, to'besin taqtai'men japqan, esikten o'zge jerde adam kirer oryn joq.

Amantai'dyn' qas'yp kirgenin ko'rgen kazaktar, du'kenge topyrlai' ju'girgende, esik aldynda turg'an Amantai', vi'ntovkanyn' og'yn ag'ytty. Ol buryng'y mergendiginen tang'an joq eken. Atqan og'y dalag'a si'rek ketkenin o'zi ko'rip turdy.

Sol atysqannan, Amantai' tan' bilingens'e, du'kennin' as'yq betine jan jolatqan joq. Biraq ol, azdan kei'in bet aldyna atpai', og'y azyn eseptep, ko'zine kisi ilikse atty da, kisi ilikpese atpady. Onyn' atpay'ynan «og'y tay'sylg'an eken» dep ju'girgen talai' jay' qaza tapty.

Eki ko'zi aldynda turg'an Amantai', bir kezde artynda birdeme ku'rs ete tu'skenge jalt qarasa – to'beden tu'sip jatqan adam emes, ottyn' jalyny eken. Jalynmen birge sarai'g'a taqtai'lar da qulady. Is'i tar du'kenge qop-qoi'y' qara tu'tin lap berip kirdi. Tu'tinge tuns'yqqan Amantai', ko'zin y'qalai', jan-jag'ynan teskindik jer izdep edi, qulag'an sarai' to'besinin' bir pus'pag'y byqsyp janyp, erkin tutanbai' jatyr eken. Sol aradan qulag'an ag'as'targ'a jarmasyp, Amantai' jan-da'rmen degende to'besine s'yqsa, arjag'y ogorodty s'arbaq, ol jaqta kisi joq, aqtar esik aldynda s'y'lai'dy.

Ogorodtyn' syrty – sy'y sarqylg'an, biraq sazyna tal o'sken o'zennin' bi'ik jarly arnasy edi. Ko'zine tirs'ilik u'miti elestegen Amantai', janyp jatqan sarai'dan syrg'yp tu'sip, ogorodty ai'nala toqyg'an s'arbaqqa denesin japsyra, o'zenge qarai' ju'girdi. Abyroi' bergende o'rtengen du'kennen jelmen s'alqyg'an ko'k tu'tin og'an jamylg'y bolyp, ony es'kim ko'rgen joq. O'kpesi azdap alqyng'an ol, bay'yryna bui'ra tal o'sken bi'ik jarg'a domalai' qulady.

7

Talai' tu'nderdi jamylg'ylap ju'rip, Amantai'dyn' tag'y da tapqan baspanasy By'rabai' tay'ynyn' etegindegi Men'irey'din' qarag'ai'y. Berik bekinis tapqannan kei'in, jan-jag'yna qulaq tu'rse, esek so'z jeldei' gy'lei'di, sonda ai'tary: «ry'ssi'i'anyn' bar jerinde de sovet o'kimeti qulag'an, bar jerde aqtar o'kimeti ornag'an, endi jy'yq arada aqtar pats'any tag'yna qai'ta otyrg'yzbaq ta, pats'as'yldyq da'y'ir qai'ta bastalmaq...»

«Bu qalai' boldy!– dep qai'g'yrady Amantai',– en'beks'i ko'ps'iliktin' qaran'g'y o'mirine Okti'abr revoli'y'tsi'i'asy jaqqan bostandyq s'amy s'ynymen so'ngeni me?!».

Okti'abr revoli'y'tsi'i'asyn Leni'n basqarg'an bols'evi'kter parti'i'asy jasag'anyn Amantai' jaqsy uqqan. Endi, jergilikti Sovdep qulap, Men'irey' qarag'ai'yna jalg'yz tyg'ylg'an Amantai' «Leni'n qai'da eken?», «bols'evi'kter parti'i'asy ne halde eken?» degen suray'lardy o'zine sag'at sai'yn emes, mi'ny't sai'yn qoi'ady da, jay'abyn taba almai' dal bolady...

Tay'dy to'n'irektegen eldermen astyrtyn aralasyp ko'rse, aqtar u'kimetinin' ornay'yna orys – qazaqtyn' bai'lary g'ana qy'anady da, en'beks'i ko'ps'iligi qai'g'yrady. Olardyn' da ai'tary – Amantai'dyn' ay'zyndag'y so'z. Biraq olar da Amantai' sengen o'sekke senip, sovet o'kimeti joi'yldy dep oi'lai'dy, onyn' endi qai'typ tiriler-tirilmesine ko'zi jetpei' dal bolady, olar da Amantai'dai' ay'yr ku'rsinedi... Oi' ty'many olardyn' basynda da qalyn'dai' tu'sedi...

Osyndai' ku'nderdin', birinde Amantai'dyn' aldynan tag'y da bir baqyt juldyzy jarqyrap qaldy. Og'an kep, bir top adamymen Groza qosyldy. Perevorot ku'ni komandi'rovkada ju'rgen ol, almaq bop qamag'an aqtardyn' otri'adymen sog'ysyp, olardy da s'yg'yng'a batyrypty, o'zi de qatty s'yg'yndanypty. Sonda da ol berispei', az kisimen tay'g'a panalap u'lgiripti. Basynda ol N... qalasyndag'y a'zge kommy'ni'stermen qatar, Amantai'dy da o'lgenge joryg'an eken, onyn' tiri qutylyp Men'irey'ge tyg'ylg'anyn Amantai' jasyryn qatynasyp ju'rgen S'ortannyn' bir orysynan estipti. Amantai'dyn' jatqan jerin tay'yp bergen de sol orys. Ol Grozany da jaqsy biledi eken.

Jata-jastana syrlasqan Groza, Amantai'g'a sai'asi' hal-jai'dy bai'andap berdi. Onyn' tu'sindiry'ins'e, myna perevorot o'tkins'i jay'yn si'i'aqty bolmas'y birdeme. Sovet o'kimeti, onyn' oi'yns'a, ortalyq Rossi'i'ada myqtap ornag'an, O'i'tkeni, onda ui'ymdasqan sanaly, qy'atty proletari'at taby bar, bols'evi'kter parti'i'asy basqarg'an bul proletari'atqa es'bir aqtyn' da, es'bir syrtqy jay'dyn' da tisi bata almai'dy, al myna Sibir o'lkesinde perevorot bolg'an sebebi – munda ortalyq Rossi'i'adag'ydai' ui'ymdasqan proletari'at taby joq, ony basqaratyn bols'evi'kter parti'i'asynyn' bass'ylyg'yndai' myzg'ymas qyrag'y bass'ylyq joq.

– Biraq,– dei'di Groza, osy jai'lardy Amantai'g'a bai'andai'. kep, Sibirdegi hal – y'aqyts'a qi'yns'ylyq. Bols'evi'kter halyqtyn' qamqory, endes'e, halyq aqtarg'a emes bols'evi'kterge eredi. Halyq qai'da bolsa ku's' sonda.

So'z aralata ko'p suray'lar qoi'g'anmen, Groza Amantai'dyn' ku'dikterin jen'ip, o'z so'zine sendiredi.

– Sonda ne istei'miz?–degen suray' qoi'ady, so'ngen u'miti qai'ta tutang'an Amantai'.

– Ku'resemiz,– dedi Groza.– Eki joly bar onyn': ne ortalyq Rossi'i'adag'y Qyzyl Armi'i'ag'a qosylamyz, ne osy man'da parti'zan bop ju're turamyz da sog'yspen beri bettegen Qyzyl Armi'i'any tosyp alamyz...

Aqyldasa kele, Groza men Amantai' Oral tay'yna bettep, Qyzyl Armi'i'ag'a qosyly'g'a bekindi ja'ne olar ko'p qi'yns'ylyqty bastarynan o'tkizip, armandaryna jetti de. Ol jai'ly ken'es kei'inirek...

EKINS'I TARAY'

SA'BI'DEN SA'LEMDEME

1

N...nyn' bir jaq s'etinde, qaladan og'as'yraq kirpis' zavody boly's'y edi. Revoli'y'tsi'i'adan kei'in bul zavod toqtap, u'i'leri buzylyp, an'yrai'yp kirpis' ku'i'diretin orlar men keti'gen sarai' qabyrg'alary qalg'an.

Qalada perevorot bop, a'kims'ilikti aqtar men alas'orda alg'annan kei'in, atysta o'lgen sovdeps'ilerdi ja'ne sog'ystan jazamen atylg'andardy kirpis' sarai'dyn' is'ine u'i'ip, olardan belgi qalmay' u's'in denelerin o'rtep jibery'ge ui'g'ardy.

Amantai'dy elikterdin' de, tirilerdin' de arasynan izdep taba almag'an olar, ony qas'yp ketti dep jorydy. Tiri qalg'andardyn' is'indegi Asqar men Ky'znetsovty olar aty'g'a qay'ly qyp, ol ty'raly jog'arg'y jerlerinen surag'an edi: «bastyqtaryn munda jiberin'der, olardy munda tergei'miz» degen jay'ap aldy.

Asqardyn' o'li-tirisin bilmegen Botago'z, bosandym dep oranyp-s'ymqany'g'a da'ti s'ydamai', jurt ko'zinen urlanyp kirpis' sarai'g'a bardy. Bul perevorot bolg'annan u's' ku'n son' edi. Sarai' is'inde ju'zden astam elik jatyr eken. O'likterdin' birey'inde de bu'tin dene joq, ba'rinin' de qi'i'anattyq azappen o'lgendigine denelerinde ai'qyn tan'ba bar. Man'ai'da ku'zets'i ko'rinbei'di. Aqtardyn' azaby az degendei', quzg'yn qarg'alar men i'tter de o'likterdi basynyp alg'an.

Botago'z Amantai'dy da, Asqardy da o'likterdin' is'inen taba almady. Onyn' tapqany Baltabek. Baltabektin' ajaly – jarasy jazyldy ma degen ju'regin tag'y syzdatty. Biraq, amal qans'a, onyn' zaryn kim tyn'dai'dy. O'likterdi tag'y da aqtarg'an ol bir adamnyn' ki'im, dene jobasy Amantai'g'a keledi, biraq, bet-pernesi buzylg'an, «osy Amantai' bolar» dep joryg'an Botago'z, ko'rs'i jigittin' birey'in jaldap, tu'nde urlatyp alyp, Baltabek pen ony ko'mdirdi.

Asqardan habar-os'ar bolmai' qai'g'ynyn' qara ten'izine tuns'yqqan Botago'z, bes-alty ku'nnen kei'in, mynadai' hat aldy:

«Biletin joldastardyn' ai'ty'yna qarag'anda Amantai' nag'as'yn' oqqa us'yp o'lgen,– dep jazg'an edi Asqar,– bul bizge u'lken qaza. Amantai' qazaqtyn' en'beks'i buqarasynyn' is'inen qai'nap s'yqqan qurys' bolat edi. Ony janymdai' jaqsy ko'ry's'i edim. Eskertkis' bolsyn – balanyn' atyn Amantai' qoi'. Senen ekins'i o'tinis'im: meni qorg'ay'g'a, izdenip s'yg'ary'g'a s'aman' kelmei'di. Menin' basym ba'i'gege tigildi. Jay' qaqpany ai'aqqa myqtap tu'sti. Aldymda ne ku'n ty'g'aly turg'any mag'an qaran'g'y. Ne ku'tse de bir ta'y'ekel! Ony keles'ek ko'rseter. Al, sen meni y'ai'ymdai'myn dep balany ju'detpe. Bir balany eptep asyrarsyn'! Balany on'dap o'sirsen', mag'an ko'rsetken ja'rdemin' sol. Kim biledi: eger ay'yr azapty qaljyrag'an dene ko'tere almasa, artymyzda na'sil degen aty qalar!»

Balanyn' aty og'an s'ei'in qoi'ylg'an joq edi. Asqardyn' tiri qalg'anyna qy'ang'an Botago'z, bala ty'raly tapsyrmasyn oryndap, atyn Amantai' qoi'dy.

Jas balany g'ylym jolymen ku'ty'di Botago'z biletin edi. O'tken qystyn' basynda Asqar Ombyg'a baryp, Botago'zdin' ju'kti bolg'anyn esine alyp, bala ta'rbi'eley'din' joldaryn u'i'retetin birnes'e kitaptar a'kep bergen. Olardy Botago'z tegis oqyp s'yqqan.

Bala ty'yp, Asqardyn' «balany on'dap o'sir» degen hatyn alg'annan kei'in Botago'z tutqyng'a tu'sken serigin qai'g'yra otyra, balanyn' ta'rbi'esin de kitap ai'tqan joldan ay'dyrg'an joq. Balany jaqsy o'siry'ge bas sebepter ku'n, taza ay'a, taza ki'im, taza tamaq, taza oryn. Bulardyn' ba'rinen de taryqpag'an sa'bi' Amantai' eki beti qundyzdai' qulpyryp, baltyry besiktei', deni say' bop o'sti. Qyrqynan s'yqqan kezinde denesi eki-u's' ai'lyq baladai' boldy. Jas balany keskininen ai'yry' qi'yn, degenmen, bet bitimi ay'mag'an a'kesi si'i'aqty.

Asqar tutqyng'a alyng'annan kei'in, Botago'zge jog'aryda ai'tylg'an bir g'ana hat bere aldy. Og'an Botago'z jay'ap jazyp, tu'rme ku'zets'isi arqyly berei'in dep izdep edi, a'lde nemenege ku'diktenip, aqtar ol ku'zets'inin' o'zin qamap qoi'g'any ma'lim boldy. Sodan kei'in Asqarmen qatynasy u'zildi. Hat bylai' tursyn, as ta bergizbei'di. Biraq hattasa, qatynasa almag'anmen, as bere almag'anmen, onyn' abaqtyda jaty'ynyn' o'zi Botago'zge medey' bop ju'r edi. Bir ku'ni Asqar tu'rmede joq degen habar aldy. O'ltirip tastag'any, ne bir jaqqa jibergeni belgisiz boldy. Botago'z sasty. Ne istey'di, habaryn qalai' aly'dy bilmedi. Sovdep qulag'annan kei'in Botago'z «o'zimdi de tutqyng'a alatyn s'yg'ar» dep qay'iptengen edi. Biraq qay'iptengenmen qai'da qas'ady? Barar jer joq. Sondyqtan ol, «ta'y'ekel!– dep oi'yn bekitti,– ajaldy da, bei'netti de ku'tip alai'yn!»

Aqtardyn' s'tabynan, alas'ordada ku'n sai'yn tutqyn adamdaryn. ku'tken Botago'z, Asqardyn' abaqtydan jog'alg'an habaryn estigen son' s'ydap otyra almady, «menin' bul qalada ekenimdi olar bilmei' otyrg'an joq,– dep oi'lady ol,– endi boi'tasa boly'ymnyn' orny joq, ta'y'ekel dep alas'ordag'a barai'yn da, Asqardyn' hal-jai'yn surai'yn, o'li i'a tirisin bilei'in! Azar bolsa o'zimdi de ustar. Qai'tem, ko'nem! Amantai'dy ko'terip ala barai'yn. Olar da adam balasy g'oi', mu'mkin ai'ar!»

Botago'z balasyn orap ko'terdi de alas'orda komi'tetine bardy. Ol barsa, ken'sede: Madi'i'ar, Aleksei' ja'ne Sarybas otyr eken. Madi'i'ar Botago'zdi erkin tanymai'tyn edi. Sondyqtan Botago'z kabi'netine kirgende: «Bul qai' kelins'ek!» degendei', ol ko'z astymen qarady da, u'ndemedi. Botago'zdi tani'tyn Aleksei' men Sarybasqa bul kely' tan'qalarlyq ko'rinis boldy.

– I'a,– dedi Sarybas syzdy ku'lkimen qarap,– jol bolsyn, suly' kelins'ek!

Ne dep so'z qataryn bilmegen Aleksei': «amansyz ba?» dep qolyn usyndy, Botago'z onyn' qolyn aldy.

– Siz tani'syz ba, bul kisini?–dedi Sarybas Madi'i'arg'a:

– J-j-joq!

– Tanystyrai'yn: Dosanova Botago'z! Qatalaspasam, solai' bolar, suly' kelins'ek?

– Sol-la-ai'-mmma?!.. So'i'len'iz!–dedi Madi'i'ar.

– Jo'nimdi bilip otyrsyz,– dedi Botago'z Madi'i'arg'a,– kelgen jumysymdy ai'tai'yn. (Ol az kidirdi.)

– So'i'len'iz dedim g'oi'.

– Asqar ty'raly edi.

– Asqar?.. A-a-a!.. I'a, i'i'a, onyn' nesi ty'raly?

– Ko'ry'ge mu'mkins'iligi bolar ma dep kelip em.

– Mu'mkin qasynda turg'yn'yz keletin bolar!–dedi Sarybas,– og'an ulyqsat a'pery'ge bolady.

– Ko'ry'ge?–dedi Madi'i'ar, su'zile qarap,– ha-ha!. Ko'ry'ge! Bolmas ol, jas hanym.

– Kommy'ni'sti «hanym» dei'siz, siz de qyzyqsyz-ay', as'y'lansa qai'tesiz?– dedi Sarybas.

Madi'i'ardyn' oi'y qaljyn'da emes, Botago'zdin' o'zin erkin ustay'ynda. «Dosyn' da, dus'panyn' da er bolsyn» degen maqaldy durys sanai'tyn Madi'i'ar, jay'ynyn' aldyndag'y Botago'zdin' bul qai'ratyna is'tei' su'i'sinip te tur.

– Ko'ry'ge bolmasa, da'm bery'ge ulyqsat etin'iz?– dedi Botago'z.

– Bolmai'dy, hanym.

– En' bolmasa, munda bar i'a joq habaryn ja'ne qas'an sottalatynyn ai'tyn'yz!

– On da ne istemeksiz? Advokat jaldamaqsyz ba?

– Quzg'ynbaevty jaldar!–dedi Sarybas,– ai'tpaqs'y, Quzg'ynbaev ta abaqtyda eken g'oi', Asqarmen ekey'i ku'nde aqyldasyp jatatyn bolar.

– I'e, i'e, ol solai'!–dedi Madi'i'ar, Sarybastyn' so'zine elegize qarag'an Botago'zge,– bizdin' ay'ylda bir maqtans'aq ai'tatyn edi «qasqyrdy kereginde sog'yp ap, kereksizinde o'sirem» dep, sol ai'tqandai', Quzg'ynbaevty kereginde asyradyq ta, kereksizinde qamap qoi'dyq. Jas kelins'ek, men seni estigenim bolmasa, ju'zdeskenim joq. Ai'ty'da da solai' edi, ko'zime de solai' ko'rinip tur, siz so'zge tu'sinetin adam si'i'aqtysyz. Sizdi a'y'relemei' qysqasyn ai'tai'yn: Asqar ty'raly sizge habar bere almai'myn. Budan bylai' bul mekemege, bul ma'selemen kelmen'iz? Uqtyn'yz ba?

– Tu'sinikti!– dedi Botago'z, jalyny'dy ar sanap ja'ne jalyny'dan o'ner es'na'rse jog'yn s'amalap. Botago'z s'yg'yp ketti. Ken'sedegi u's' adam ony qadalg'an ko'zqaraspen jo'neltip qaldy.

– Hatalyq!– dedi Madi'i'ar, zildenip,– so'z joq, hatalyq! Hatalastyq! A'lgini qamay' kerek edi.

– Bug'an Aleksei' Andreevi'c' ne ai'tar eken?– dedi Sarybas.

– Oryndy kekety'!– dedi Aleksei',– qabyldai'myn.

Aleksei'din' bulai' dey'i: N...da perevorot bolg'an ku'nnin' erten'inde jazalay' ekspedi'tsi'i'asyn bastap, Aleksei'din' qaryndasy Li'zany alg'an ofi'tser Kabanov keldi. Sol ku'ni aqtardyn' s'tabynda bols'evi'kterdin' qaldyg'yn qurty' ty'raly so'z bop, Sarybas Botago'zdi abaqtyg'a aly'dy usyndy. Bul usynysqa Aleksei', a'y'elde: «kes'e g'ana jas bosandy, esin ji'nasyn, sodan kei'in ko'rermiz» dep otyryp, Madi'i'ar men Sarybas o'z so'zderin qy'attai' bergen son', «solai'-aq bolsyn!» dep ri'zalasty. Bul ma'jiliste Li'za da bar edi, «jas bosandy» degenge elegizgen Li'za: «ol kim?» dep surap edi, Aleksei' qaryndasynyn' esine Botago'zdin' onymen bai'ag'yda birge oqyg'anyn tu'sirdi.

– A-a-a, bildim!–dep Botago'zdi ko'z aldyna elestetken Li'za, ony abaqtyg'a jaby'g'a qarsy boldy, o'z ko'n'ilinde: «bai'ag'ydan kei'in ko'rgem joq. Qandai' bop o'sti eken? Ko'rei'in, so'i'lesei'in. Mu'mkin, bizdin' kisi bop keter» dep da'melendi.

O'tkir, o'z ortasyna yqpaldy Li'za ma'jiliste usynysyn o'tkizdi. Erten'ine ol Botago'zdi izdep, pa'terinen tapty. Ko'pten ko'rmegen son', Li'zanyn' keskininen ol jan'ylg'an eken. So'i'lese kele tanyg'an son', Li'za og'an ony ai'ai'tyndyg'yn, qaterden qorg'ag'ysy keletinin, bols'evi'kterdi jaqtay' pikirinen qai'ty'dyn' qajettigin ai'tty. Botago'z Li'zany betke soqpady. «Esim joq, ji'nalai'yn, oi'lanai'yn, birer ai'g'a s'ei'in mag'an es'bir aqyl ai'tpay'yn'yzdy o'tinem» dedi. Li'za esek da'meliley' bop qai'tty, sodan kei'in tag'y birer izdep baryp, pa'terinde jolyqtyra almady.

Aleksei'din' Sarybasqa: «oryndy kekety', qabyldai'myn» dey' sebebi, qaryndasy Li'zanyn' Botago'zge qamqorlyq jasay'yna jol bergenin esine aly' edi.

Aleksei'din' ko'zi Botago'zge bul joly buryng'ydan da artyq qadaldy. «Jaqsy a'i'eldin' bala – s'es'ek atqan gu'li» dei'tin edi,– dep oi'lady Aleksei', Botago'z s'yg'a jo'nelgende, son'ynan qadala qarap otyryp,– bala ty'g'annan kei'in qandai' suly'lang'an o'zi!.. Buryn da suly' a'i'el endi tipti qulpyryp ketipti! O'zine u'i'lener me edi?» dep qorytty Aleksei' oi'yn.

Sarybas pen Madi'i'ardyn' oi'y bir tu'i'inde edi. «Bul ko'zge s'yqqan su'i'el,– dep oi'lady olar,– ony sylyp tastay' kerek, balasyn da, o'zin de qurty' kerek!»

Madi'i'ar bul oi'yn Aleksei'ge sypai'ylap ai'typ edi: tolqyg'an ko'n'ildi Aleksei' bylqylmen: «ko'rermiz» dei' saldy da, o'z is'inde, «og'an jolyg'y' kerek eken!» dep ornynan turyp, tysqa s'yg'yp ketti.

– Ko'rdin' be, bylqylday'yn – dedi Madi'i'ar Sarybasqa – osy ofi'tserdin' osy a'i'elde oi'y bar.

– Ol burynnan ma'lim ma'sele.

– Ol oi'y oryndalmasyn de! Ko'rersin', Aleksei' alam dese osy kelins'ek og'an ti'edi.

– Joq, ti'mei'di.

– Jaqsy ko'rip emes, zalymdyqpen ti'edi. Men kisi tanysam, osy a'i'el zalym. Eger Aleksei'ge ti'se, onyn' en' zor maqsaty seni men meni qurty'.

– Ony istei' alar ma eken?–dedi Sarybas u'rei'lenip.

– Istei'di. Sondyqtan budan qutyly' kerek.

– Qalai'?

– Eki jol bar: birey'i – eger Aleksei' ko'nbese, osy qalag'a kelip jatqan tri'by'naldyn' bastyg'yna ai'ty' kerek. Ug'yndyrsaq, tri'by'nal so'z joq, ol kelins'ekti jazalai'dy.

– Aleksei'di o's'iktirip almasaq?

– O's'ikpei'di, ta'i'iri! O's'igetin ol og'an g'as'yq dei'misin'. Ja'i', ko'rse qyzar, na'psi qumar ofi'tserliginen eltip ju'rgeni emes pe.

– Ekins'i jolyn'yz s'e?

– Urylardy jaldap o'ltirty'!..

2

U'i'ine bettep kele jatqan Botago'zdin' oi'y: u'stindegi iske tatyr ki'imderin satyp amaldap, Qyzyljarg'a jety' boldy. «Qyzyljarda zavod ta ko'p, jumys ta ko'p,– dep oi'lady ol,– sonyn' birey'ine ornalasarmyn. Jaqyn jerge barsam, Erjan da ko'z-qulaq bolar».

Osy oi'g'a tabanyn tiregen ol, ai'ag'yn jyldamyraq attap, u'i'ine kelse, esik aldynda bir jat jigit tarantas mai'lap jatyr eken.

– Esensiz be?–dedi jigit, Botago'z qasyna kelgende, boi'yn jazyp.

– Tanymai'tyn jigit bolg'asyn, Botago'z toqtap amandaspai', qasynan o'tip ketti.

U'i'den orap alyp s'yqqannan ui'yqtag'an Amantai' a'li oi'ang'an joq edi. Balanyn' ti'ys'tyg'yn qymbat sanai'tyn Botago'z: «oi'anyp kete me» degen qorqynys'pen ai'ag'yn us'ynan basyp, demin eptep alyp, aspa besikke balany aqyryn saldy. U'i'din' taza ay'asy mol bolsyn dep terezeni as'ty. Jel y'lemesin dep esikti japty. Sodan kei'in ay'yz bo'lmege s'yg'yp edi, manag'y arba mai'lag'an jigit ay'yz bo'lmede qolyn sabyndap jy'yp jatyr eken.

– Tag'y da amandasai'yns'y,– dedi jigit Botago'zge qarap,– denin' say' ma?

– S'u'kir,– dedi Botago'z, is'inen: «osyns'a qadala amandasqan bul kim?» dep oi'lap.

– Qurbym, sen meni tanymai' turg'an s'yg'arsyn,. Tanymai'tyn jo'nin' bar. Sen meni budan buryn ko'rgen joqsyn'. Men myna Esil o'lkesinde turatyn eldikimin. Ementai' degen kisinin' balasymyn. Elimiz bul aradan ko'p jer. Bir jolay's'yg'a atymdy jaldap kelip em, qasymda oqy'g'a tu'sem be dep kelgen bir jigit bar. Senin' kim ekenin'di osy u'i'degi kempirden estidim. So'zden so'z s'yg'yp otyryp ai'tty. Ja'ne qasymdag'y jigit te biledi eken. Jaza baspasam, sen Asqardyn' a'i'eli bolatyn s'yg'arsyn'?

– Bolsaq bolarmyz,– dedi Botago'z ku'miljip:

Skamei'kag'a qolyn su'rtpesten otyryp, Asqarmen qalai' tanys ekendigin jigit tu'regep turg'an Botago'zge bai'andady. Ken'esine qarag'anda ol jigit 16 jyly pri'emg'a iligip, mai'dang'a ketken eken. Jolda, vagonda qatty ay'yryp, Kaly'ga qalasynda joldas jigitterinen qalyp qoi'yp, bolni'tsag'a tu'sken eken, onda ko'p jatqan eken.

– O'lim halinde, kirpigim g'ana qi'myldap jatyr em,– dedi jigit,– oryss'a ki'ingen bir jas qazaq jigiti ko'zime us'yrai' ketkende denemdegi ay'ry'ym serpilip ju're bergendei' boldy. Jas jigit menin' qasyma kelgende jylai'yn dep em, ku's'im joqtyg'ynan ba, qy'ang'andyqtan ba – ko'zimnen jas s'yqpai' qaldy. Sol jigit Asqar eken. Menin' balneste jatqanymdy estip a'dei'i izdep kelipti. O'zim buryn orystyn' «no» degen so'zin bilmei'tin, qala-qalag'a az s'yqqan momyn jigit em. Balneste tilimdi tu'sindire almai' silem qatyp edi. Asqar kelgennen kei'in tildi de tu'sindim, ay'ry'ymnan da ai'yg'a bastadym. Ku'nde kelip-ketip, ol meni jazylg'ans'a ku'tti. Mag'an ko'p aqs'a jumsady. Sonymen ne kerek, say'yg'yp, zay'ytqa jumysqa tu'sip, jigitter elge qai'tqanda men de birge qai'ttym. Asqardyn' halin estip, is'im as'yp otyr. A'i', sadag'an' ketei'in Asqar-ai', ondai' bay'yrmal, ondai' ko'ps'il jigit du'ni'ede si'rek s'yg'ar! Nas'arg'a etinen et kesip beretin jigit edi. Jalg'yz men emes, talai' jylag'an jigittin' ko'z jasyn qurg'atyp edi, «ko'p tiley'i ko'l» degen, sonda menimen birge bolg'an myn' s'amaly jigittin' qai'sysy bolsa da Asqardyn' jolyna o'zin qurbandyqqa s'aly'g'a dai'ar. Tu'bi qai'yrly bolar. Es'na'rse etpes. Tanystyryp qoi'ai'yn, o'z atym Asan.

– Qasymdag'y jigit kim dedin'iz?–dep surady Botago'z, biraz u'ndemei' turyp.

– Sag'i't.

– Pa'meli'i'asy kim?

– Bektemirip.

Osy kezde balanyn' dybysy s'yqqasyn Botago'z to'rgi bo'lmege kirip, oi'ang'an Amantai'dy qurg'atyp, emizip otyr edi, Asan to'rgi bo'lmege kirdi de, eki terezenin' arasyndag'y oryndyqqa otyrdy.

– Kis'kenen'nin' bay'y berik bolsyn!– dedi jigit,– «At ustar» ma, «qyryq jeti» me?

– «At ustar».

– Ba'r-rek-keldi!

Asannyn' esine «at tui'ag'yn tai' basar» degen maqal tu'sip, ay'zyn ji'i'a qoi'dy. Botago'zdin' ko'n'iline keler dep oi'lady. Ekins'i – ol so'zge Asqardy qi'mady.

«Jas balag'a ko'z ti'edi» degen qazaqtyn' yrymyn Botago'z elemei'tin edi. Sondyqtan ui'qysy qanyp, tamaqqa toi'g'an balany ol alaqanyna salyp sekirtip, biraz oi'natty.

«Tipa'-tipa', til-ay'zym tasqa!– dedi is'inen Asan.– A'kesinin' ay'zynan tu'sip qalg'an eken, baqyr!»

Dalada jumysy bop tu'regelgen Asan, esikke bara berdi de, teris qarap qaltasynan ku'ma'jni'gin alyp, Botago'zge Ni'kolai'dyn' qag'az bir somyn usyndy.

– Balan'a ko'rimdik!–dedi ol, berip jatyp,– ku'misi qurg'yr osy ku'ni joq qoi', mynany yrym qyl!

«Ta'n'ir jarylg'asyn» ai'typ, bir somdy qaltasyna salyp, balany orap alyp Asannan az kei'in Botago'z ay'yz u'i'ge s'yqsa, qoi'dyn' semiz etin Sali'ha tabaqqa salyp jy'yp jatyr eken. Bul u'i'ge ondai' et ko'pten kelgen joq edi.

Ol kezde esik aldyna ag'ytqan arbanyn' u'stine otyryp, Asan qamytynyn' birdemesin jo'ndep jatyr edi, qasynda Sag'i't.

Botago'z Sag'i'tty tanymai', arbanyn' qasynan o'te berip edi:

– Asqardyn' a'i'eli osy kisi,– degen Asannyn' sybyry qulag'yna estilip qaldy.

Amandasqysy kelgen Sag'i't, Botago'zge umtyla berip, qy'yp jetip amandasy'dy ersi ko'rgendei' toqtady. «Sag'i't osy ma?» degen oi' keldi, ony sezgen Botago'zge.

N... qalasy «Buqpa» degen bir kis'kene tay'symaqtyn' yg'yna salyng'an edi. Tay'symaqtyn' aty «Buqpa» boly'yn a'rkim a'r tu'rli jori'dy. Birey'ler: buqpantai', alasa tay' bolg'andyqtan qoi'g'an dei'di. Al endi, birey'ler: osy tay'dyn' basyna «Buqpa» degen batyr ko'milgen dei'di. Biraq qai'sysy rasyn es'kim bilmei'di. Tay'symaqtyn' on'tu'stigin ala bitken, bergi jarynan arg'y jaryna adamnyn' ko'zi jetpei'tin qalanyn' bir qabyrg'asyn tu'gel orag'an dari'i'a s'alqar ko'l bar. Ko'ldin' aty «Buqpa». Tay' qalanyn, ku'nbatys on'tu'stigin qors'ai', qalag'a qorg'an syqyldanyp bitken.

Qalanyn' bul tay'dyn' etegine salyny'yn jurt eki tu'rli ertegi g'yp ai'tady: birey'i–«jay'gers'ilik zamanda, qazaq Rossi'i'ag'a jan'a bag'yng'an kezde, qala saly'g'a qorg'an syqyldy tay' eken dep, osy «Buqpag'a» a'dei'i salypty». Ekins'i – «Qazaq bag'yng'annan kei'in, o'kimet a'skeri dy'an salamyn dep osy jaqqa s'yg'ypty. Izdegen orny Ko'ks'etay' eken dei'di. Ko'ks'etay'dy izdep kele jatqan pats'a o'kimetinin' soldattary jolda Ko'lbai', Janbai' degen batyrlarg'a jolyg'ypty. Jo'n surag'an soldattarg'a Ko'ks'etay'dy siltey'ge batyrlar qi'mai', Ko'ks'etay' osy dep «Buqpag'a» alyp barypty. Soldattar Ko'ks'etay' osy eken dep, Buqpag'a din'gek qag'yp, kelesi jyly dy'an tu'sipti».

Buqpantai' kis'kene tay' bolg'anmen «Buqpa» a'demi tay'. Bir jag'ynan qarag'anda ol tay' da emes, O'i'tkeni tay'g'a mens'ikti tas onda o'te si'rek kezdesedi. «Buqpa» tay'ynda tas joqtyn' qasy. Onyn' tay'y qorg'an syqyldanyp bitken ka'dimgi topyraqty jer. Qorg'an tay'dyn' u'stin'gi qyrtysy qalyn' qara topyraq. Sondyqtan mai' men senti'abr aralarynda jasyl barqyt jaby'y bar ji'g'an ju'k syqyldanady da turady.

Tay'dyn' bi'iginde ara-tura sai'lar kezdesedi. Olarda o'sken s'oq-s'oq qai'yn' men qarag'ai'. Jazdy ku'ni sai'randag'ysy kelgen halyq – tay'g'a o'rmelep s'yg'yp, sai'lardag'y ag'as'tardyn' is'ine sin'ip, s'ai'yn qui'yp, qymyzyn sapyryp, etin asyp, garmonyn oi'nap, o'len'in ai'typ... degen syqyldy rahattanady da jatady.

«Buqpa» tay'ynyn' soltu'stik ku'nbatysyn «Buqpa» ko'linin' on'tu'stik ku'nbatysy si'yr mu'i'izdenip oran'qyrap turady. Tay'dyn' ko'l jaq beti jarqabaqtay'. Sol qabaqtan arbaly at ju're alatyn jol tu'sken.

Asqar abaqtyg'a tu'spei' turyp «Buqpa» tay'ynyn' u'stinde sai'randay'g'a ara-tura Botago'z ekey'i s'yg'atyn edi. Asqar qamalg'asyn, tay'g'a bary'dy qoi'g'an Botago'z, Amantai' qyrqynan s'yg'yp qolg'a ko'tery'ge jarag'asyn, balag'a taza ay'a jutqyzy' ni'etimen tag'y da s'yg'atyn boldy. Sol dag'dysymen ol, esik aldyndag'y arba u'stinde qamytyn on'dap otyrg'an Asannyn' qasynan o'tkesin, ty'ra tay'g'a jo'nelip, to'besine s'yqty.

Tay'dyn' u'sti qaptag'an kisi eken. Olardyn' qalyn' ortasyna kirgisi kelmegen Botago'z, ko'ldin' qabag'yna taqalg'an jerdegi buryn Asqarmen kep otyratyn bir sandyqs'a tasqa otyrdy. Ko'ldin' tay' jaq ji'eginde si'rek o'sken qamys bolatyn edi. Osy qamystyn' is'i qai'yg'ynyn' s'ynjyryn sy'dyn' tu'bine s'o'ktirip, bir orynnan qozg'almai' qarmaq salg'an adamdar eken.

Ondai' qarmaqty Asqar men Botago'z de talai' ret salg'an. Ko'ldin' balyg'y o'te ko'p bolatyn. Erinbei' otyrg'an kisi, tan'erten'nen kes'ke s'ei'in salg'an qarmag'yna ilikken balyqty arbamen alyp qai'tatyn.

Asqarmen otyratyn sandyq tasty, Asqarmen qarmaq salatyn ko'ldi ko'rgende esine Asqar tu'sken Botago'z, ku'n ol ku'ni jelsiz, bultsyz o'te a'demi bolg'anmen, uzaq ju're almady. Tay'g'a s'yg'a oi'nag'an Amantai'dy jai'alyg'ynan bosatyp, qurg'atyp, ku'n ko'zine ustap, ku'ldirip, az otyrdy da, o'tken ku'nnin' eske tu'sken mi'ny'ttary key'desin syzdata bastag'asyn, balany orap alyp, u'i'ine qai'tty.

Botago'z u'i'inin' aldyna kelse, arba u'stinde «Sag'i't pa?» dep joramaldag'an jigit qana otyr eken, Asan joq.

– Denin' say' ma, Botago'z?–dedi jigit arbadan tu'sip, Botago'zdi qarsy alyp.

Botago'z «s'u'kir» dei' qoi'g'an joq. Biraq Sag'i't qarsy ju'rgesin toqtady. Mana ol Sag'i'tqa ko'z toqtatyp qarag'an joq edi. Sag'i'ttyn' keskinin ol endi ko'rdi: orta boi'ly, jay'yryndy, denesi taldyrmas', jalpaq bettey' qara bujyr, s'amasy 18–19 dag'y jigit eken.

– Men Sag'i't degen jigit bolam,– dedi Sag'i't Botago'zge,– Asqardyn' jaqsylyg'yn ko'p ko'rip em. Sizdi de birer ko'rdim. Men ko'rgennen o'zgerip qapsyz. A'lginde tani' almadym. Denin' say', aman ju'rsin' be? Asqardy da estidim. Aqyry qy'anys' bolsyn! Qi'yn bolg'an eken. Ty'man'yz qai'yrly bolsyn!..

– Men sizdi bilem,– dedi Botago'z.– Asqar sizdi ko'p ai'tatyn edi. «Zeren bala edi» dei'tin edi Asqar, «eger oqysa adam bop ketetin bala edi, jetim bei's'ara qai'da ju'r eken dep» son'g'y kezde izdep tay'yp aly'g'a suray' sala bastag'an edi, biraq ol tilegine jete almai'...

Odan a'ri so'i'lese, ko'z jasy so'zben jarysatyn bolg'asyn, Botago'z so'zin de, jasyn da zorlyqpen bo'gedi.

Birazdan kei'in qai'g'ysyn jadyratqan Botago'z ben Sag'i't arbag'a qatar otyryp, Asqar jai'ynda biraz ken'ester surap, o'z jai'yn da qysqas'a ai'tty. Onyn' so'zine qarag'anda 1912 jyly Asqar I'tbai'men Peterby'rg ketkende Sag'i't Kenjetai' u'i'inde qalyp, birer ai' turg'annan kei'in a'ken'nin' ji'eni edim dep birey' qamqorsyp alyp ketipti. Ol adam kelesi jazda Sag'i'tty orys qalasynda mal bag'atyn bir jataqqa jaldap, sodan 1916 jylg'a dei'in ko'bine qala arasynda mal bag'y', egin saly' jumysynda ju'ripti. 16 jyly Ko'ks'etay', Qyzyljardyn' arasyna s'oi'yn jol saly' jumysy bastalg'anda, bir jyl jer qazy'da bolypty. 1917 jyly Ko'ks'etay' eli, Jai'ylg'an degen bolysta, ay'yldyq mektepte munyn, bir nemere ag'ai'yny mug'alim bolyp, sol mug'alim Sag'i'tty qasyna alyp 1917 jyldyn' ku'zinde sabaq oqytypty. 18 jyldyn' i'anvarynda N... qalasynda mug'alimder ji'ylysy bop, sonda Sag'i'tty oqytqan mug'alimdi zemstva Asannyn' eline jiberipti. Mug'alim Sag'i'tty sol elge ala ketip, qystai' oqy' oqytyp, qazir: «aldag'y qysta Ombyda mug'alimdik ky'rs as'ylady» degen habarmen Asang'a erip, N...g'a sony bily' u's'in kelgen eken.

Sag'i't ken'esin ai'aqtag'anda bir jaqtan Asan da keldi. Osy kezde u'i'den Sali'ha s'yg'yp, qonaqtarg'a as piskendigin ai'tty.

– U'i'de kezdessen',– dedi Asan, Botago'zdi da'mge s'aqyryp,– mal basyn jei'tin jolyn, bar adam en'. Retsiz jerde kez keldin',. Ol du'ni'ede bolmasa, bul du'ni'ede Asqardyn' jaqsylyg'yn qai'yra almai'myn. Az da'mdi ko'ptei' ko'rip, birge otyryp je. Qai' qazaqtyn' a'i'elin asqa s'aqyryp otyrmyz. A'rkim ne istese o'zi u's'in istei'di. Seni jurt Asqardyn' a'i'eli dep syi'lai'dy.

Asan da, Sag'i't ta quraq us'yp, Botago'zdi jaqyn tartqanmen, «bo'ri aryg'yn bilgizbes» degen maqaldy eske alyp, Botago'z ku'n ko'ris jag'ynan syr bermep edi; ol ai'tpag'anmen, onyn' jai'yn jolay's'ylar Sali'hadan estigen eken.

Erten'ine Sag'i'tty alyp eline qai'ty'g'a yn'g'ai'lang'an Asan, atyn jekpesten buryn Botago'zdi on'as'a s'yg'aryp so'i'lesti.

– Jaryqtyg'ym!– dedi ol,– tiley'im aldymdag'y jas jigitpin! Ni'etim aq. Aq ni'etimmen ai'tamyn: «sypai'y syryn jasyrmas» dep mynay' jas balan'a da, o'zin'e de qi'yn bop tur eken. Sen ui'at, namysty qoi'yp, myna bizdin' elge ju'r. Bai' bolmag'anmen o'zime-o'zim toq s'ary'aly jigitpin. Miner at, ki'er ki'im, is'er as bar. O'zge bai'lyqtyn' keregi de joq. U'i'de s'es'em bar. Basqa janym joq. Kelins'egim bi'yl opat boldy. «Kebin ki'gennen tu'n'il, kebenek ki'gennen tu'n'ilme» degen. Tiri bolsa Asqar erten'-aq bosanar. Balasy men a'i'elin aman-esen qolyna ti'gizsem, og'an odan u'lken olja bolmas. Asqardyn', jaqsylyg'yn qalai' qai'taram dep ju'r em. Qudai' ai'dap a'dei'i kez kelgendei' boldyn'. Bul i'mandai' sezim.

Asannyn' s'yn ju'rekten s'yqqan so'zine Botago'z sendi. Sondyqtan «pa'len-tu'gen» degen burma, qaltarys sezder ai'ty'dy orynsyz ko'rdi.

O

sy kezde syrttan Sag'i't keldi.

– Jasyryn so'zderin' joq pa?– dedi ol.

– Joq.

Botago'zge ai'tqan so'zderin Asan Sag'i'tqa da ai'tty.

– Durys. Dostyq so'z, jan as'yg'an so'z, seni Asan kem g'yp ustamai'dy. Jaqsylyg'y ti'gen Asqardyn' a'i'eli sen tu'gil, ai'daladag'y alty alasy, bes beresi joq men de minezinin' jaqsylyg'ynan Asang'a u'i'ir bop ju'rmin. Mag'an da jaqsylyg'y ti'ip ju'r,– dedi Sag'i't,– bul arada bo'ten kisi joq qoi',– dedi ol, jan-jag'yna qarap alyp,– a'lginde men baryp otyrg'anda Madi'i'arg'a bir ofi'tser keldi. Osyndag'y aqtardyn' bastyg'y dei'di. Sonyn' so'z yn'g'ai'y jaman eken. Botago'zge bul aradan ketpese bolatyn emes. Tegi osy aradan tez attanai'yq. So'z tu'rlerin men jaman ko'rdim.

Bul «tu'ri jaman so'zdi» Botago'z joramaldap, keskini surlanai'yn dedi.

– Jumysyn, bitse qai'tai'yq,– dedi Asan Sag'i'tqa.

– Jumys bitti. Ku'zge qarai' Ombyg'a oqy'g'a baratyn qag'azymdy aldym. As is'ei'ik te ju'rei'ik. Sonymen bizben birge elge ju'resin' g'oi', Botago'z?..

– Qai'dan bilei'in...

– «Qai'dan bilei'indi» qoi'. Dostyq so'zdi uq. Kems'ilik ko'rsen', obal-jazyg'yn' myna Asan men menin' moi'nymda.

– Jarai'dy,– dedi Botago'z az oi'lanyp, jylamsyrap.– Barmag'anda ne istei'min. Salt basym, sabay' qams'ym bolsa Asqardyn' jolynda o'ler em. Myna bir kis'kene bolyp...

Botago'z betin basyp, o'ksip-o'ksip aldy.

– Jylama,– dedi Botago'zge Asan men Sag'i't qosynan,– bug'an da s'u'kirs'ilik et. Ko'z qyryn salar jan bolmasa qai'ter en'. Qazaqtyn' «bersen' alarsyn', eksen' orarsyn'» degen maqaly bar. Asqardyn' jaqsylyg'yna jaqsylyq ko'rsety'ge basymyzdy bery'ge dai'armyz. Jaqsymen joldas bolg'annyn' jaqsylyg'y osynda.

Jolay's'ylar tu'ski astaryn is'kennen kei'in at jegip ju'rgende, Botago'z jylap otyryp, Sali'hag'a syryn ai'typ edi, Sali'ha maqul da ko'rdi, qy'anyp ta ketti. Sali'hanyn' qi'mag'any Amantai'. Amantai'g'a onyn' su'i'ispendik yqlasy ete ketken edi. I'isi sin'ip, u'i'renip qalg'an na'resteden ai'ryly' esine tu'skende – o da jylap, biraq artqy haldi oi'lady da, s'yn yqlasymen batasyn berdi.

– Meni qai'da dep aqtar surap kelse,– dedi Botago'z,– balasymen s'yg'yp ketti, sodan joq, qai'da ketkenin bilmei'min dersiz, a'nkei'.

Kempirmen jylap ai'rylysyp, Botago'z jolay's'ylarg'a erip ju'rip ketti.

– Men senderge bir aqyl ai'tai'yn,– dedi Sag'i't, qaladan uzap s'yg'yp, at s'aldyrg'an bir jerde,– Botago'z, sen ko'n'ilin'e ay'yr alma, Asan, sen de qarsy bolma.

– Ai't!

– Myna Asannyn' ay'ylynyn' qasynda Bai'to'bet degen aqsaqal bar. Men sonyn' qolynda turam. Kommy'ni'sterge o's'. Eger Botago'z Asqardyn' a'i'eli ekenin bilse, so'z joq, ko'rsetedi.

– Ol ras,– dedi Asan,– bilse pa'le.

– Bul pa'leden qutylatyn jol on'ai',– dedi Sag'i't.

– Botago'zdi ol elde tani'tyn adam joq. Sender ko'n'ilderin'e ay'yr alman'dar. Asan, sen Botago'zdi joldag'y bir moi'yny alys jerden a'i'eldikke alg'an bolyp bar. Al, Botago'z, sen ti'gen bolyp bar.

Bul so'zderge Asan qyzaryn'qyrap sasyp qaldy. Botago'z keskinin buzg'an joq.

– Saspa!– dedi Sag'i't,– nesine sasasyn'. Ko'n'ilderin, adal bolsa sasatyn ne bar? Mynadai' qi'yn halde amal joq, sony istey' kerek. A'i'tpese, Botago'zdi bilip qalsa, Botago'zge de, sag'an da jaman bolady. Jandaryn'da qastaryn' bar ma?

Biraz oi'lanyp otyryp, Botago'z de, Asan da Sag'i'ttyn' so'zin maqul ko'rdi.

Botago'z ben Amantai' ketkesin, u'i'renip qalg'an Sali'ha u'i'ine syi'mai' in'irde jylap tereze aldynda otyr edi, say'dyr-say'dyr etken qary'ly birey'ler kirip keldi.

– S'am jaq!– dedi birey' oryss'alap.

Za'resi us'qan Sali'ha, s'amyn tapqanmen sirin'ke tappai' sasyp edi, sirin'keni u'i'ge kirgennin' o'zi jaqty.

– Asqar Dosanovtyn' qatyny qai'da?–dep surady birey'i u'i' is'in ko'zimen s'olyp.

– Nety'.

– Qai'da ol?

– Ne znaem.

– Kak ne znaem? Znaes'!

Jai' da, qysyp ta, qazaqs'ylap ta, oryss'ylap ta, nog'ai's'ylap ta surag'anmen, Sali'ha: «moi' dom day'na pos'ol, s'ara o'tirim pos'ol. Barans'y'k sam tas'i'l. Potom ne pri's'ol!» degennen bir tai'g'an joq.

Madi'i'ar Sali'hag'a s'ynyn ai'tqyza almai' qajydy.

– Muny uryp bolmai'dy,– dedi Madi'i'ar, a'bden qaljyrag'ansyn,– bug'an jalg'yz-aq s'ara bar.

– Arestovai't!

3

– Apa, bi'enin' bas say'yny boldy g'oi'. Jamal ekey'in, say'yp kelsen'ders'i!– dedi to'seginen turyp, ki'inip jatqan Asan.

Onyn' «Jamal» degeni – Botago'z. «Botago'zdin' kim ekenin ai'tsam, jurtqa jai'ylyp ketip masqara bolmasyn» dep oi'lag'an Asan, o'zge tu'gil o'zinin, ty'g'an s'es'esine de aty-jo'nin ai'tpag'an.

Asan N... qalasynan qai'typ u'i'ine kep: «joldag'y bir elden aldym» dep, Botago'zdi tanystyrg'anda, s'es'esi is'inen: «esik ko'rgendi alma, besik ko'rgendi al» degen edi dep renjidi. Jaqyn abysyndaryna bul syryn bastapqy kezde ol is'kirnelep ai'tty da:

– O'lgen kelinim jaqsy edi,– dedi ol, ko'zine jas ap, abysyndaryna,– birey'din' a'lpes'tegen balasy edi. 16 jasynda qolyma keldi. Ty'g'an qyzymnan kem bolg'an joq. Bei's'ara jastai' o'lip ketti. Al, Asan myna bir s'u'i'ke basty a'keldi. «Tu'si i'giden tu'n'ilme» degen so'z bar edi, tu'si jaman emes. Biraq «esik ko'rgen adam», ne bop s'yg'aryn kim bilsin. Talai' jerde jaqsy qyz bar edi, olar beretin de edi, balanyn' ne bilgenin qai'dan bilei'in!..

«Esik ko'rgendi alma» degen maqaldan Masaty s'os'yng'anmen, ile ol oi'ynan qai'tty. Botago'z jatyp jastyq, i'ilip to'sek bop, is'i-bay'yryna kirip, u'i'inin' is'in de, ydys-ai'ag'yn da tap-tui'naqtai' g'yp ustap, oramal-dastarqandy, ko'i'lek-ko'ns'ekti kirletpegennen kei'in, Masaty abysyndaryna endi mynany ai'tatyn boldy:

– «At minse ay'ynan» degen edi. Til ay'zym tasqa! Kelinim ko'n'ilimnen s'yqty. Ju're buzylmasa, a'zirge unai'dy. Minezi jaqsy bolg'anmen, o'lgen kelinim salaqtay' edi. Al, mynay' Jamal kelgeli u'i' is'im bir tu'rli taza bop ketti. Asqa da, u'i' ustay'g'a da o'te bap kisi. Tegi bir u'lken oryng'a kelin bop tu'sken adam-ay' dei'min. A'rkim qylyg'ynan jag'ady: sol s'irkinnin' ana bir na'restesin is'imnen s'yqpasa da, a'ldekimnin' balasy bolsa da jaqsy ko'rip baram. Balasy altyn asyqtai', bu'ldirs'indei' a'p-a'demi. Al, Asanjannyn' yqylasy kelinge qulap bolg'an. Jaqsy ko'rgendiginen be, nemene? Kei'de atyn atamai', Botago'z dei'di. Ol ne degeni ekenin bilmei'min!

– Ko'zi botadai' qap-qara bop mo'ldirep turg'asyn ai'tady da,– dedi abysyndary ku'lip,– jaqsy ko'rgen jastar birin-biri ne demei'di?..

Botago'zdi osyndai' jaqsy ko'retin Masaty:

– Qalqam, bi'eni ezin, say'dyryp kelsen' qai'tedi?– dedi ki'inip jatqan Asang'a,– balanyn' oi'anatyn y'aqyty boldy, jylap qalar.

Asan tez ki'inip, beti-qolyn sy'men s'ai'yp, ko'nek ko'tergen Botago'z bi'ege jo'neldi.

Asanda bi'e ekey' edi. Biraq ekey'i de ems'ekteri bir tutam, las'yq u'i'dei' deneli, qunarly bi'eler. Eki qulyng'a qaqqan qysqa jeli – ay'yldyn' qasynan eki ju'z sarjandai' jerden ju'retin qara jolg'a jaqyn.

Asan men Botago'z jeli basyna jetkende, arjag'ynda jaqyn turg'an sai'dan par jekken bes-alty arbaly s'yg'a keldi. Ju'risteri qatty.

Ne ai't, ne toi', ne janaza, ne bolmasa tag'y bir sondai' ji'ylys bolmasa, muns'a tobyr arbaly adam bul arada ju'rmei'tin. Al qulag'y tu'rik Asan ondai' ji'yn bar dep estigen joq ta.

– Mynalar kim boldy eken?– dedi Asan Botago'zge,– bi'eni olar ketkesin say'ai'yq. Jelge jaqyndap qaldy g'oi'.

Qatty jelispen kele jatqan arbalardyn' aldy jeli basynda kisi ko'ringesin attaryn tejep, sai'abyrlap kep, jeli tusyna toqtady. Barlyq arbag'a mingender de s'ahars'a ki'-ingen: u'sterinde palto, bastarynda qalpaq.

– Madi'i'ar!– dep sybyr ete tu'sti Botago'z Asang'a, betin arbalylarg'a bir qyryndata berip.

– Onyn' kim?– dedi aqyryn Asan.

– Kei'in ai'tarmyn.

– A'i' jigit!– dedi osy kezde Madi'i'ar Asang'a.– Beri kelip kets'i!

Asan qasyna baryp sa'lem berdi.

– Say'ar ko'bei'sin!– dedi Madi'i'ar Asang'a,– bul qai' ay'yl?

– Quttybai' ay'yly.

– Anay' terinde eki aq u'i' bar qai' ay'yl?

– Bai'to'bet ay'yly.

– A', Bai'to'bet ay'yly sol ma? Ka'ne, ju'r onda!– dedi Madi'i'ar ats'ysyna.

– Tanyspadyq?– dedi Asan jo'nin bilgisi kep.

– Jolay's'ymyz.

– «Jolay's'ylar» ju'rip ketti. «Jo'nin ai'tpag'any qalai'?» dep is'inen renjigen Asan, Botago'zdin' qasyna kep:

– A'lgi kim?– dep surady.

– Madi'i'ar degen kisi. A'ney'gi men turg'an qaladag'y alas'orda komi'tetinin' bastyg'y.

– Muns'a adam qai'da barady?

– Bi'eni say'g'asyn ai'tai'yn. Say'yn etip barady. Qai'da bara jatqanyn men bildim.

– Jarai'dy.

– Jeli basyna otyra turai'yq,– dedi Botago'z Asang'a, bi'eni say'yp bolg'asyn,– men a'lgi ken'esti ai'tai'yn. Sag'i't budan bes-alty ku'n buryn «Jas azamat» gazetinen mynadai' habar ai'tqan edi: Semei'de alas'ordanyn' a'skeri jasalg'an. Ondai' a'sker Torg'ai'da, Qostanai'da, Oralda jasalg'an. Endi osy man'ai'dan da a'sker almaq bop alas'orda adamdary keledi degen. Bular sog'an kele jatyr dep oi'lai'myn.

Bylai' pysyqtyg'y bolmasa, Asan sai'asattan qaran'g'y jigit edi.

– Olar soldatty kim u's'in alady?– dep surady ol Botago'zden.

– O'zderi u's'in alady.

– Jog'a, kimmen sog'ysy' u's'in?– degenim g'oi'.

– Sovet o'kimetimen, bols'evi'ktermen sog'ysy' u's'in.

– El onyn' soldat alam degenine bere qoi'a ma?

– Qai'dan bilei'in. Berse berip te salar.

– Ai', bermes, sog'ysqa kim qumar dei'sin'? Bermei'min dese ne qylady?

Asannyn' soldatqa bary'g'a qarsy oi'yn bilgen Botago'z momentpen pai'dalanyp, Asandy alas'ordag'a qarsy u'gittegisi keldi.

– Soldat alg'anmen alas'orda qans'a uzaqqa barar dei'sin'?–dedi Botago'z.– Uzaqqa barmai'tyny –bular el is'inen bai'lardy g'ana jaqtai'dy. O'tken jyly Orynborda bolatyn sezge, Qyzyljar, Ombyda bolatyn sezge ylg'i' s'onjarlar barg'an joq pa?

– Sezge s'onjarlar ju'retin a'deti g'oi'. Kedei' sezden ne alady?

– Joq, olai' emes, Sovet o'kimeti kelse, sezge s'onjardan birey'di de kirgizbei'di, ylg'i' kedei' g'ana qatynasady.

– Kedei' sezden ne alady?

– Sezde kedei'ler o'kimet sai'lai'dy. Ol o'kimet kedei'din' jog'yn joqtai'dy.

– Joqtag'anda ne beredi?

– Jer, sy'g'a kedei' i'e bolady. Kedei'di jei'tin bai'lardy, bolystardy Sovet o'kimeti kedei'ge jyg'yp beredi.

– Alas'orda uzaqqa barmai'tynyn qai'dan bilesin?

– Ony men a'y'li'elikpen bilip otyrg'am joq. Alas'orda azg'ana bai'dy jaqtai'dy. Kedei'ge olardan jaqsylyq joq! Halyqtyn' ko'ps'iligi kedei'. Sonda ko'p jen'e me, az jen'e me?

– «Ko'p qorqytady» degen maqal bar. Ko'p jen'y'in jen'edi g'oi'. Biraq mynalar myltyqpen jen'bese.

– Kedei'de myltyq joq pa?

– Qai'da, ol myltyq?

– Ol myltyq Sovet o'kimetinin', Sovet a'skerinin' qolynda.

– Olar qai'da?

– Resei'din' ko'p jeri Sovet o'kimetinin' qaray'ynda. Olar sog'ysyp, jen'ip, beri qarai' kele jatyr.

– Mynalardyn' qyzyldardy qyryp tastadyq, sovetti qurtyp jiberdik dei'tini qai'da?

– O'tirik ai'tady! Dus'pan solai' demei' ne dey's'i edi?

– A'i', Botago'z,– dedi Asan serpilip,– oqymag'an da bir, soqyr da bir. Biz tu'k bilmei'miz. Sen a'i'el de bolsan' oqyg'anyn' bar adamsyn'. Myna alas'ordag'a sen Asqardy ustady dep te o's'igetin s'yg'arsyn'. Ol o'z aldyna tura tursyn, o's'igetin jolyn' bar, biraq sen ony qoi'a turyp, mag'an s'ynyn'dy ai'ts'y: Sovet o'kimeti quryp ketpey'i anyq qoi'?

– Anyq!

– Sovet jen'ip kele jatqany ras pa? O'z s'ynyn'dy ai'ts'y! Madi'i'arg'a o's'ikkendikten ai'tpa!

– Ne dep qarg'an dei'sin'?

– Qarg'anbai'-aq qoi'. Senem. Eger bul so'zin', ras bolsa, jurttyn' soldat beretin ne aqysy bar?

– Bermey' kerek, bergizbey' kerek. Ko'p «barmai'myn» dep otyryp alsa, tu'k te qylmai'dy. Bolystar, bai'lar beremiz dei'di. Biraq orda sezinde «soldatqa baratyn jigit ornyna kisi jaldap jibery'ge erikti» dep qay'ly qylg'an.

– Oi'bai'-ay', ol bai'ag'y pri'em jylynda bolg'an jumys qoi'. Ol bai'larg'a qolai'ly qay'ly. Bai'lar balasyn alyp qalady da, ornyna kisi jaldap jiberedi. Jaldanatyn kedei'. Joq, og'an kedei' ko'ne qoi'mas! Ana jyly kedei'din' ay'zy ku'i'gen. Endi kedei'di aldai' almas!

– U'i'de otyryp ku'i'ingenmen bolmai'dy,– dedi Botago'z Asannyn' betin, is'ki syryn ko'rgesin,– aldyn ala qi'myldap, jigit bermey'ge tyrysy' kerek. Ol u's'in jigitterdin' arasyna so'z ju'girty' kerek.

– Ol op-on'ai'. Osy elden pri'emg'a iligip akopqa baryp qai'tqan jigitten bug'an bir jigit te ko'nbei'di. Ko'ndirmey'din' mindetin men o'zim-aq alam. Basyn bastap bersen', ar jag'yn el is'inin' o'zi de taratyp a'ketedi.

– Asan, sen bug'an ystyqtai' sug'ynba!– dedi Botago'z.– Eger soldat berme dep as'yq atqa minsen' seni Sovet o'kimetin jaqtady dep alas'orda japtyryp tastai'dy.

– «Japtyrady» dep o'limge ai'dag'anyna bara beremiz be?

– Soldatqa kisi bermei'ik degen habardy astyrtyn taraty' kerek. Bul jurttyn' qys'yg'an jerine ti'etin so'z. Tez tarai'dy. Ja'ne soldat bermei'di de.

– Onyn' da ras eken.

4

Bai'to'bet ay'lynda soldat aly' ty'raly bolg'an alas'orda adamdarynyn' ji'ylysyna 22 bolystyn' halqy qatysty. Jyraq jerden kelgenderdin' ko'ps'iligi bi', bolys, ay'ylnai', aqsaqal, atqa miner, jabai'y halqy qatynasqan – jaqyn bolystar g'ana. Biraq bul jabai'y halyq s'aqyry'men kelgen joq. «Soldat alady» degen habar estigen son' o'zderi keldi. Alas'ordanyn' atap s'aqyrg'andary – bedeldi aqsaqaldar, bi', bolystar g'ana edi.

Ombydan ja'ne N... qalasynan kelgen alas'orda oqyg'andary ji'yrma s'aqty adam. Moi'ny alys jerdegi bolystardan kelgen bi', bolys, aqsaqaldar u's' ju'zdei' adam.

Mine, osy u's' ju'z ji'yrmadai' adamdy syi' qonaqqa eseptep, ay'lynyn' u'stinde ji'ylys bolg'an Bai'to'bet, o'zge bai'lardan jalg'yz-aq ko'mek surady. Ol – tigetin aq u'i'.

– O'zge rashodyn o'zim ko'terem,– dedi Bai'to'bet,– a'ry'aq s'aqyryp, atymdy atap kelgesin, azar bolsa bir bazardan alatyn pai'dam keter, bir jylg'y to'lim keter.

Man'ai'dag'y bai'lar on bes s'aqty aq u'i' tigip bergennen kei'in Bai'to'bet ai'tqan sertine jetti. As-sy' bylai' tursyn, qonaqqa tigilgen on bes s'aqty u'i'din' is'ine kerekti to'senis'ti de ol o'zinen jetkizdi.

Asqa eki u'i' arnalg'an edi: birey'i – as pisiretin u'i', birey'i – pisirgen asty saqtai'tyn u'i'. As pisiretin u'i'de os'aqtan qazan ku'ni-tu'ni tu'spei'di. As saqtai'tyn u'i'de qant pen bay'yrsaq qaps'yq-qaps'yq bop u'i'ilip jatty. Ku'ninde eki mezgil beretin ettin' bir mezgili sy'yp s'i' u'stinde dai'ar turady. Qonaqqa beretin etke Bai'to'bet ku'nine bir ty' bi'e, bir tai'dan jyqty da otyrdy.

Bai'to'bettin' bul myrzalyg'yna jurt qai'ran qaldy.

– Dastarqany ken'i'in degen eken!– desti birey'ler.

– Say'danyn' pai'dasynan tu'sken aqs'a u'i'in'e qaps'yqtap kirip jatsa, sen de myrza bolarsyn'!– desti birey'ler.

Oqy's'ylarg'a Bai'to'betti qysqas'a tanystyra ketei'ik: bul sol eldegi atalyqtyn' birey'i. A'kesi Mai'ly u's' ag'ai'yndy, u's'ey'i de momyn, biraq mol da'y'letti adam eken dei'di. Mai'ly bi' bolg'an. Biraq «a'dil» bolg'an. Urlyqqa qatty tyi'y' salg'an. Urynyn' qolyn kestirgen. Namaz oqymag'ang'a du're saldyrg'an. Dindi qatty ustag'an. Aqyrynda hajyg'a ketip, Meke jolynda o'lgen. Bai'to'bet u's' a'kenin' ortasynda tel bop jalg'yz o'sken adam. Budan basqa erkek kindikti balany Mai'ly da, o'zge ag'a-inileri de ko'rmegen. Bai'to'bet 18 jasynda a'kesimen bi'likke talasyp, a'kesi Mekege keterde tartyp alypty. Sodan o'kpeli ketken a'kesi maquldyg'yn bermei' o'ldi degen so'z bar.

Mekege Bai'to'bet te bardy. Ol bir emes, u's' bardy. Su'i'te tura, jurt ony «orys hajy» dei'di. Olai' dei'tini: namaz oqymai'dy. Oraza ustamai'dy. Da'ret almai'dy. Eski molda, i's'ang'a qarsy. Onyn' jaqtai'tyny – ja'di't. Bul elden u'i'ine en' alg'as' ja'di't mug'alimin jaldag'an osy Bai'to'bet.

Bai'to'bettin' o'zinde oqy' joq. Bar oqy'y – jas kezinde eski moldadan bilgen namazdyq. Biraq ol, zi'rektigimen qazaqs'any da, oryss'any da o'z betimen bilip alg'an. Eki tilde de jaza, oqi' biledi. Osyndai' zi'rektigi arqasynda ja'ne pysyqtyg'y arqasynda ol qala-dalag'a ko'p s'yg'yp, ko'p jerdi, ko'p eldi ko'rgen. Ko'p adammen tanys bolg'an. Talai' oqyg'andarmen de tanysqan. Sonyn' birey'i – Madi'i'ar.

– A'tten' oqymai' qor bolg'an adam,– dei'tin Madi'i'ar, Bai'to'bet ty'raly,– eger Frantsi'i'ada ty'sa Napoleon bolatyn-aq kisi.

Oi'g'a-qyrg'a ko'p ju'rip salaq qarag'andyqtan, son'g'y kezde to'mendegen s'ary'asyn Bai'to'bet revoli'y'tsi'i'adan kei'in alypsatarlyqpen ko'terip aldy. Onyn' revoli'y'tsi'i'adan kei'ingi ka'sibi: el atynan o'tirik «progovor» jasap, kooperatsi'i'a as'qan bop, tovar alyp, sonymen say'da qyly'. Osy say'da eki jyldyn' is'inde onyn' s'ary'asyn bir bolystag'y bai'lardyn' man'dai' aldyna s'yg'ardy.

Bai'to'bettin' sai'asi' ko'zqarasy bar. Onyn' jaqtai'tyny – alas'orda. Alas'ordanyn' y'ezdik, oblystyq sezderine ol tegis qatynasty. Orynbordag'y barlyq alas'orda ji'ylysynyn', ba'rinde de boldy. Alas' azamattary ony tani'dy. Madi'i'ardyn' ony izdep kep tu'sken sebebi osy. Alas' azamattaryn Bai'to'bet to'besinen tik turyp ku'tti.

– El tyrp etpei'di,– dep sendirdi ol qonaqtaryn,– surag'an jigitterin'izdi so'z joq bergizemiz!

Alas'orda adamdaryna Bai'to'bet bulai' y'a'de bergenmen, irge tyn'dap ju'rgenderdin' ara-tura on'as'a s'yg'yp ketip so'i'legen so'zderi odan basqa boldy.

– Bai'to'bettin' so'zi ne bola qoi'syn!– desti irge tyn'dag'andar o'zara ken'eskende,– 16 jyly soldatqa jigit berin'der dep bass'y bolyp, tu'bimizge bir jetken. Endigi qaljag'yna ko'nbespiz. Bersin, o'zinin', anay' i'neliktei' qatqan oqy'dag'y jalg'yz balasyn!

Qonaqtaryn ku'ty'ge Bai'to'bet sol eldegi epti jigitterdin' ba'rin ji'nag'an edi. Is'inde Asan da bar.

Qonaqtarg'a s'ai', qymyz berip, tabaq tartysyp, jer-os'aq man'ynda bolyp, ju'girip ju'rip qyzmet etken Asan ara-tura irge tyn'day's'ylardyn' da so'zine qatynasyp qoi'dy.

Ol qatynasyp qana qoi'g'an joq, so'i'lesken adamyn qai'rady.

– «Azg'yn eldin' tu'bine taqsyr jeter» degendei',– dedi ol so'i'leskenderine,– «taqsyr-taqsyr» dep boldyq qoi'. Tog'ytqan qoi'dai' sog'ysqa ai'dap aparyp, kedei'din' balalaryn oqyg'andar men bai'lar ana jyly bir qyrg'an. So da jeter. Soldat bergisi kelse bai'lar men bolystar o'z balalaryn bersin. Olar da soldattyn' da'min tatyp ko'rsin, qalai' bolar eken. Al, kedei' atay'ly bir jigit bermey' kerek, bilgenin qylsyn! Ne qylady dei'sin'? Tu'k te qylmai'dy.

«Tu'k te qylmai'dynyn'» artynan Asan ken'esterine: «osylardyn' arty bos ko'rinedi» dep te qoi'dy.

– Ony qai'dan estidin'?– degenderge:

– O'zderi ai'typ otyr. Ku'birlerine qulaq tu'rip ju'rmin. O'zderinde za're joq. «Ta'i't!» dese u'rkei'in dep u'rei'lenip otyr. So'z tu'rlerine qarag'anda, qyzyldar jaqyn ju'r me dep oi'lai'myn.

Daladag'y jurttyn' arasynda «soldat bermei'miz!» degen so'zden Madi'i'ardyn' habary bolg'an joq. Bolysqa, atqa minerlerge senip qalg'an olar, eldin' tutqasy qolymyzda degen senimmen, kerekti jurt ji'nalg'ans'a jata berdi. Bai'to'bettin' tamag'yna da, so'zine de toi'dy. Bai'to'bet so'zin el eki qylady degen oi' olardyn' basyna kirgen joq.

Ji'ylys as'ylg'an ku'ni, ku'n a'ri jel, a'ri azdap sirkiregen jay'yn edi. Ku'n as'yly'yna qarasa: bult tu'rinen bir jumag'a sozylatyn aq jay'yn bolatyn belgisi bar. Sondyqtan Madi'i'ar ji'ylysty as'yp, salqyn ay'ag'a bu'risken jurtty o'zinin' yq jag'yna otyrg'yzyp, bir sag'atqa jaqyn so'z so'i'ledi.

Onyn' so'zin jurt ons'a qulaq qoi'yp tyn'dag'an joq. En' aldymen alas'orda sengen bai'lar men bedeldi aqsaqaldardyn' o'zderin s'ala tyn'dady. Olardyn' s'ala tyn'day'y soldata qarsylyqtan emes, «so'i'lesin, so'i'lemesin, a'i'tey'ir beriletin soldat qoi'» degendikten edi.

Madi'i'ardan kei'in onyn' serikterinen bes-alty jigit so'i'ledi.

– Ka'ne, ne ai'tasyn'dar, halyq?– dedi Madi'i'ar, bui'yg'yp otyrg'an jurtqa.

– Ne ai'tamyz?– dedi aldyn'g'y qatarda otyrg'an bolystar, aqsaqaldar,– el bolamyz dep jatqan azamat bolsa, «el» degen eli biz bolsaq, surag'an saldatyn'dy beremiz.

– Osydan basqa so'z joq pa?– dep Madi'i'ar masattang'an keskinmen jan-jag'yna qarap tur edi.

– Mende so'z bar,– dedi bir jigit tu'regep.

– So'i'le!– dedi Madi'i'ar.

– So'i'lesem – so'z qysqa. Saldatqa barmai'myz!

– Nege?–dedi Madi'i'ar qabaq tu'i'ip.

– Biz bir ret barg'amyz – sol jeter!

– Qas'an?–dedi Madi'i'ar tesile qarap.

– 16 jyly?

– Ol pats'a zamany. Onda barmai'myn dey'in, jol. Al mynay' soldatqa barsan' – o'z elin'di qorg'ai'syn'.

– Kimnen?

– Bals'abekterden.

– Olar kim?

Madi'i'ar jamandai' tu'sindirgen boldy.

– Eger menin' basymda erkim bolsa,– dedi jigit,– men saldatqa barmai'myn. O'zge jurt o'zi biledi.

– Mynay' ne ottap tur, birlikten s'yg'yp, barmasan' sen barmai'syn', o'zge barady!– dep bolystar, aqsaqaldar jigitke du'rse qoi'a bergende...

– Baratyn kim?– dep ko'ps'ilik aranyn' ui'asyndai' dy' ete tu'sti.

«Men barmai'myn!» dep ai'ty'yn ai'tqanmen, «o'zge ai'ta ma, joq pa?» dep sasqan jigit, ko'ps'ilik dy' ete tu'skende, qy'anyp ketti.

Y'-s'y', azan-qazan day'ystan alas'orda oqyg'andarynyn' basy qatty. Ai'qai'lap ta, qoldaryn ko'terip te s'y'dy olar toqtata almady.

– Bizde osydan basqa sez joq!– dep ko'ps'ilik ornynan dy' tu'regep, attaryna mine-mine tartty. Sol s'ay'yp ketip bara jatqan bir toptyn' is'inde Asan da bar edi.

– Jigit ekesin'der!– dedi ol, qasyndag'ylarg'a,– ai'tqan jerden s'yqtyn'dar!

– E, s'yqpag'anda qalai'?–desti jigitter,– senin, ko'n'ilin'e syi'g'andyqtan emes, a'rkim qara basy u's'in. Ana jyly bai'lar bizdi bir satqan. Endi nege satylai'yq.

«Ko'nbegenimiz jaqsy boldy!» degen dabyrmen top jigit qi'qy' salyp, dalaqtap jarysyp kete bardy.

Ji'ylys as'ardyn' aldynda halyqtyn' ko'ptigine Madi'i'ardyn' ko'zi su'ringen edi. Og'an ol qy'ang'an edi.

«Soldat bermei'miz» degen s'y'dan kei'in toptyn' kei'ingi jag'y so'gile, du'rkirei' jo'nelgende, daladag'y adamnyn' qi'myly – sapyrylg'an tolqyndai' bop ketti. Biraq azdan kei'in basylyp, ji'ylys orny sy'y sarqylg'an ten'izdin' arnasyndai' u'n'irei'di de qaldy. Ji'ylys ornynda qalg'an azg'ana bolys, ay'ylnai', aqsaqaldar – sarqylg'an ten'iz arasynyn' s'uqanag'ynda qalg'an azg'ana sasyq sy' syqyldandy.

– El adamy degen attaryn, bar!–dedi olarg'a keskini o'rt so'ndirgendei' ku'p-ku'ren' bolg'an Madi'i'ar,– biz senderge senip keldik. Toqtatyn'dar, anay' qara qarg'adai' s'y'lag'an berekesiz elderin'di!

Bolystar, bi'ler, aqsaqaldar bul so'zden ui'alyp, tus-tusqa attana s'ay'yp edi, es'kimdi qai'yryp ala alg'an joq.

Sol s'abysqa Madi'i'ardyn' o'zi de aralasyp:

– Y'a, alas'ym, elim, mendik bir azamat joqpysyn', bar bolsan' qai't!– dep topqa aralasyp biraz dalaqtap edi, y'ysyna bir jan tu'spei', synaptai' sytyldy da ketti. Madi'i'ar da, basqa alas' adamdary da, bolys, bi'ler, aqsaqaldar da ji'ylys ornyna zorg'a qai'tty.

– O'z basymyz dai'ar!– desti ui'alg'an aqsaqaldar.

– Senderdin' bastaryn' qurysyn!– degen as'y'ly so'z s'yg'yp ketti Madi'i'ardyn' ay'zynan,– mag'an ko'ptin' basy kerek!

– Ko'ptin' jai'y anay'!– desti ol so'zdi ko'n'iline ay'yr alg'an kei'bir bolystar.

Osy ji'ylysqa N... qalasynan attanarda Madi'i'ardyn' atyna Orynborda – Dy'tovtan, Ai'ago'zde – Annenkovtan telegramma kep, jigit surag'an edi. Madi'i'ar olardyn' ekey'ine de:

«Jigit aly'g'a elge s'yqqaly jatyrmyn, jaqyn arada eki polk jo'neltem!» dep myqty senimmen telegramm soqqan edi. Ekey'inen de ile:

«Rahmet! Bols'evi'kterdi sizdin' ku's'in'izben jen'y'ge senemiz!» degen jay'ap telegramma qai'tqan edi.

Elge attang'anda da, ji'ylys as'ylarda da jigit aly'yna Madi'i'ardyn' senimi tastai' edi. O'i'tkeni, ol o'zin halyqqa tutqamyn, bedeldimin, halyq so'zimnen s'yqpai'dy» dep eseptei'tin. Ol u'mit Madi'i'ardy aldady.

Ji'ylys bolg'an oryng'a qai'typ, jan-jag'yna qarag'anda u'rkerdei' g'ana bolys, bi'ler ko'ringen son', Madi'i'ar o'zin el ko's'kende jurtta qalg'an ku's'iktei' ko'rdi.

5

Quttybai' ay'yly men Bai'to'bettin' arasy ku'zge qarai' alystap, ekey'i ku'zektei'tin Esildin' tog'ai'lary on s'aqyrymg'a jaqyn jer bolatyn edi.

Bai'to'bettin' bir a'deti: man'yndag'y ay'yldardyn' s'ary'asy ta'y'ir adamdarynan jaz bolsa bir toqtysyn jey'di, qys bolsa sog'ymnan sybag'a jey'di o'zine paryzdai' ko'redi. Kimnen sybag'asyn jegenin' kimnen jemegenin ol umytpai'dy. Sybag'am saqtay'ly degen u'i'ge ol retin tay'yp bir tu'spei' qoi'mai'dy.

Reti kelmei', bi'yl jaz Bai'to'bettin' sybag'a jei' almag'an u'i'i – Asandiki edi.

Senti'abrdin' jelkemdey' salqyn bir tu'ninde, otty mazdatyp qoi'yp, in'ir s'ai'yn is'ip otyrg'an Asan men u'i' is'inin, qulag'yna tarantas day'ysy estildi.

Bul ay'ylg'a kelgen qonaqtyn' ko'bi Asandikine tu'setin, sondyqtan, qulag'yn u'i'ge jaqyndag'an arbanyn' dybysyna tikken Asan:

– Jamal,– dedi Botago'zge,– to'r aldyn ji'nastyryp qoi's'y, tegi arbaly bizdikine keler bilem.

To'r aldynda jatqan birer jastyq bolmasa, o'zge s'as'ylg'an du'ni'e az edi. Botago'z ornynan tu'regep, jastyqtardy ju'ktin' u'stine ji'nag'an kezde, arbaly u'i'din' qasyna kep, syrttan:

– Asan, a'y', Asan! S'yg'yp kets'i, u'i'de bolsan'!– degen day'ys estildi.

– Bai'to'bettin' day'ysy g'oi',– dedi Asan ornynan qozg'alyp, sybyrlap,– s'ai'dy ji'yn'dar. Ko'pten bizdin' u'i'ge qarap qasqyrdai' ulyp ju'r edi, bir jei'in degen eken.

– Apa,– dedi Asan tu'regep, denesin i'ip, Masatynyn' qulag'yna sybyrlap,– sen'sen' qyzyl toqtyny soi'amyz ba?

– O'zin' bil!– dedi Masaty.

Asan u'i'den s'yg'a kelse, jolay's'ylardyn' jekken par aty esik aldyndag'y bo's'keli arbag'a bastaryn tirei' tur eken. Arbadag'ylar tu'sken joq.

– Salay'mali'kem!– dedi Asan jaqyndap.

– Amansyn' ba? Mal-jan aman ba?

– S'u'kir! Nege tu'spei' tursyz, bai'?

– Ulyqsat surai'yq degenimiz g'oi'.

– Tu'sin'iz!

Arbada Bai'to'bettin' qasynda otyrg'annyn' kim ekenin Asan jerge tu'skesin tanydy. Bai'to'bettin' say'da-sattyqqa alyp ju'retin Qoss'ybai' degen pysyq jigiti eken. Arbanyn' aldynda bojy ustag'an da birey' bar eken, Asan ony tanyg'an joq.

– Kelin tu'skeli kelmei', Masatyg'a ui'atty edim,– dedi Bai'to'bet,– sol ui'atymdy ars'i'yn dep keldim.

– Kes'ikken joqsyz g'oi',– dedi Asan qaljyn'dap.

– «Tys'qang'a tu'k bitken sai'yn – qaltyray'yq» degen maqal bar edi. Sen o'zin' bai'yg'an sai'yn saran'danai'yn dep ju'rsin'-ay' dei'min, bala.

– Nege olai' dedin'iz?

– Eldin' ra'siminde – jaqsy at satyp alsa da yrymyn jasay's'y edi. Osy kelinnin' tusynda sen nege saran'danyp kettin'? Alg'anyn'dy da bilmei' qaldyq. Syrt esty'imiz – kelinnin' atag'y jaman emes dei'di g'oi'. A'li kelinnen sazai'yn'dy tartasyn' bala!..

Jastarmen, a'sirese, kelinderimen qaljyn'dasy'dy Bai'to'bet jaqsy ko'retin edi. «Yrym jasamadyn'» degen qaljyn' so'zdi ol a'dei'i «kelin» estisin dep qattyraq ai'tty.

– Sybag'an'yz dai'ar, bai',– dedi Asan o'zge da'lel taba almai'.

– Joq, bala, sen meni olai' aldai'myn deme. Menin' bu'gingi is'etin da'mim – jen'gemnen jylda jei'tin sybag'am. Al, senin, toi'yn, o'zine basqa. Bir oqpen eki qoi'andy tu'sirem dep oi'lama, bala. Ol alday'yn'a ko'nbei'min.

– Durys. To'ren'izge quldyq. Ju'rin'iz u'i'ge.

Arbanyn' aldyna mingen Sag'i't eken. Asang'a o da amandasqannan kei'in:

– Sen atty ag'ytyp kel, s'yrag'ym,– dedi og'an, u'i'ge qarai' ai'an'dag'an Bai'to'bet.

A'i'el bolsyn, erkek bolsyn, jasy u'lken kisige, eger elei'tin adamy bolsa, Bai'to'bettin' qoldasyp amandasatyn a'deti edi. Sol a'detinen ol jan'ylmai', «jen'gemnin' qolyn alai'yns'y» dep, Masatyg'a u'i'ge kire, a'dei'i burylyp qoldasty. Masatynyn' ai'ty'ymen Botago'z bul kezde s'ymyldyq tu'sirip, sonyn' is'inde otyr edi.

– Kelin amanbysyn'?–dedi Bai'to'bet Masatyg'a amandasyp bolg'asyn, s'ymyldyq syrtynan Botago'zge,– qonysyn' qai'yrly bolsyn, jarqynym. Asan, s'ymyldyqty tu'rip qoi'. As istep berse, syi'lag'any sol. Masaty asqa aralasa almas. Ko'rine ber, s'yrag'ym.

– Ko'rimdigin'iz!– dedi Asan s'ymyldyqty ji'g'aly jatyp.

– Jol so'z. Jolay's'y s'yg'yp baratyn birey'ge na'rse bery'di yrym ko'retin em. Ko'rimdigine Masaty bir ko'i'lek ki'er, myna joldan qai'tai'yn.

Tu'rilgen s'ymyldyqtan s'yqqan Botago'z, betin bir qyryndap ju'rip, astyn' jabdyg'yna kiristi. Asan dalag'a s'yg'yp ketip, semizs'e kelgen qyryqpa qyzyl toqtyny alyp kirip, zamatta soi'yp, bir qoly men to'sinen basqa etin qazang'a tu'gel saldy. Dag'dyly qonaqtai' jarty etin g'ana salai'yn dep edi, mes'kei' Bai'to'bet toi'mas dep oi'lady.

Et piskenge s'ei'ingi ken'esine qarag'anda Bai'to'bet bergi s'eti Qyzyljarg'a, arg'y s'eti Ombyg'a baryp qai'tpaq eken, jumysy kooperatsi'i'ag'a tovar aly'.

At ag'ytyp kep, bosag'ag'a taman otyrg'an Sag'i'ttan Asan jol surap edi, ol: «Ombyda as'ylatyn mug'alimder ky'rsyna baratyn em, azdap kes'igip qaldym, aparatyn kisi taba almadym» degendi ai'tty.

– A', bildim!–dedi Asan,– a'ney'gi menimen qalag'a barg'anda, ku'z baratyn boldym degen oqy'yn, eken g'oi'?

– I'e, sol.

So'z arasynda Sag'i'ttyn' kezi Botago'zge tu'sip qoi'ady. Bai'to'bet ay'ylynyn' mug'alimine keletin «Saryarqa» gazetinin' jaqyndag'y bir sanynda basylg'an habarg'a qarag'anda, Asqar qazir Ombynyn' tu'rmesinde. Osy habardy Botago'zdin' biletin-bilmei'tini Sag'i'tqa ma'lim emes. Bul habardy Botago'zge qalai' jetkizem dep oi'lap ju'rgen Sag'i'tqa, o'tken ku'ni Bai'to'bet:

– Bala, seni Qyzyljarg'a ala barai'yn, apar dep ju'r en',– degen son', Qyzyljarg'a bary'g'a qy'anyp, biraq «Botago'zge tildespei' ketem be?» dep renjigen edi.

Bai'to'bet ay'ylynan ku'n batardyn' aldynda attang'andy: «Bulai' nege kes' attandy» dep oi'lag'an Sag'i't Quttybai' ay'ylyna jaqyndag'anda:

– Asandikine qonai'yq,– degendi estidi.

«A', onda jolym boldy!» dep qy'andy.

Mine, ko'kiregine berik saqtag'an osy habardy Sag'i't Botago'zge et jelinip, ui'qtay'g'a jatqans'a ai'ty'dyn' retin bir keltire almai'-aq qoi'dy.

U'i' jabdyg'ymen Botago'z dalag'a kirip-s'yg'yp ju'rgende, Sag'i't ta tysqa s'yg'yp edi, amandasy'dan basqa so'z ay'zyna tu'spedi. Og'an: jan-jag'yndag'y barlyq du'ni'e sonyn' ay'zyn an'dyg'andai' ko'rindi de turdy.

Jolay's'ylar tan'erten' at arqanynan ju'remiz degen son' Botago'z de, Asan da erte turyp, qonaqtardyn' erten'gi tamag'yn a'zirley'ge kiristi. Asan otyn usaqtady. Botago'z s'elek alyp, ay'ylg'a jaqyn jerdegi Esildin' qara sy'yna sy'g'a ketti.

Botago'z oi'ang'anda Sag'i't ta oi'ay' jatyr edi, og'an Bai'to'bet jatarda:

– S'yrag'ym, atty erte turyp sy'ar, ku'n ko'terile ju'remiz, sy' is'kesin de azdap ottap alsyn,– dep tapsyrg'an. Sag'i'ttyn' erte oi'any'yna bir sebep osy bolsa, ekins'i sebep: Botago'zdin' erte turaryn bilip, qasyndag'ylar ui'qtap jatqanda, dalag'a s'yg'yp jolyg'y'.

Botago'z s'elek alyp tysqa s'yqqanyn ko'rip jatqan Sag'i't, tez ki'ine salyp, ile dalag'a s'yg'yp edi, sai'g'a tu'sip barady eken. Bul, ku'n a'li s'yqpag'an kez edi. Ay'yldyn' esti'i'ar adamdary oi'ang'an. Birey' mal ergizip, birey' jumysqa ketip... degen syqyldy, s'ary'a jabdyg'yna erip ju'rgen halyq.

Botago'z ketken jaqqa Sag'i't ai'ag'yn tezirek basyp jo'neldi de qara sy'dyn' oi'yna tu'sti. Ol qara sy' jan-jag'yna qalyn, bui'ra tal esken, ai'nalasy kesenin' ai'asyndai' tik bitken jar, o'zi teren' s'uqyrda edi. Esil tasyg'anda arnasy tolyp qalg'an qara sy', sol kemerinen ala jazdai' bir eli to'men tu'spei'di. Ko'lemi kis'kene bolg'anmen, tu'bi ete teren'. Sy'ynda s'ortan syqyldy u'lken balyq bar. Jurt «bul qara sy'dyn' astynda kezi bar» dep an'yz qylady.

Qara sy'dyn' sy'atyna tu'setin jolmen Sag'i't temen qulap, sy' jag'asyndag'y taldardyn' arasyna kire berip edi, i'yg'yna salg'an i'in ag'as'qa eki s'elek sy'dy ilgen Botago'z aldynan qarsy s'yqty da, Sag'i'tty ko'rip toqtady.

– Men sizdi izdep kele jatyr edim,– dedi Sag'i't,– ana bir taldardyn' arasyna baryp azg'ana ken'essek qai'tedi?

– Oqasy joq.

Birey' tintip tappasa jan ko'rmei'tin taldyn' bir qamay' aralyna baryp otyrg'annan kei'in, Sag'i't en' aldymen Botago'zge:

– Su'i'ins'i!– dedi.

– Qalag'anyn'yzdy alyn'yz!–dedi Botago'z jadyrap, bir jaqsylyq habar ku'tip.

– Qalay'ym: Amantai'dy jaqsy g'yp o'siresiz.

– Bolady! I'e, ai'tyn'yz, nemene?

– Asqardan habar estidim.

– Kimnen?–dedi Botago'z, keskini qubylyp, asyg'yp.

– Ka'zi'tten. «Saryarqa» ka'zitinde jazypty.

– Ne dep?

– «Asqar Ombynyn' tu'rmesinde» dep.

– Apyr-ai', ras pa? O'z ko'zin'izben oqydyn'yz ba?– dedi Botago'z, jylap jiberip.

– Ras. O'z ko'zimmen oqydym. Nege jylai'syz?

– O'ltirip tastady ma dep qorqyp ju'r em,– dedi Botago'z jasy domalap,– tiri habaryn estigen son' qy'ang'andyg'ymnan jylai'myn.

– A', onda durys. Qy'anys' qutty bolsyn!

– Ai'tsyn!– dedi Botago'z jasyn su'rtip,– jylamai'yns'y. Adam ne ko'rmei'di? Tek, tiri bolsyn. Biraq ko'n'il s'irkin s'ydamai'dy.

– Sag'an osy habardy ai'typ qy'antai'yn dep em, bul bir ai'tai'yn degenim. Ekins'i ai'ta ketei'in degenim: eger Ombyda jatqany ras bolsa, men og'an qai'tkende de habarlasyp, sizge hat jazam. Asqar ag'ai'dyn' jaqsylyg'yn jetim kezimde ko'p ko'rip em. Endi men de adam bolg'andyg'ymdy ko'rsetip, qarlyg'as'tai' qanatymmen sy' sey'ip, a'lim kelgens'e ja'rdem ko'rsetei'in.

– Men bug'an alg'ystan basqa ne ai'tam?– dedi Botago'z jadyrap,– sizge u'lken rahmet. Al, endi, olai' bolsa, men sizge bir amanat tapsyram. Ol amanat: N... qalasynda, a'dei'i Asqarg'a arnap Amantai'dy kartis'kege tu'sirip em, ekey'miz birge tu'sip ek. Sonyn' birey'in sizge berei'in. Asqarg'a retin tay'yp tabys etin'iz. Bul – bir. Ekins'i – bala ka'zir pysydy. Alyp ju'ry'ge jarai'dy. Siz mag'an Asqardyn' Ombyda jatqandyg'yn anyqtap hat jazsan'yz, men jai'ay'lasam da jetem.

– Nege?– dedi Sag'i't, turg'an u'i'inen kemdik ko'rdi me degen oi'men.

– Turg'an jerimnen kemdik ko'rgem joq,– dedi Sag'i'ttyn' ol oi'yn sezgen Botago'z,– ty'g'anymnan kem ku'tip otyrg'an joq. Asannyn' bul jaqsylyg'yn men es'y'aqytta etei' alam demei'min. Biraq mag'an da, Asang'a da qi'yn bop barady: men, turpai'y so'zben ai'tqanda, bai'syrap baratqam joq. Al, Asan a'y'elde elge meni «a'i'elim» dep a'keldi de, endi u'i'lenei'in dese qi'synyn taba almai'dy. Jas jigitke bir jag'ynan a'i'elsiz otyry' qi'yn bolsa, ekins'i jag'ynan s'ary'a jabdyg'y bar. Onyn' u'stine: «bizdi qaps'yqqa jasyra almai'syn'» degen orysta maqal bar. Meni bul qans'alyq jasyryp ustai' alady. Osynyn' ba'ri mag'an u'lken y'ai'ym bop ju'r. Ombyg'a keter edim dei'tinim sol.

Bul so'zderge ne jay'ap bererin bilmegen Sag'i't, Botago'zge telmire qarap otyr edi, sy'at jaqtan attyn' du'biri estildi.

– Qoss'ybai' g'oi',– dedi Sag'i't tal arasynan syg'alap,– turg'an eken g'oi'. Meni izdegen s'yg'ar. Ketei'in.

– So'z osy,– dedi Botago'z de tu'regep,– kartis'keni bir qag'a beriste qolyn'yzg'a ustatarmyn. Endi so'i'lese almaspyn. Sizden hat ku'tem.

– Jarai'dy.

Sag'i't tal arasynan Botago'zden buryn s'yg'yp, qarasy'dyn' jaryna o'rmelep bara jatqanda, artynan bir atqa jai'daq minip, bir atty jetektegen Qoss'ybai' keldi.

– A'i', sen qai'dan kelesin,?– dedi ol Sag'i'tqa.

– Bir, is'im ay'yryp...– dedi Sag'i't qabag'yn tyrji'tqan bop.

– Etti asay'yn, soi'qan edi.

– I'e, sodan ba, basqadan ba?.. a'i'tey'ir is'im ay'yryp...

– A', solai' ma? Men qai'da ju'r desem...– dep Qoss'ybai' jelip ketti de, ay'yl qasyna atty tusap Asandikine tartty.

Qoss'ybai' Asandikine jaqyndag'anda, i'yg'yna s'ekpenin jamylyp, u'i'den Bai'to'bet s'yqty.

Jai's'ylyqta namaz oqymai'tyn Bai'to'bet, bir jaqqa jolay's'y s'yg'yp, sypai'y u'i'ge tu'sse, sypai'ylyq ko'rsetip, qolyna quman ustap, da'retpen ju'rip, namazg'a jyg'ylatyn edi. Sol a'detimen ol, u'i'den qolyna quman ustai' s'yqty. Onyn' ja'ne bir dag'dysy – qumanyn birey' ustap ju'rgendi jaqsy ko'redi. Sondyqtan:

– Qoss'ybai', myna qumandy qolyn'a ustai' qoi's'y! – dedi ol, usynyp.

Qoss'ybai' qumandy ustap, ekey'i bylai' s'yg'yp, Bai'to'bet is' da'ret alg'annan kei'in, taza jerde syrt da'ret alyp otyryp:

– A', Qoss'ybai',– dedi.

– A'y'

– Osy Asannyn' u'i'i qalai' tap-tui'naqtai' bop ketken! Buryn bylyqtay' edi.

– I'e, solai' bolg'an.

– Tegi, kelini on'dy-ay' dei'min. U'i' is'i qandai' taza! Kelini asqa da bapty kisi eken. Pisirgen asynyn' da'mdisi-ai', s'irkin!.. Eti de, nany da, s'ai'y da bir tu'rli su'i'kimdi. Ay'mag'an s'a'rli jerdin' asy syqyldy.

– Onyn' ras, bai'...

– Qatyndai' alsa da, mynay' Asan bir man'dai'ly neme eken.

– Onyn' ras, bai',– dedi Qoss'ybai' az oi'lanyp,– endi sag'an men bir qai'ran qalg'an na'rsemdi ai'tai'yn ba?

– Ai't.

– O'tken qys ekey'miz qalag'a bardyq qoi', anay' bir aq tas du'kennen tabar aldyq qoi'...

– I'e...

– Sonda, a'lgi, bir qap qantty mag'an alyp kel dep jibergenin' esin'de bar ma?

– E, nege umytai'yn. Esimde.

– Sonda, sol qantty ala barsam: du'kende bir mo'ldiregen qazaqtyn' suly' kelins'egi tur eken. On'dy a'i'el kisinin' ko'zin tartpai' qoi'ama. Ajary on'dy bolg'asyn, so'zi sypai'y bolg'asyn, birey'den: «bul kim?» dep surap em, sol qalada a'lgi bir jigit bar edi g'oi'...

– Kim?

– A'lgi...

– Kim onyn'?

– A'lgi... quryp qalg'yr kim edi?.. Ana, a'lgi, neni ai'tam... anay', kimdi ai'tam... anay', a'lgi... o'i', qurysyn; qyzyldarg'a jazylyp ju'rgen!..

– Ol kim?

– Jazg'ytury ustaldy g'oi'...

– A'lgi... Asqar Dosanov degen be?

– Sol, sol...

– I'e, ol ne?

– Manag'y du'kende ko'rgen suly' kelins'egim sonyn' a'i'eli eken.

– I'e, qyzylg'a jazyldy demese, onyn' o'zinin, de attyg'y on'dy jigit edi g'oi'. Tan'dap ju'rip alg'an a'i'eli s'yg'ar.

– Qudanyn' qudireti,– dedi Qoss'ybai',– men sag'an ai'tai'yn dep talai' oqtanyp, ai'ta almai' ju'rmin bai'. Osy Asan alg'an a'i'el, mag'an, ay'mag'an, sol qalada ko'rgen kelins'ekke uqsai'dy da turady.

– Qoi'!–dedi Bai'to'bet nanbai'.

– Qudai' biledi, osy sol a'i'el.

– Keledi, keledi...– dedi Bai'to'bet, az oi'lanyp,– alystan a'keldim degen sybysy jaman edi. «Jolda jatqan ne qylg'an arzan a'i'el?» dep o'zim de oi'lap em. Jobasy keledi.

– Ol bug'an qalai' ti'di eken?

– Bai'y ustalg'asyn, ku'nin ko're almai'tyn bolg'asyn ti'gen s'yg'ar.

– Osyny teksertsek qai'tedi?

– Qai'dan?

– Qalag'a barg'asyn, biletinderden surasaq?..

– Qoi', ne qylasyn'?–dedi Asang'a ko'n'ili qalmag'an Bai'to'bet.– Ju're bersin. Eger de sol ekeni ras bolsa, Asang'a bir pa'le bolar.

– Onda qoi'dyq.

Asan qonaqtaryn s'ai'g'a s'aqyrdy. Tu'nde soi'g'an toqtynyn' o'kpe-bay'yryn Botago'z baltamen usatyp, aq irims'ik aralastyryp ta'tti tu's'pa'ra' pisirgen edi. Ta'tti tu's'pa'ra'ni su'i'sine jep, qai'maq qui'g'an qoi'y' s'ai'dy soraptap is'ip otyryp, qonaqtar ko'zderin bir qyryn otyrg'an Botago'zden ai'yrmady. Qonaqtardyn' ko'zqarasy bu'gin basqa ekenin Botago'z sezdi. Biraq nelikten olai' ekenin bilmedi. S'ai'dan kei'in Botago'z dalag'a s'yg'yp, at jegip ju'rgen Sag'i'ttyn' qasynan o'te berip, aq oramalg'a tu'i'ilgen bir na'rseni qolyna ustatyp o'tip ketti. Oramaldyn' is'inde ne baryn joramaldag'an Sag'i't, is'ki qaltasyna saldy. Botago'z u'i'ge kirgennen kei'in Sag'i't qaltasyna salg'an oramaldy alyp qarasa – is'inde bir sy'ret ja'ne bir kni'jka ju'r eken. Sag'i't a'y'eli sy'retke qarap edi – tu'regep turg'an Botago'z, Amantai'dy key'de tusyna ustap turyp tu'sken eken. Sy'rettin' ko'lemi as'yq hattai' bolg'anmen, key'deden jog'arg'y jeri g'ana tu'skendik- ten, Botago'zdin, keskini, balanyn, denesi u'lken s'yqqan. Deneli, semiz, s'as'y u'kidei' jelkildegen, a'kesine tartqan ajarly bala – a'kem ko'rse qy'ansyn degendei' ku'limdep tu'sipti.

«Ekins'isi ne eken?» degen oi'men Sag'i't qarasa – syrty qatyrma qag'azdy kis'kene kni'jka. Sol jaq syrtynda:

Proletari'i' vseh stran, soedi'ni'ai'tes!

C'lenski'i' bi'let RKP(b)

degen oryss'a jazy' bar. Mundai' bi'letti Sag'i't estigen de joq edi, ko'rgen de joq edi. «Bul ne kitaps'a?» dep is'in as'sa, qaryndas'pen qazaqs'a jazg'an bos qag'az ju'r eken. Sag'i't oqydy:

«Sag'i't!– dep jazypty hatta,– mana tal arasynda sizge ai'ty'g'a umytyp ketippin. Mynay' kni'jka Asqardyn' parti'i'ag'a mu's'elik bi'leti. Men bosanar ku'ni tu'nde kep aqtar ustag'anda Asqardy su'i'relep urg'an eken. Men onda esimdi bilmei'min. Bi'leti to'sqaltasynda bolatyn edi. Su'i'rep, julqylap ju'rgende tu'sip qapty. Erten'inde pa'terimizdin' kempiri tay'yp mag'an berdi. Men saqtadym. Asqar parti'i'a bi'letine o'te saq edi. Es'kimge ustatpai'tyn edi. Eger Ombyda sizge jolyg'a k,alsa, ko're k,alsan'yz, reti kelse tabys etersiz. O'te qymbat sanai'tyn bi'leti edi. Eger jolyg'a almasan'yz, reti kelse o'zime qai'taryn'yz, bolmasa joq qyp jiberersiz. Bul bi'letti ne i'esine tapsyry'dy, i'esi tabylmag'an ku'nde basqa adam pai'dalana almai'tyn qyly'dy sizdin' aryn'yzg'a tapsyram ja'ne qi'i'anat etpes dep senem.

Botago'z».

– Oryndalady!– dedi Sag'i't, Botago'z qasynda turg'andai'-aq dybysyn s'yg'aryp.

Saqtap ustay' aryna tapsyrylg'an zat bolg'andyqtan Sag'i't partbi'lettin' is'in as'yp qaray'g'a da bata almady. «O'zine tapsyrar ku'n bolsa, o'z ko'zins'e bir-aq ko'rei'in» dep oi'lady ol.

Bi'letpen qosyp oramalg'a tu'i'y'ge, balanyn' sy'retin Sag'i't alaqanyn jazyp qai'ta ko'rdi. Bul joly balanyn' sy'rettegi keskini manag'ydan da s'at syqyldandy. Balanyn' sy'reti bul joly Sag'i'tqa keles'ekte bir u'lken qy'anys' ku'tkendei' keskinmen qarady.

– Eger tapsyra alsam, bul o'te qymbat syi' boldy,– dep qy'andy Sag'i't, sy'ret pen partbi'letti oramalg'a qai'ta tu'i'ip jatyp,– bul a'kesine sa'bi'din' sa'lemdemesi!..

U'S'INS'I TARAY'

AQTARDYҢ AZABY

1

«Botago'z!.. Amantai'!..

Ekey'in'nin' attaryn'dy qag'azg'a tu'sirgennen kei'in ai'ag'yna ne so'z qosarymdy bilmei' birnes'e mi'ny't dag'daryp otyrmyn. «Sa'y'lem», «janym» degen so'zder mag'an, menin' senderge s'yn su'i'gen ju'rekten s'yqqan ystyq lebizimdi jetkize alatyn emes. Osy mi'ny'ttag'y menin' boi'ymdag'y sezimimdi da'l o'zin'dei' g'yp uqtyra alatyn ten'ey'di men qazaq so'zinen de, orys so'zinen de taba almai' otyrmyn. O'zge tildi bilmei'tinimdi o'zin' bilesin'.

Naq osy mi'ny'tta «a'tten' ne aqyn, ne jazy's'y bolmag'an ekem!» dep o'kinemin. Eger olardyn' biri bolsam – su'i'gen ju'rekti jaryp s'yqqan menin' s'yn jaqyndyq, s'yn dostyq, sag'an s'yn jarlyq, Amantai'g'a s'yn a'kelik yqylasymdy da'l o'zin'dei' g'yp uqtyratyn so'z tabar ma edim, qai'ter edim?

Men bul hatty erkin jerde, qalamymnyn' s'amasy kelgens'e erkin jazg'aly otyrmyn.

En' aldymen Amantai'yn'a qutty bolsyn ai'tam! Ulyn'nyn' bay'y berik bolsyn! Er jetkende Amantai'dai' er bolsyn! S'irkin, Amantai'... adamnyn' arystany, bolat qurys'tai' berigi edi. Ol esime tu'skende is'im alay'lanyp ketedi. «At tui'ag'yn tai' basar» degen maqal bar. Amantai' ag'ai'dyn' ornyn bizdin' Amantai' i'lahi'mda basatyn bolsyn!..

Sen bergen amanatty Sag'i't qolyma aman tapsyrdy. Sag'an joldastyn', dostyq ko'n'ilden myn' alg'ys. Bi'letim qaltamda. Amantai' men senin' sy'retin', mine, osy hatty jazg'anda aldymda su'i'ey'li tur. Amantai' ku'limsirep tu'sken eken. Qaljyn'ymdy ai'ta ketei'in: ko'zi, man'dai'y, i'egi men syqyldang'anmen ay'zy tu'binde sag'an ay'yp keter me eken, qai'ter eken?.. Ens'iles bolg'anyn'a bul renjy'im emes, qy'any'ym!..

Eger Sag'i't elge aman jetip, hatty qolyn'a tapsyrsa, qandai' jag'dai'da jazg'anymdy ay'yzs'a da ai'tar, degenmen, bolg'an haldy qysqas'a bai'andai' ketei'in.

N... qalasynan men Ombyg'a u's' ai'da zorg'a jettim. U's' ai'da!.. Atpen ju'rgennin' o'zinde kep bolsa – on bes ku'n ju'retin jer. Qandai' qi'yndyqpen kelgenimizdi osydan-aq bai'qai' ber.

Ombyg'a a'i'tey'ir tiri keldim. Tiri kelmegenderi de bar. N... qalasynan jo'neltkende 80 kisi edik. Qyzyljarg'a otyz bir kisi keldik. Sy'yqqa u'sidi dei'tin qys emes. Ai'ty'g'a da, eske tu'siry'ge de ay'yr!.. Qyryq tog'yz kisi jolda aqtardyn' qolynan ai'y'andyq azappen o'ldi. Is'inde – Ky'znetsov!..

Bizdi Qyzyljarg'a a'kelgen otri'ad bastyg'y Aleksei' Ky'lakov. Onyn' bui'ryg'y – «ku'nine on kisiden birey'in aty'!» Ku'nde tan'erten' qaz-qatar tizip qoi'yp, is'imizden onnan birey'di alyp s'yg'ady da, ko'zimizs'e atady. Amal joq. Ba'rinen de ko'rsetip atqan qi'yn eken!..

Mynandai' bir oqi'g'a boldy: Qyzyljarg'a a'ketip baratqan jolda bir ku'ni tan'erten' Esildin' jag'asyna bizdi tizip qoi'yp onnan birey'di aty' u's'in sanai' bastady. Menin' on' jag'ymda Andreev dei'tin bir joldas bar edi. Sol joldas Andreev on' qoldan aqtardyn' soldattary sanap kele jatqanda sasqalaqtap, birde menin' on'yma, birde solyma s'yqty. Sanaq kelip qalg'anda ol o'z ornynan menin' ornyma turyp edi, onyns'y bop s'yg'a keldi. Eger ol qozg'almag'anda kezek mag'an keledi eken. Bul so'zdi men: «Andreev o'lip, men tiri qaldym!» dep qy'ang'andyqtan jazyp otyrg'am joq, bolg'an faktyny ai'typ jatyrmyn. Qandai' ay'yr oqi'g'a!.. Odan basqa da jan tu'rs'igetin talai' ko'rinister boldy. Ai'ty'g'a adamnyn' ju'regi ai'ni'dy. Adam balasynda an'nan da rahymsyzdar kezdesetinin men aqtardyn' qylyg'ynan ko'rdim. Bularda adamgers'ilik sana so'nip, ai'y'andyq qylyq qana qalg'an. Mundai' jyrtqys'tyqty adam balasy bai'ag'y ku'ninde de istemegen s'yg'ar!..

Omby men Qyzyljar arasy ju'z seksen s'aqyrym. Jai's'ylyqta poezd alty sag'at ju'redi. Biz on eki ku'n ju'rdik. Men mingen vagonda qyryq s'aqty kisi boldy. Ka'dimgi tovarnyi' qyzyl vagon. Bizden basqa, bizdin' vagong'a tirkegen on s'aqty arestant ti'egen vagon bar dep estidik. Biraq olarmen qatynasa alg'amyz joq. Vagonnyn' esigi ku'ndiz-tu'ni qulyptay'ly. Terezesi joq. Jaryq tu'setin kis'kene tesiktin' o'zine taqtai' s'egelep bekitip tastady. Vagon is'i tu'nde tu'gil, ku'ndiz ku'n'girt. Ku'ndiz de, tu'nde de jaryq qylar zat bermei'di. Ottyq zatty qolg'a ustatpai'dy. Bul qaran'g'y «du'ni'ede» basta basymyz ai'nalg'anmen, artynan ko'ndiktik.

Birazdan kei'in bizge batqan jaryq emes, is'etin tamaq pen adamnyn' tabi'g'i' qajetteri. Bul oqi'g'any bai'anday'g'a so'z taby' da qi'yn!.. Basqa tu'skende adam nege bolsa da ko'nedi eken. Lastyg'y s'ekten s'qqan vagon, a'y'eli dem alg'yzbag'anmen artynan u'i'rens'ikti oryn bolyp ketti. U'i'renbegender de bar. Ma'selen Qyzyljar men Omby arasynda to'rt kisi jyndandy. Birey'i nemis, birey'i orys, bir tatar, bir qazaq. Aqtardyn' ai'y'andyg'y sondai': «o'tirik jyndandy!» dep nanbai', jyndang'an joldastar o'zderi de azaptanyp, bizdi de azaptap, adamnyn' jany tu'rs'igetin bei'netpen o'ldi... Vagonda ay'yryp o'lgen joldastar da boldy. Biraq, olardyn' o'limi jyndanyp o'lgen joldastarg'a qarag'anda toi' syqyldandy.

Ombynyn' stantsi'i'asynda biz vagon is'inde ai'g'a jaqyn turdyn'. Ku'nine jei'tin tamag'ymyz – bir tilim s'i'ki k,ara nan men qai'namag'an sy'. Odan da ku'nine bir-aq kry'jka beredi. Amal nes'ik, s'ydai'syn'...

Jyndandy, ay'yryp o'ldi, s'yg'aryp a'ketip, k,ai'typ kelmedi... Qysqasy bir vagondag'y qyryq s'aqty kisiden tu'rmege tog'yz-aq kisi bardyq. Bul okti'abrdin' bas kezi.

Tu'rmede de ta'rtip qatty, tamaq az bolg'anmen, vagonmen salystyrg'anda u'i'imizdei' boldy. Tu'rmenin' bir jamany – adam o'te tyg'yz eken. Ja'ne ay'yryp o'lip jatyr eken. En' ko'p ay'ry' – qaryn su'zek. Olardy qarai'tyn da'riger joq. Tu'rme bastyqtary ay'ry'dy o'lgende bir-aq a'ketedi.

Biraz ku'nnen kei'in men tu'rme is'inde sani'tar bop belgilendim. Sodan kei'in ara-tura konvoi' qosyp, meni tu'rme nac'alni'gi aptekten ay'ry'larg'a da'ri a'kely'ge jiberetin boldy. Dalag'a s'yg'a, qasyma ergen soldattardyn' tamyryn basyp bai'qap, ko'nbistey' birey'in aldap, bir ku'ni A'bilqasym Dosymjanov degen joldastyn' pa'terine bardym. Sen, ol jigitti bilmei'tin s'yg'arsyn'. S'yqqan tegi Ko'ks'etay'. Kedei'din' balasy. Ombynyn' c'astnyi' gi'mnazi'i'asyna tu'sip, aqs'asy bolmai' oqi' almag'an. Ko'ks'etay'dyn' y'ezdik Sovdepine c'len bolg'an. Biraq ony a'y'eli qamap, artynan bosatypty. Bosatqannan ku'diktenip, alas'ordag'a ay'yp ketti me desem, olai' emes eken. Meni buryng'y yqlasymen qarsy aldy. Onyn' Omby qalasynda Jolaman degen bir tanys qazag'y bar eken. Temir joldyn' jumyss'ysy. «Pa'terime kelsen' sezikti bolarsyn', Jolaman u'i'inde jolyg'yp turai'yq» dep, ol mag'an Jolamannyn' adresin berdi.

Sag'i'tty men sol Jolamannyn' u'i'inde kezdestirdim. Men ony tanyg'an joq em, ol meni tanydy. Sa'ti kelip, birins'i jolyqqannyn' o'zinde o l mag'an bi'letimdi, Amantai' men senin' sy'retin'di berdi. Ol ku'ngi qy'anys'ymdy men sag'an ai'typ jetkize almai'myn. O'zimnin' bir qamyg'yp ju'rgen ku'nim edi, abaqtydan bosang'andai' sezim pai'da bolyp, qazaqs'a ai'tqanda – to'bem ko'kke eki eli g'ana jetpedi. Tag'y da ai'tam: sy'ret pen bi'letti bergen sag'an, olardy aman tapsyrg'an Sag'i'tqa – s'yn joldastyn', dostyq ko'n'ilden myn' alg'ys!..

Sag'i'tqa jetim bala kezinde qarasyp edim. Ja'ne sol kezde o'zinen da'melenetin edim. Ol da'memdi aqtady. Sol kez¬de birey'ler mag'an: «osydan ne s'yg'ady dep ku'tesin'?» dei'tin edi. Men ai'tatyn em: «bul adam bolady!» dep. Ai'tqanym keldi. Kelgeni emei' nemene – qandai' u'lken jumysty oryndady! Bul keles'ekte by'dan da u'lken adam boly'g'a ti'is. Biraq a'zirge jag'dai'y nas'ar eken. Eger ku'nimiz ty'yp, Sovet o'kimeti qai'ta ornai'tyn bolsa, bug'an oqyp adam boly'g'a jag'dai'dy jasap bag'atyn s'yg'armyz... Menin' qatty qy'ang'an bir na'rsem: senin' aman ornalasy'yn'. U'i'ine aparg'an jigitti Sag'i't si'pattag'asyn esime tu'sti. Kisiligi u'lken jigit syqyldy edi. Oi'ymnan s'yqty. Sag'i't mag'an ol u'i'de qalai' turg'anyn'dy da ai'tty. Durys... S'yn ju'rekten ai'tam – durys... Ornalasqanyn'dy Sag'i'ttan estigens'e «a'lde qai'da ju'r? A'lde neg'yp ju'r?» dep za'rem joq edi. Endi ko'n'ilim ornyqty. Menin' sag'an ai'tarym: eger ko'ldenen' kesir kezdesip ti'ys'tyg'yn'dy buzbasa, sol orynnan qozg'alma, amandyq bolsa, ko'risetin ku'n uzaq bolmas.

Uzaq bolmas dei'tin sebebim: aqtardyn' gazetterin oqi'myn. Aqtar «bols'evi'kti qi'ratyp jatyrmyz» dep ko'pirgenmen, ol so'zderinin' o'tirik ekenin o'zderinin' gazetterinen ko'ry'ge bolady. Ombyda s'yg'atyn Kolc'ak u'kimetinin' «Zari'a» degen gazetin oqyg'an kisi – Kolc'ak u'kimetinin' jany murynynyn' us'ynda ekenin ai'qyn ko'redi.

Kolc'ak – revoli'y'tsi'i'adan buryn pats'a u'kimetinin' ten'iz a'skerindegi generaly. Evropas'a ony admi'ral dei'di. 1917 jyldyn' revoli'y'tsi'i'asynan kei'in Sibirde qurylg'an Y'aqyts'a u'kimetti, 18 jyldyn' noi'abrinde Kolc'ak qy'yp, o'zin Rossi'i'anyn' en' jog'arg'y u'kimet bastyg'ymyn dep jari'i'alady. Bul Kolc'ak – revoli'y'tsi'i'anyn' ja'ne halyq bostandyg'ynyn' jay'y. Bul monarhi'st – pats'as'yl. Alas'orda adamdary sonyn' etegine namaz oqi'dy. Bul alas'ordanyn' kimnin' joqs'ysy ekenin buryng'ydan da ai'qyn da'leldei'di.

U'kimet basyna Kolc'ak kelgennen kei'in kommy'ni'sterge qatan'dyq buryng'ydan ko'p ku's'ei'di. Ol kommy'ni'sterge belyi' terror jari'i'alady. Ony qazaqs'a tu'sinikti g'yp ai'tqanda – rahymsyz tu'rde bols'evi'kterdi qyry' degen so'z. Az ku'nnin' is'inde Kolc'ak Sovet o'kimetin jaqtai'tyn adamdardy qyryp-q, bag'yp edi, onymen en'beks'i buqarada revoli'y'tsi'i'adan ry'h ku's'ei'e ty'spese, so'ngen joq.

«Ku's'ei'geni emes pe? Dekabrdin' 21 ku'ni Ombyda Kolc'ak u'kimetine qarsy u'lken ko'terilis boldy. Ko'terilisti basqary's'y Ombyda jasyryn jumys istep ju'rgen bols'evi'kter men jumyss'ylar.

Osy ku'nge s'ei'in esimde: By'rabai'dyn' s'kolynda oqyp ju'rgen balaraq kezin'de sen menen:

«Telegraf znaktaryn s'yg'arg'an kim?» dep surag'ansyn'. Men senin' o'zin'nen «ol kim?» dep surag'anymda: «Ameri'ka oqymystysy – Morze» degensin'. Ol a'n'gimeni eske tu'sirip otyrg'anym: abaqtyg'a jabylg'an son' biz telegrafi'st bop aldyq. Morzenin' znaktaryn pai'dalanyp, tu'rmenin' qabyrg'asyn tyqyldaty' arqyly ko'rs'i kameradag'y tutqyndarmen so'i'lesy' op-on'ai' bop ketti. Birazdan kei'in dag'dylang'andyg'ymyz sondai': Morze znagyn taqyldaty' arqyly, is' pysqanda ko'rs'i kameramen ertegi, jumbaq ai'tysatyn boldyq.

Osy znak arqyly 21 dekabr ku'ni bolatyn ko'terilisti biz ku'ni buryn estigen ek. Tu'ngi sag'at bir kezinde ko's'ede atys bastalg'an son'-aq, ko'terilis bastalg'anyn bildik.

Ko'p kes'ikpei' abaqtydan s'yqtyq.

Maqtang'anym emes, men buryng'ydai' bas qorg'ag'am joq. Tan' atqans'a atysqan jumyss'y otri'adynyn' is'inde birge ju'rdim. Tan' ata men qosylg'an otri'ad atysta azai'yp, qaldyg'y qolg'a tu'setin bolg'asyn, «jan saqtan'dar!» degendi ai'tty. Jan'byrdai' jay'g'an oqtyn' astynan aman s'yg'yp, qasymda ju'rgen jumyss'ynyn' qorasyna tyg'yldym. Ol ku'ni sonda jatyp, uzaq panalai' almai'tyn bolg'asyn urlanyp, tu'nde Jolaman u'i'ine kelip em, ol meni bir eley'siz tanysynyn' u'i'ine aparyp jasyrdy. Men osy hatty sol u'i'de jazyp otyrmyn. A'li es'kim sezgen joq. Gazetten de oqyrsyn', Sag'i'ttan da estirsin', a'i'tkenmen, ai'ta ketei'in: bul ko'terilis Omby bols'evi'kterine de, abaqtydag'y bols'evi'kterge de qymbatqa ty'sti. Mine, menin' aldymda alas'ordanyn' «Jas azamat» dei'tin gazetinin' 1919 jyly, 5 i'anvarda s'yqqan 18 sany. Osy sanda «Ko'lbai', S'ai'merden qas'yp s'yqty» degen maqalany oqy! «661 kisi voenno-polevoi' sotpen atyldy,–- dep jazady gazette Ombydag'y ko'terilis ty'raly.–31 kisi katorjnyi' jumysqa ketti, 12 kisi sog'ysta o'ldi...» Bul, a'ri'ne, kemitip ai'tqan san. Atysta o'lgen de, sotpen atylg'an da odan a'ldenes'e ret ko'p.

Gazette ataman S'ai'tanovtyn': «Bols'evi'kterdi tyqqan ay'yl men derevni'any o'rtey' kerek!» degen bui'ryg'y bar. Gazetke jazbag'anmen, Ombydan qas'qan bols'evi'kterdi izdei'miz dep attang'an S'ai'tanov pen Ky'lakovtyn' otri'adtary talai' ay'yl men derevni'anyn' ornynda ku'lin g'ana qaldyrg'anyn estip otyrmyz.

Botago'z! Men bul hatty sag'an bir ku'n emes, eki-u's' ku'n otyryp jazdym. A'li de jazarym ko'p edi, biraq qysqartam. Qysqarty'yma sebep: jan'a g'ana osy u'i'ge bir ku'dikti adam kelip ketti. Eger endi birnes'e mi'ny'tta tyg'ylmasam – ustalyp qaly' qay'pi ty'yp otyr. Hatty osymen ai'aqtai'myn. Mine, to'rt-bes mi'ny'tta men bul u'i'den jylysyp s'yg'yp, s'amam kelse Jolaman u'i'indegi Sag'i'tqa sog'yp, hatty berem de, odan da tez ketem.

Menin' qazirgi mi'ny'ttag'y armanym – osy hatty Sag'i'tqa tapsyry'. Qolyna ti'gizsem, onyn' qata qylmai'tynyna senimim berik.

Botago'z! Bir esepten qi'yndyqqa s'ydap, sag'an jety'di arman qylyp em, mundag'y jasyryn parti'i'a ui'ymy mag'an: «Qai'tkenmen, mai'dannan o'tip, Qyzyl a'skerge qosyl!» dep usynyp otyr. Ombydan aman ketsem, erkin ju're alatyn doky'ment jasap aldym.

Amandyq bolsa, aldag'y ku'zge s'ei'in Qostanai' jaqtan Qyzyl a'skermen bir ku'ni aldyn'nan sap ete tu'sem. Sen sonda bizdin' a'skerdi qyzyl jalay'men qarsy al! Jarai' ma?

O'lip qalsam... degen syqyldy y'ai'ym so'zdi men bul hatqa jazbai'myn. Men endi o'ly'ge ti'isti emespin. Qyzyl a'skerge qosylyp, qyzyl juldyzdy berik pen qyzyl jag'aly s'i'neldi ki'ip, qyzyl ty'dy jelbiretip, qyzdyra ai'tqan qyzyl a'sker mars'ymen sen otyrg'an ay'ylg'a kep, aman-say' tu'sy'ge ti'istimin. Senen o'tinis'im: meni y'ai'ymdama! Ju'deme! Amantai'dy ku't. Densay'lyg'yn'dy saqta. Qyzyl jalay'lyq matan'dy dai'arlai' ber. Qyzg'aldaqtai' jai'nai'tyn ku'nin' jaqyn!

Al, janym Botam! Qos'... Amantai'dy men u's'in su'i'!..

Janyn'dai' joldas – Asqar».

Omby, 1919 jyl. I'anvar.

2

Esil o'zeninin' bi'ik jartasyn jaryp ag'atyn «S'yn, bulaqtyn'» qai'nap s'yg'ar basynda, birey' izdep tappasa, adam ko'rmei'tin tastyn' qy'ysynda otyryp, 1919 jyldyn' avgy'styn' on besi ku'ni, ku'n tu'ske tarmasa Botago'z Asqardyn' osy hatyn oqydy. Sol jazdyn' mai'ynyn' ai'ag'ynda alg'an hatty onyn' bul kem bolsa – pa'len ret oqy'ynyn' birey'i edi.

Biraq onyn' buryng'y oqy'y men bul oqy'ynyn' arasynda u'lken ai'yrma boldy. Hatty birins'i oqyp qy'anys'ty a'ser alg'an ol: «endi jylay'ymdy dog'arai'yn, qy'anys'ty tilek u'stinde Asqardy qarsy alai'yn» degen qorytyndyg'a kep, sodan kei'in, eger qabaq s'ytar mi'ny'ttary bolsa, hatqa qarai'tyn edi de, hat onyn' denesine taray'g'a ai'nalg'an y'ai'ym y'ytyn tez tartyp alyp, ko'n'ili jadyrap ju're beretin edi.

Bul joly olai' bolmady. Onyn' jabyrqag'an ko'n'ilin hat jadyrata almady. Tastan tams'ylag'an bulaqtyn' sy'yndai' hatqa u'n'ilgen onyn' ko'zinen mo'ltildegen jas domalap otyrdy da, azdan kei'in tams'ydan ko'bei'ip, Esilge qui'y'g'a sorg'alag'an sy'dai' ko'z jasy ag'yla jo'neldi. Ol betin alaqanymen basyp o'ksip-o'ksip aldy.

Botago'zdin' bulai' jylay'yna sebep mynay' edi: Asannyn' ay'ylynda Asanmen qurby bir jigit o'tken ku'z qai'tys bop, artynda jas kelins'egi qaldy. Ol kelins'ek – tu'skenine jylg'a tolmag'an, keskini ajarly, bir jigitke a'i'el boly'g'a jararlyq degen adam edi. Aty Qali'ma.

O'lgen jigittin' Alatai' degen erjetken inisi bolatyn. Boi'daq qai'nysy bolg'asyn ay'yl-ai'maq: «ag'a o'lse, ini murasy» dep, qai'tys bolg'an jigittin' jylyn bergesin, Qali'many sog'an qospaq bolg'an.

Biraq Qali'ma eldin' oi'ynan s'yqpai', Asanmen ko'n'il qosyp, sog'an ti'mek boldy.

Alatai' jen'gesinin', Asanmen jaqyndag'anyn bastapqy kezde sezbei', ko'pten son' baryp bildi. Ol a'y'eli qatan' kelmei', Asang'a ag'ai'yns'ylyq baznasyn ai'ta kep:

– Jesir meniki, qudai' bolmasa adamnyn' day'y joq. Bir qatyng'a tatymai'tyn jigit emespin. Bir sai'tan azg'yrg'an s'yg'ar. Ay'yl u'i' qonyp, ag'ai'yn bop otyrg'an adamsyn', ju'rgen-turg'anyn'dy kes'ei'in. Sen menin' sybag'aly asyma qol sozba!– dep o'tinis' etti.

Bul so'zge basynda ui'alg'annan: «jarai'dy» dep jay'ap bergen Asan, ja'ne de: «qoi'sam qoi'ai'yn, ay'yl-u'i'men an'dysyp duspan bolg'anym kelispes» dep oi'lag'an Asan, artynan Qali'manyn' so'zinen ja'ne s'yg'a almady.

– Men o'lerimdi biletin adammyn,– dedi Qali'ma Asang'a, Alatai'dyn' so'zin estigennen kei'in,– ol basta senimen ko'n'il qosqanda, tu'binde osy so'z bolaryn bilip saqtandyrg'am. Sonda sen: «nege bolsa da s'ydai'myn!» degensin'. Tipti y'a'den'di buzdy dep renjimes te edim. Men qazir ju'kti bop qaldym... Endi ai'ny'yn'nyn' jo'ni kelmei'di. O'lsek, tirilsek te birge bolai'yq.

Qali'manyn' bul so'zin estigesin, Alatai'g'a bergen y'a'desinen Asan ai'nyp:

– At-s'apan ai'ybym dai'ar,– dedi tag'y bir so'i'leskende og'an,– a'y'elde qara basyp bir s'yrmalyp qalyp, endi bosany' qi'yn bop otyr. «Ala qoi'dy bo'le qyryqqan ju'nge jarymai'dy». Ba'rimiz bir atanyn, balasymyz. Bo'tendigimiz joq. «Erden ketse de, elden ketpei'di» degen. Senin' qatyn aly'yn' menin' moi'nymda bolsyn. At s'apan ai'ybyn'a bir qyzdyn' qalyn'yn men berei'in. Sen esik ko'rgendi alma, besik ko'rgendi al. Y'yzyn' arylmag'an jas jigitsin'. Sag'an qyzyn kim bermei'di? Al, men bolsam, buryn u'i'lengen adammyn. Mag'an qyzyn jurt talg'ap baryp beredi.

Asannyn' bul so'zine Alatai' er-toqymyn bay'yryna ala ty'lady:

– O'zin' kimdi mazaqtai'syn'?!– dedi ol, tigin kep,– men sag'an qalyn' berip qatyn a'per dep qas'an ai'ttym! Eger sen olai' basynatyn bolsan', menin' so'zim qysqa. O'lmei', men sag'an jesirimdi bermei'min. Ag'ai'yns'ylyq so'zge ko'nbei'tin bolsan': «jay'myn» de de, turysatyn jerin'di ai't! Men nege bolsa da s'ydai'myn.

– S'ydassaq s'ydasai'yq,– dedi Asan da as'y'lanyp!

– A'i', ras ai'tasyn' ba?– dedi Alatai' tu'regelip.

– Ras ai'tqanda neg'ylasyn'?

– Ne qylg'anymdy ko'r. A'kel qolyn'dy! Asan qolyn bermedi.

– A'-a'-a'... solai' ma?– dedi Alatai' ekilenip.

– Menimen taban tiresy'ge jaramassyn'!

– Sag'an ol myqtylyq qai'dan keldi!

– Ko'r, qai'dan kelgenin! Kezin'di jelken'nen s'yg'aram! U'i'in'e kimdi saqtap otyrg'anyn'dy bilemisin'? U'i'in'degi a'i'el kimdiki?

– Kimdiki? Meniki!

– Atan'nyn' basy!.. Abaqtyg'a jabylg'an qyzyldiki. Ja'i'-ja'i'-ja'i', bar g'oi', Asan, bir domalaq qag'azdy tu'rtip jibersem, a'legin, aspannan keledi. Sen meni tu'k bilmei'tin mylqay' dep oi'lai'tyn s'yg'arsyn'. Men seni ag'ai'yn dep ai'ap ju'rsem, sen meni jat ko'rip tai'ai'syn'. Ka'ne, s'ydasai'yq!

– Oi'bai', bilgenin'di qyl!– dedi eregiske qyzyp ketetin Asan,– meni ai'ama!

– Ras pa, a'i' Asan? A'kel qolyn'dy!

Ekey'i qol alysty.

Bul ken'esterdin' ba'rin Botago'z bir qag'a beris jerde estip tu'r edi. Asan men Alatai' birin biri jegi qoi'arlyqtai' kez qaraspen ai'rylg'anda, Asqardan hat alg'annan beri basynan arylg'an qai'g'y tumany qai'tadan Botago'zdin' jan-jag'yn qors'ady.

– Apyr-ai', Asan-ai'!–dedi ol Alatai' ketkesin, aldynan qarsy s'yg'yp, jylap,– bularyn, qalai'?

– Ol ne?– dep Asan bildirmegen bolyp edi, Botago'z estigeninin' ba'rin ai'tty. Asang'a endi tany'g'a bolmai' qaldy.

– Og'an y'ai'ymdama, Botago'z!–dedi Asan,– sabyndai' ko'biktengenmen, sol neme ne bitiredi dei'sin'. Ay'zy ai'tady. A'i'tpese, og'an ku's' qai'dan kepti?

Botago'zdi jubatqan Asang'a, eger kelins'ekti almasa Alatai'dyn' aldynda odan qoryqqan jasyq adam bolatyndai' ko'rindi de turdy. Sondyqtan ol: «ne qylsa da almai' qoi'mai'myn!» degen sertke myqtap bekindi.

Osy kezde sol man'ai'g'a alas'ordanyn' soty keldi. Bai'to'bet u'i'inde jatyp sot qurg'an sy'di'ag'a Asan jolyg'yp, u's' ju'z som para berip, kelins'ekti alyp berin'iz dep y'a'delesti.

Asannyn' izin an'dyp ju'rgen Alatai', u's' ju'z som bergenin tu'n qaran'g'ysymen pai'dalanyp tyn'dap jatyp, bolg'an isti buljytpastan Bai'to'betke bai'andady. El jai'lay'g'a s'yqqanda Bai'to'bet qonatyn jerge Asan buryn baryp u'i'in tigip qoi'yp, Bai'to'betpen ekey'i janjaldasyp qalg'an edi.

«Qulannyn' qasyny'yna, myltyqtyn' basy'y» degendei', Alatai'dyn' Asanmen janjaly Bai'to'bettin' oi'yna da'l kele ketti.

– 300 som tu'gil 3000 alsa da sy'di'anyn' moi'nyn burap berem!– dedi Bai'to'bet Alatai'g'a,– biraq sen o'zin' berik bol. Tu'binde ag'ai'ynym edi dep solqyldap qalyp ju'rme. U'i'tsen' osy bastan men kirispei'min.

– Mende ag'ai'yns'ylyq bitken,– dedi Alatai' sendirip,– odan mag'an endi orys jaqyn. Qoldan keletin ne qastyq bolsa, men ba'rine dai'armyn.

Alatai' Bai'to'betke Botago'z ty'raly bilgenin ai'tty.

– Ba'se!–dedi Bai'to'bet,– Qoss'ybai' ai'tqan edi! Ras boldy...

– Osy qatyn kimdiki?

– Asqar Dosanov degendiki. Ol Ombyda ustay'da jatyr edi, k,ysty ku'ni tu'rmeden qas'ty dep ka'zi'tke jazdy g'oi'. O'li-tirisin bilmei'min.

– Da'l u'stinen tu'stin,!– dedi Alatai', Asqardyn' kim ekenin bilmese de,– naq sonyn' o'zi!

Jumysyn oryndasa Alatai'dan qasqyr is'ik almaq bolg'an Bai'to'bet, sy'di'ag'a ai'typ edi, alyp qoi'g'an parasy bolg'andyqtan: «a'i'eldin' basyna bostandyq qoi'» dep ol bultalaqtady.

Biraq Bai'to'bet tu'pten kep s'ynyn ai'tqanda – sy'di'anyn' ko'zi s'arasynan s'yg'yp ketti.

– Onyn' qatynyn jasyrsa,– dedi ol u'rei'lenip,– ne qylsa da ray'a. Onda men pikirimnen qai'ttym.

– Siz bul iske kirispen'iz,– dedi Bai'to'bet,– aqsaqaldyn' bi'ligine tastap ju're berin'iz. Kei'ingi tynymyn men o'zim istei'min.

– Jarai'dy.

Sy'di'a Asannyn' aryzyn aqsaqaldardyn' qaramag'yna qaldyrdym dep basqa jumysyn bitirip, ju'rip ketti.

– Munyn'yz qalai'?–degen Asannyn', suray'yna:

– Sondai' zan' bar,– dedi ol, a'y'eli aqsaqaldar qarai'dy. Eger olar bitire almasa biz qarai'myz. Men jaqynda ai'lanyp kelem. Sog'an s'ei'in bitirmese, o'zim bir jai'ly qylam.

Sol ketkennen sy'di'a oralmady. Bai'to'bet Qali'manyn' to'rkinindegi aqsaqaldarg'a kisi salyp, bolyp jatqan oqi'g'any ai'typ hat jazyp: «ne qylg'an ku'i'de qai'yn inisine qosyn'dar, at, s'apandaryn, dai'ar» dep o'tinis' etti.

«Bai'teken'nin' so'zin oryndai'myz» degen habar kelins'ektin' to'rkini jaq aqsaqaldarynan kelip qaldy. Osy habardy alg'annan kei'in eregiske, namysqa belin by'g'an Asan to'rkini erten' keledi degen ku'ni tu'nde Qali'many urlap alyp qas'ty. Alatai' qans'a saqtyq istegenmen ai'rylyp qaldy.

«I't as'y'yn tyrnadan alady» degendei', Asan Qali'many alyp qas'qannyn' erten'inde Alatai'dyn' jaqyndary ji'nalyp Asandikine keldi de, Botago'zge qatty-qatty so'zder ai'tty.

– A'-a'-a'!..– dep keketti olar,– sen osyndai' ma edin'? Ba'se, bul neg'ylg'an on'ai' olja dep ek!..

– Bir kelins'ek ketse, birey'i munda g'oi',– degen sezder s'yqty kei'birey'din' ay'zynan,– birine biri tati'tyn g'oi'. Ay'yr-ay'yr so'zder ai'typ, Alatai'dyn' jaqyndary tarady.

«S'yn'bulaqtyn'» basyna baryp, Asqardyn' hatyn oqyp, Botago'zdin' jylay'y osydan kei'in.

– Ne ku'i'ge us'yradym?!–dep jylady Botago'z.– Endi ne boldym?..

3

Bai'to'bettin' sa'lemimen – ekpini el kes'irgendei' bop kelgen to'rkini Qali'manyn' ornyn si'pady.

– Senin' bir ay'yz sa'lemin'men keldik,– dedi to'rkin jag'ynyn' atqaminer, aqsaqaldary, aldynan ku'tip, Asan ay'lynda otyrg'an Bai'to'betke,– biz senin' jag'yn'damyz. Tentektin' sen basyn kessen', biz ai'ag'yn s'aby'g'a dai'ynbyz. Jumys bylai' bop qalg'an eken. Budan u'lken istin' de tetigin tabatynsyn'. Endigisin o'zin' rettei' ber, bizde bo'ten so'z joq.

– Bir jai'y bolar, jata-jastana ken'esei'ik,– dep Bai'to'bet, Qali'manyn' to'rkinin Asannyn' u'i'ine ja'ne onyn' janas'yrlaryna bo'lip tu'sirtti.

– Jai'ym kelmei'di,– dep Asannyn' kei'bir kedei' ag'ai'yny ku'n'kil s'yg'arai'yn dep edi:

– Pa'le joqta pa'le tu'sirip!– dedi og'an Bai'to'bet, aqyryp,– endi qi'paqtai'yn dedin' be? O's'ir u'nin'di! Men emes senderge birey'din' jesirine zorlyq qyl degen! Jansarynyn' balasy ko'kip ketip edin'der. Izdegenderin' pa'le edi. K,udai' izdegen pa'len'di s'an'yrag'yn'nan tu'sirdi. Endi s'yda!..

– Soi'atyn maldyn' reti joq edi...

– Astyn'dag'y jalg'yz atyn'dy soi', say'yp otyrg'an jalg'yz si'yryn'dy soi'!.. Onda menin' qans'a aqym bar? Eger de qonag'yn'dy ku'te almasan' mag'an o'kpeleme!..

– U'i'i-ku'i'i basqa adambyz g'oi', «Jansarynyn' balasy» degenmen, Asanmen biz bes-alty atag'a kelip qaldyq. Ol u's'in bizdi jazg'yrma!–dep birey'ler jalynyp edi...

– Ko'i'lektei' ag'ai'yny sen ku'i'megende, Asannyn' otyna ku'pidei' ag'ai'yny men ku'i'em be? Osynyn', bolaryn bilip ai'tqanymda myqtymsynyp bolmap edi, tartty endi sazai'yn. Jai's'ylyqta Asannyn' son'yna erip, basyna is tu'skende qas'amysyn'. Ol so'zdi mag'an estirtpe!– dedi Bai'to'bet.

Jansaryg'a qarag'an bes-alty u'i' bolatyn edi. Qali'manyn' to'rkinderi birinen son' birine jyljyp solarda eki ku'ndei' jatty. Qolda bary qoldag'ysyn soi'dy, qolda jog'y satyp alyp soi'dy, satyp aly'g'a ku's'i jog'y borys'qa aldy, a'i'tey'ir, Jansary tuqymy tyrp ete almai', day'g'a ji'nalg'an 40–50 kisini ku'ni-tu'ni etke jyqty da jatty. Qonag'asysyn ko'n'ildegidei' bermegender Bai'to'betten tai'aq ta jedi.

Bai'to'betten qudalar eki ku'ndei' osylai' syi' qonaq bop jatqanda: «Asandy tabyn'dar, osy man'ai'dan uzag'an joq s'yg'ar. Eldi atystyrmasyn. «Adasqannyn' ai'yby joq, qai'typ u'i'irin tapqasyn» degen maqal bar. Rai'dan qai'tsyn. Jesirdi a'kep bersin. Ku'na'sin kes'ei'ik»– dep Asannyn' janas'yrlaryn jumsap edi, olar Esildin' tog'ai'yn qydyryp, taba almadyq dep qai'typ keldi.

S'ynynda olar tapty. Senimdi birer jigitke Asan jatatyn jerin ai'tqan edi. Biraq tapqan adamdardyn': «Qali'many u'i'irine qos, eldi bu'ldirme!» degen so'zine ol ko'nbedi.

– A'liptin' artyn bag'ai'yq,– dedi ol tapqan adamg'a,– ne qylar dei'sin'. Bitimge kelip mal alatyn bolsa, ol jabdyg'yn isten'der. Eger malg'a bitpese bilgenin qylsyn. Onda qas'pai'myn. U'i'ge baram da jatamyn. A'y'selelerin ko'rip alam!

Tog'ai' is'inde tyg'ylyp jatyp, Asan jan-jaqtag'y, bai'ag'yda okop jumysyna birge baratyn jigitterge astyrtyn so'z salyp edi, olar:

– S'ydasyn, qoryqpasyn,– dep habar ai'tty,– eger bitimge kelmei' zorlyq istei'min dese – biz soi'ylyn'dy sog'y'g'a dai'armyz!

Alatai' da, Qali'manyn' to'rkini de mal bitimine kelmedi. «Day'dyn' kisisi emessin', basyn'dy day'men a'n'ki-ta'n'ki g'yp qai'tesin' mal al da bit!» degen so'zge Alatai' a'y'eli solqyldap edi, Bai'to'bet ony qai'rap: «Bul qorlyqqa ko'ngennen de, osynyn' jolynda el!» dep s'i'rata berdi.

Jasyryn da, as'yq ta Asandy izdetip, taby'dan ku'der u'ze bastag'asyn, Bai'to'bettin' aqylymen Alatai' Botago'zdi ai'naldyry'g'a kiristi.

– Menen ketti dep kemitkenim emes,– dedi ol, Botago'zge so'i'leskende,– jen'gem senin' tyrnag'yn'a turmai'tyn a'i'el. Sai'tan azg'yrg'asyn amalyn' bar ma? A'i'tpese, seni tastap ony alatyn Asannyn' joly joq edi. Bul jalg'yz meni emes, seni de qorlag'any.

– «Ko'sey' uzyn bolsa, qol ku'i'mei'di» degen so'z bar,– dedi Botago'z, Alatai'g'a syr bergisi kelmei',– qai'ter dei'sin'. Almag'ai' edi. Alyp qalg'asyn a'i'eldik qyp betinen alyp qai'tei'in. Eki qatyn alg'an jalg'yz ol emes. Men qyzg'anbai'myn. Al, sen de day' izdei' berme. Ag'a ezin'diki. Qai'ta, men qyzg'ansam, a'i'eldik isteme dep senin, aqyl ai'tatyn jolyn' bar emes pe? Ba'rin, bir atanyn' balasysyn'dar. Ag'an'nyn' bir ai'ybyn kes'. At, s'apan ba, odan kep bola ma, jurt kesken ai'ybyn'dy al da bitis!.. Bir ay'yldag'y azg'ana on s'aqty u'i' qandasyp qai'tesin'der?..

– Joq, Jamal!– dedi Alatai' ko'nbei'tindigin ai'ta kep,– Asan menin' ko'n'ilim jibir is istegen joq. Ras, jesiri ketken jalg'yz men emes. Jesirdin' elden ketse de erden ketpei'tini ras. Biraq menin' Asang'a o'kpem: ag'amnyn' jyly bitse ne etti? Men onyn' jylyn berip, batasyn oqytyp, jen'gemnen: «jaryqtyg'ym, jas adamsyn', otyrsan' da, ketsen' de erkin'» dep surasam ne etti? Sonda jen'gem mag'an toqtamai': «men quryqty Asang'a salam» dese o'kpem bar ma? Ol eldin' g'urpy emes pe? Olai' istemei', ag'amnyn' o'lgenine tabasy qang'andai', ag'amnyn' topyrag'yna s'ep s'yqpai' jatyp, jylyn bermei' otyryp, Asannyn' jay' bop tu'skeni – o'lsem su'i'egimmen ketedi.

Botago'zben biraz arbasqan Alatai', ko'n'ildegi oi'yn kep kes'ikpei' ai'tty.

– So'zdin' adaly kerek,– dedi ol,– men qandy qanmen jy'am. Jesirine jesirin alam. Men so'zdin' ty'rasyn ai'tai'yn. Biter jerimdi ai'tai'yn.

– Ai't.

– Ai'tsam: ne jesirimdi qolyma a'kep bermei', ne jesirimnin' ornyna onyn' jesirin almai' – men Asanmen bitispei'min. Eger ol bolmag'anda, qai' a'limiz kelgenimiz bir-birimizdin' qanymyzdy is'emiz. So'zdi as'yp ai'tai'yn: senin' de, menin' de kegimiz qai'tsyn, men de Asannan kemmin dep ju'rgen jigit emespin, sen mag'an ti'!

Botago'z tu'regep ju're berip edi:

– A'i', Jamal!– dedi Alatai'.– Ras ko'nbei' ketip barasyn' ba?

Botago'z u'ndemedi.

– Joq, ai't s'ynyn'dy!

– Men sag'an borys'qa ti'em dei' almai'myn,– dedi Botago'z betin burmai'.

– Ras qoi'?–dedi Alatai' qatarlasa berip, tu'i'ilip.

– Ras!

– Joq, ti'ersin'!

Botago'z eregisy'di qajet ko'rmei' ju're berip edi...

– Toqta!– dedi Alatai' i'yg'ynan tartyp,– men bilem senin' kim ekenin'di.

– Kimmin?– dedi Botago'z tai'g'aqsyp.

– Sen aqtar abaqtyg'a japqan, qyzylg'a jazylg'an adamnyn' qatynysyn'. Seni Asan u'i'ine tyg'yp otyr. Sen Asannyn' qatyny emessin'.

– Jiber!– dedi, jyldamdata soqqan ju'regi key'desine syi'mag'an Botago'z, Alatai'dyn' qolyn i'terip.

– Endi uqtyn' ba?– dedi Alatai' qolyn bosatyp,– ne sen mag'an ti'esin', su'i'tip jan saqtai'syn'. Ne ku'ni erten' o'zin'di ko'rsetip, aqtardyn' qolyna berem.

As'y'ly adymmen Alatai' ketip qalg'anda, dirildegen by'yndary denesin ko'tere almai', Botago'z jerge otyra ketti. Qysylg'annan onyn' man'dai'ynan ter burq ete tu'sti. Onyn' basyna oi', ko'zine jas kelmedi. Onyn' denesin sana emes, u'rei' bi'ledi.

– So'i'lestin' be, bala?– dep surady, in'irde dalada otyrg'an Qali'manyn' to'rkinderi men Bai'to'bet.

– So'i'lestim.

– Qalai', i'kemge keletin be?

– Joq, keler emes.

Bai'to'bet qonaqtarg'a Botago'zdin' kim ekenin, qalai' kelgenin syr g'yp ai'typ edi...

– «Qatyn qai'rattansa qazan qai'natady» degen,– dedi qudanyn' birey'i,– joqtap jatqan to'rkini joq. Bolysar adamy joq, eger Alatai'dyn' o'zi unatsa zorlap aparyp engizy' kerek. Og'an Asan da qarsy bolmai'dy. Sodan kei'in su'i'egimizdi Asannan biz o'zimiz-aq izdep alai'yq. Alatai'g'a at-s'apan ai'yp alyp berei'ik. Bizdi nemen razy g'yp qai'tararyn tag'y so'i'lesemiz g'oi'.

– Eregiskesin, bir juma qatyndanyp, tastap ketsen' nen' ketedi?– dedi Botago'zdi almai'myn degen Alatai'g'a birey'ler,– almai'myn dey'in' durys emes. Artynyn' bir jo'ni bola jatar. Ku's'igine taqym buray' salyp qan'sylatsa, qasqyrdyn' qans'yg'y jetip keletinin bilemisin'? Asan da qasqyr minezdi qatty jigit. Eger myna qatyng'a jany as'i'tyny ras bolsa, munyn' janyna batyra is istesen' qolyn'a o'zi kep tu'sedi. Qyzymyzdy ko'zge bir ko'rsets'i, Asan tu'gil kim alyp qas'sa da, moi'nyn burap berei'ik!

Alatai' kendi.

Aqsaqaldardyn' qay'lysy: Asannyn' u'i'ine u's'-to'rt jigit jiberip, Botago'zdi ko'nbese, zorlyqpen Alatai'dyn' u'i'ine alyp bary'g'a qosty.

– Bularyn' keliser me eken?– degen ku'n'kildi Bai'to'bet basyp tastady.

– Qarystyr jag'yn'dy!– dedi ol jekip.

Bai'to'bettin' a'mirimen, Alatai'g'a tilektes to'rt-bes jigit Asannyn' u'i'ine in'ir qaran'g'ysyn jamylyp, bilekterin sybana ju'rip ketip edi, azdan kei'in Asan u'i'i jag'ynan s'an'-s'un' day'ys, to'belestin' dybysy, boqtay' so'zder estildi.

– Bul ne?–desti otyryp qalg'andar u'rei'lenip, tu're gep.

– Asan u'i'inde eken,– dedi birey' ju'girip kep.

– Qali'ma s'e?

– O da u'i'inde.

A'lgiler sog'an talasyp jatyr ma?

– Talasqang'a bolatyn emes. U'i'i tolg'an jigit.

– Olar kim?– dedi Bai'to'bet.

– A'r ay'yldan da bar ko'rinedi. To'belesip ku's' keletin emes. Alatai' to'belesem dep edi, Asannyn' jigitteri to'belespei', ai'aq-qolyn ustap, erkine jibermedi.

– Bul qai' bassyzdyq!– dedi Bai'to'bet tuldanyp,– bul enerdi olarg'a kim u'i'retken. Ju'r, ka'ne, barai'yq, ko'rei'ik qyrg'anyn!..

– Bai'teke, sabyr!– dedi birey'ler, Bai'to'bet Asan u'i'ine ju'ry'ge bettegende,– so'z bermei' ketpes, as'y' u'stinde baryp, birey'-mirey' jazatai'ym bolar. Kepke topyraq s'as'a almassyn'.

Bai'to'bet az kidirip, ba'sen'dedi.

4

Quttybai' ay'yly ku'zdikke eki jarylyp qondy: to'rt-bes u'i' Alatai'men bir bo'lek, bes-alty u'i' Asanmen bir bo'lek. Asan Qali'many aldy. Qali'manyn' ty'g'an a'kesi: «Men day'dyn' kisisi emespin, bitisemin, balamdy ko'rmei' otyra almai'myn!» dep edi, sol man'dag'y atqa minerler: «Bai'teken'e bergen y'a'demiz bar, elden s'yg'am desen' o'zin' bil, biz sag'an qosylmai'myz» dedi. Olardyn' so'zine bolmai', Qali'manyn' a'kesi Asanmen tabysty.

Bai'to'bettin' ui'tqy'ymen Qali'manyn' to'rkin jag'y Jansaryg'a qarag'an bes-alty u'i'din' on s'aqty jylqysyn barymtag'a aldy. Ol barymtanyn' qary'yn qai'tary'g'a mu'mkin emestigin ko'rgen Asan amalsyz s'ydady. Ten'dik a'permei'tinin bilip, u'kimet oryndaryna barmady.

Bai'to'bettin' aqylymen Alatai' Asang'a qastyqty eki ju'i'eden izdedi: birey'i – jaqyn jerden malyna qastyq istey', reti kelse Asannyn' janyna da qastyq istep, kezegi keletin bolsa o'ltiry'; ekins'i – Botago'zdi jasyrg'anyn alas'orda men Kolc'ak u'kimetine bildiry'.

Asandy talai' tosqay'yldap, o'ltiry'din' retin taba almag'an Alatai', Jansaryg'a qarag'an bes-alty u'i'din' qoi', tai's'a-torpaq, tai'-qulyn syqyldy maldaryna bo'ridei' ti'di. Quryg'y jetken maldy ol jasyryp ta, ko'rsetip te soi'yp jei' berdi.

«Mal as'y'y – jan as'y'y». Birer toqty-torymg'a s'ydag'an Asan, Alatai'dyn' qylyg'y s'ekten s'yg'yp bara jatqasyn, qol-iske qol-is jumsag'ysy kelip edi...

– Maldy myqtap ku'zety' kerek te, qandaspay' kerek,– dep jalyndy Botago'z.– Alatai'dy jeliktirgen Bai'to'bet ekenin ko'rip otyrsyn'. Qai'tesin', amal joq. Bul zan' turg'anda sag'an qi'yn bolatyny ras. Jasqanyp, u'kimet ornyna bara almai'syn'. Aqsaqaldar sag'an o's'igip aldy. Qai'tesin', s'yda!

Alatai' birtindep jumsaryp, birligin berdi. Og'an qy'ang'an s'o'ps'ilerdin' birey'i u'i'inen toqty aldyryp soi'yp, ba'ri ma'jilistesip birge otyryp et jep, «kegimiz bitti» dep qol alysty. S'o'ps'iler Asang'a at, s'apan ai'yp kesip, atyna o'zinin' man'dai'yna basqan ku'ren'in, s'apanyna tu'i'e ju'n s'ekpenin bery'di o'tindi. Asan og'an ko'nip edi.

– Joq, almai'myn!– dedi Alatai',– a'y'elde namysqa kirisip ty'lag'anym ras. Endi s'yn birligimdi berip, qaltqysyz tabysqasyn ai'yp alyp qai'tei'in. Kes'kesin, tu'gel kes'em.

S'yn tabysqandyg'yn ko'rsety' u's'in Alatai' Asang'a syryn ai'tty.

– As'y'men,– dedi ol,– Bai'to'bettin' ui'tqy'ymen sot ornyna seni qyzyldyn' a'i'elin tyg'yp otyr dep aryz berip em. Erte bergem. A'li sybys joq. Ai'aqsyz qalsa jarady. Eger ai'aqsyz qalmai', za'y'i-sai'tan u'kimetten kisi keletin bolsa, mag'an is'in'e bu'kpe saqtadyn' dep renjirsin'. Ol syrymdy jasyrmai'yn.

– O'zin' adal kelsen' ony qoi's'y, ta'y'ekel, ko'rip alamyz,– dedi Asan.

– Ba'se,– dedi basqalary,– o'zderin' tabysqasyn ol ne qylady. Keler de keter.

– Eger kelse tegin kete qoi'mas,– dedi Asan.– Biraq, men og'an Alatai'dy endi kina'lamai'myn, Eger Alatai'dyn' qolynda sondai' a'i'el turyp, men Alatai'men araz bolsam, men de u'kimetke bildirer em. Endi, taty'lasqasyn ol u's'in ne ko'rsem de, men Alatai'g'a o'kpelemei'min.

– Bai'to'bet i't tu'bime jetti,– dedi Alatai' s'yn ko'n'ilden kei'ip,– day'yn'a ko'mektesem dep, is'-mai'ymdy soryp ta boldy. Men, bar bolg'yr, atag'yna alan'g'asarlanyp s'aba berdim. Jay'yz talai'dy osylai' taqyr muzg'a otyrg'yzdy dei'tin edi, men de otyrdym.

– Bolar is boldy,– desti qasyndag'ylar,– og'an o'kinbe. Endi osynyn' ai'lasyn izdey' kerek.

– Men taptym ai'lasyn,– dedi bir s'o'ps'i,– eki ty'yp bir qalg'any emes, basyn'nyn' amanynda bul a'i'elden qutyl. A'rkimnin' o'z jany ta'tti. Birey' u's'in otqa ku'i'me. A'i'eldi bir tu'nde bir jaqqa aparyp tasta. Sodan kei'in sottan kisi kelse: «ko'rmedim, bilmedim!» dep otyryp al, ne «qas'yp ketti» de. Sonda sag'an ne qylady?

Bul aqylg'a:

– «Er jigittin' eki so'i'legeni – o'lgeni, emen ag'as'tyn' i'ilgeni – syng'any»,– dedi ol, Asqardyn' kim ekenin ai'ta kep,– jalg'yz men emes, osy eldin' barlyq okopqa barg'an jigiti: «bul a'i'eldi saqtai'myz, es'qai'da jiberme!» dep otyr. Asqardyn' jaqsylyg'y eldin' jigitine sin'gen. Ol a'ldenes'e myn' jigitke pana bolg'an. Al, biz ry'ly el bolyp, bir a'i'elge pana bola almai'myz ba? Myna qyzyldar kele jatyr. Asqar qyzyldyn' is'inde degen habar aldyq. Anyq habar.

– Onda jaqsy eken.

– Erten' Asqar aman kelse, ne betimizdi ai'tamyz. A'ldekimnin' a'i'eli bolsa men ony ne qylai'yn. Men o'zim bul a'i'eldi saqtap u'i'irine qosy' u's'in nege de bolsa s'ydai'myn.

Asannyn' serti beriktigin ko'rgen s'o'ps'iler, usynystaryn qai'talag'an joq. Etti jep, belin s'es'e, syrlaryn aqtaryp, «er ta'y'ekel!» dep birlikke kelgen Alatai' men Asan jai'-jai'laryna tarady.

Bul habardy qosyna kep habarlandyrg'anda, Botago'z de, Asannyn' ag'ai'yndary da qatty qy'andy. Asandy taty'lyqqa jumsag'andary u's'in olar Botago'zge alg'ys ai'tty.

– Bu'kil el bop tetigin tappag'an istin' tetigin taptyn'-ay', s'yrag'ym,– desti qartan' adamdar Botago'zge,– ko'p jasa! Osy taty'lyqtyn' erten'ine Asan mal soi'yp, Alatai'dy joldastarymen qonaqqa s'aqyrdy. Qaltqysyz taty'lasqan ag'ai'yn: «jaqyn arada jurt jan'artyp, bo'lingen ay'yldy biriktirei'ik» dep oi'nap-ku'lip as is'ip tarady. Sodan kei'in u'kimet ornynan kisi kep qala ma dep eki jag'y da qulag'yn tu'rik ustag'any bolmasa, o'zdi-o'zinen qastyq ku'tken joq. Mal da, adam da buryng'ydai' erkimen jai'landy. Eki jag'y da s'ary'a jabdyg'yna ti'ys'talyp kiristi.

Bul taty'lyqty estigen Bai'to'bet burqanyp, o'zi kep Alatai'g'a:

– Sende su'i'ek joq, ka'pir, nag'as'yn' jaman edi, sog'an tartqan ekesin. Budan da o'lsen' ettin'!– dep ursyp edi:

– Men day' i'esi emespin, s'ars'adym,– dep jay'ap berip, Alatai' ol so'zge y'a'desinen tolqyg'an joq.

– Endes'e, menen jaqsylyq ku'tpe!– dep, ko'ndire almag'an Bai'to'bet, as'y'lanyp ketip qaldy.

Asannyn' ay'yly Esildin' jai'paqtay' bir qabag'yna qong'an edi. Jai'paqtyn' sai'y Esil tasyg'anda sy' kep qui'ylatyn alap bolg'andyqtan qalyn, s'abandyq. Jansaryg'a qarag'an bes-alty u'i'din' er azamaty osy sai'da s'o'p s'ay'yp, ku'ndizgi sy'syndy s'abyndyq basynda is'edi de, kes'ke u'i'ge kep qonady.

Sol jyl Esil de mol tasyp, jaz jan'byr da jay'yp, egin men s'o'p tamas'a ko'p s'yqty. Qurg'aqs'ylyq jyl tu'gelimen ui'pai'tyn Esildin' s'abyndyq sybag'aly alabynyn' Jansary tuqymy murtyn da basa almady. Ol el azdap egin de egetin edi. S'abylg'an s'o'pti aldag'y qysqa artyg'ymen jetedi dep s'amalag'annan kei'in, Asan basqarg'an qostyn' ten' jarasy egin ji'nay' jumysyna s'yqty. Eki-u's' erkek pen ja'ne u's'-to'rt jas a'i'eldermen Asan s'abylg'an s'o'pterdi s'abyndyq ornyna mai'alap u'i'y'ge kiristi. Ku'zgi o'rtten saqtanyp, s'apqan s'o'pti s'abylg'an ornyna u'i'ip, ai'nalasyn ne o'rtep, ne qara jyrtyndy g'yp tastai'tyn ol eldin' eski a'deti edi.

– Bei'nettenip qai'tesin'?–degen Asannyn' so'zine bolmai', mai'a u'i'isy' jumysyna qatynasqan jas a'i'elderdin', is'inde Botago'z de ju'rdi.

Alatai'dyn' «ko'rsetem» degen so'zin estigesin, ol biraz y'aqyt mazasyzdanyp edi, Alatai' men Asan tabysqasyn Asqardan hat alg'annan kei'ingi qy'anys'ty qalpyna tu'sip, jadyrap ketti.

Alatai'dyn' o'tinis'imen birey'ler:

– «Sondai' ajarly, jas a'i'elmen bir u'i'de jatyp say' dep oi'lai'syn' ba? Sen og'an senbe. Qalanyn' o'zinde ko'n'il qosyp, sodan kei'in a'kelgenin anyq biletin kisi bar. O'zin' oi'las'y! Jaqyndyg'y joq, ai'daladag'y birey'din' a'i'elin birey' u'i'ine a'kep asyrai' ma? Ol ju'lik a'i'el. Asannyn' basyn ai'naldyryp alg'an. Bai'qa tu'binde ko'zge tu'rtki bop ju'rme. Osy bastan basyndyrma! «E!» dese «me!» de.

Jumsag'anyna ko'nbe. Jumysqa birdei' ju'rgiz. Retin tapsan' – Asanmen arazdastyryp ketiry'din' qamyn oi'la!»– dep Qali'many azg'yrg'an-dy.

Botago'zdin' kim ekenin anyq bilmei'tin Qali'ma, bul so'zderge basynda sene jazdap, Asannan surap edi, Asan s'ynyn ai'tty. Og'an da tu'gelimen senbegen Qali'ma, ekey'inin' ju'ris-turysynan, ko'zqarasynan synap edi, ku'dikti es'na'rse, seze almady. Sodan kei'in ol ku'dikti oi'dy ko'n'ilden s'yg'aryp, Botago'zben dos bop ketti.

Kelini emestigin bilgesin «buryng'y ko'n'il o'zgere me!» dep Botago'z Masatydan da qorqyp edi, Botago'zdin' kim ekenin bilgennen kei'in, buryng'y jaqsy ko'ry'in o da o'zgertken joq.

– Kelin degenin' mynadai' bop s'yqty-ay', betim-s'irkin!– dep tan'dang'an abysyndaryna:

– Jalg'yzymnyn' o'mirin suray'dan basqa tilek mende joq!– dedi Masaty, balanyn' bir bilgeni bar s'yg'ar. Mag'an so'z ne kerek.

– A'li de jaqsy ko'resin' be?– degen suray'g'a:

– Jek ko'rip ne qylai'yn,– dedi Masaty,– o'zime zi'i'any ti'gen joq. Tipti, sol s'irkin ty'g'an balamdai' bop ketti. Ana birey' na'restesinin' i'isi o'zime sin'ip qalg'an. Jaqsy ko'rgesin: ty'g'an, ty'mag'any ba'ribir eken. Qudai'g'a ku'na'li bolsam da ai'tai'yn: sol na'restenin', tilegin jalg'yzym Asannan kem tilemei'min. Erten' aman-say' Jamaldyn' ku'i'ey'i kelip, qatyn-balasyn alyp ketse,– dedi Masaty ko'zine jas ap,– u'i'renip qalg'an Amantai'dan ai'ryly'ym qi'yn bolady-ay' dep ju'rmin.

Osy so'zden kei'in abysyndary Masatynyn' Botago'zge yqlasy ay'g'anyn ko'rip, dostary u'ndemedi; Alatai'dyn' namysyn jyrtqandarynyn' so'zin Masaty tyn'damady. A'i'tkenmen, Asan Botago'z ma'selesi as'ylg'annan kei'in man'dai'yna basqan jalg'yz atyn baptap, bolas'aq qay'ipke dai'arlyq istedi.

«Eger u'kimet orny izdei'tin bolsa,– dep oi'lady ol,– Botago'zben jasyrynai'yn. Qyzyldar tez keledi degen so'z bar g'oi'».

Osyndai' oi'da ju'rgen Asan, bir ku'ni tu's kezinde Botago'zdi arbaly atpen ay'yldan qymyz a'kely'ge jumsady. S'o'ps'ilerdin' mai'a u'i'ip jatqan jeri ay'yldan eki s'aqyrymdai' edi. Arasynda sai'lar, tog'ai'lar bolg'andyqtan jaqyn jer bolg'anmen ay'yl s'o'ps'ilerge, s'o'ps'iler ay'ylg'a ko'rinbei'di.

Qorapsyz tarantasqa jekken jy'as atpen Botago'z ay'ylg'a kelse, Amantai' tompan'dap u'i' aldynda oi'nap ju'r eken. Qasynda Masaty. Bul kezde onyn' eptep tili s'yg'yp, ai'ag'yn apyl-tapyl basyp qalg'an kezi edi. Ja'ne deni say', ta'rbi'esi jaqsy bolg'andyqtan denesi jas jarymda derlik emes, eki jarym, u's'te derlik.

– A'p-pa'!..– dedi Amantai', Botago'zdi ko'rip, attag'an sai'yn su'rinip, umtylyp.

– A'y', qulynym!..

Ko'zinen eki eli tasa bolsa sag'ynyp qalatyn Amantai'dy Botago'z ju'girip kep jerden ko'terip aldy da, qus'ag'yna qysyp, betinen mei'irlene su'i'di.

– Jylady ma?– dedi ol Masatyg'a.

– Joq, s'yrag'ym. Qai'maqqa ezgen aq irims'ik jep toi'yp aldy. Jan'a qoi'dyn' pisken su'tin berdim.

U'i'den qymyz qotaryp alg'an Botago'z, Amantai'g'a aldanyp, ony oi'natyp, byldyraqtatyp so'i'letip, so'zderine s'egi qata ku'lip, u'i'den kes'igin'kirep s'yg'yp edi – tabaldyryqty attai' berip u'i'ge sup-sur bop qai'ta kirdi.

– Nemene?– dedi Masaty, Botago'zdin' surlang'an ajaryna qarap.

– Myltyqty birey' tu'sip jatyr,– dedi Botago'z day'ysy dirildep.

– Qoi's'y, qarag'ym.

– Ras!

– Orysy bar, qazag'y bar, u'i'ge bes-alty mi'li'tsi'onerler say' etip kirip keldi. Is'terinde Alatai'. Bular Alatai'dyn' aryzy boi'yns'a N... qalasynan alas'orda men aqtardyn' Asandy ustay'g'a jibergen adamdary edi.

Mi'li'tsi'onerlerdin' jai' kelmegenin joramaldag'an Botago'z, by'yny dirildep, ju'regi ty'lap, a'i'tkenmen, syr bermey'ge tyrysyp, «munysy qalai'» degendei', Alatai'dyn' keskinine qarap edi, o da sup-sur eken.

– Osy qatyn ba?– dedi qazaq mi'li'tsi'onerdin' birey'i Botago'zdi nusqap, Alatai'g'a.

Alatai' u'ndemedi.

– Men... Sag'an... podlets...– dedi mi'li'tsi'onerdin' birey'i, Alatai'g'a say'sag'yn bezep, ko'zimen is'ip-jep,– ko'resin'di ko'rsetem! Aryz beresin', sodan kei'in tanasyn'!.. U'kimetti oi'yns'yq qylg'yn' kele me?..

Alatai'dyn' nege surlanyp turg'anyn Botago'z sezdi. On' jaq s'ekesinin' ko'gerip iskenin ko'rip: «urg'an eken g'oi', sorlyny» dep oi'lady ol.

– Sen kimnin' qatynysyn'?–dedi, tag'y bir mi'li'tsi'oner Botago'zge ko'zin qadap.

– Asandikimin.

– Qai' Asan?

– Osy u'i'din' i'esi.

– Atyn' kim?

– Jamal.

– O'tirik ai'tpa. Jamal emes, Botago'z! Sen Asqar Dosanovty bilemisin'?

– Buryn biletin em, qazir bilmei'min.

– Sen onyn' a'i'eli boldyn' ba?

Bul arada: «bolg'am joq!» dey'den pai'da s'yqpai'tynyn bai'qag'an Botago'z, basqa a'dispen alday'g'a oi'lap:

– Boldym,– dedi,– biraq ai'ryldym.

– Arestovai't etkesin, a'ri'ne, ai'rylasyn'? Sen nege ony tospai' bai'g'a ti'din'?

Mi'li'tsi'oner zalymdyq ku'lkimen keskinin qubyltyp ko'zin oi'naqs'ytty.

– Tosyp qai'tem?– dedi Botago'z, dirildegen denesin zorg'a bi'lep,– jas a'i'elmin, bai'g'a ti'dim.

Botago'zdin' ko'zi sol kezde Masatyg'a tu'sip edi, Amantai'dy bay'ryna basyp, kebeje qasynda tu'regep, adam pernesi ketip, quty qas'yp tur eken. «Siz dalag'a ketin'iz» degendei' Botago'z og'an ko'zimen i's'arat qylg'asyn, Masaty tu'sinip, s'yg'y'g'a ai'nalg'anda:

– Otyr, kempir!– dedi bir mi'li'tsi'oner aqyryp,–- tyrp etpe!

Sasqan Masaty s'eginip, ornyna bardy.

– Senimen qaljyn'dasyp tury'g'a y'aqyt joq!– dedi mi'li'tsi'onerdin' biri tu'sin sy'ytyp,– sen abaqtydan qas'qan bols'evi'ktin' qatynysyn'. Qai'da ketkenin'di bilmei' ju'r ek. Myna podlets,– dedi Alatai'dy nusqap,– a'y'eli aryz berip, endi tanyp tur. Tansyn!.. Ko'rsetemiz og'an, tang'andy!.. Sen, qatyn, qaljaqty qoi', s'ynyn'dy ai't! Abaqtydan qas'qan Asqar Dosanov bul u'i'den qas'an ketti? A'lde, a'li de osynda tyg'ylyp jatyr ma?

– Munda Asqar kelgen joq.

– A'-a', jasyrasyn' ba? Asan qai'da?

– S'o'pte.

– Sen ai't, Asqardyn' qai'da ekenin!– dep mi'li'tsi'oner, us'y s'oqparly rezen'ke qams'yny bezep, qolyn ko'terip, Botago'zdin' qasyna to'nip keldi.

– Ko'rmegesin qai'dan ai'tam!– dedi Botago'z.

– Ma'-sag'-g'an, ko'rmegen!– dep mi'li'tsi'oner Botago'zdi qams'ymen i'yqtan ai'qyra tartyp-tartyp jiberdi.

Rezen'ke qams'y osqan arqasy, pys'aq tilip ketkendei' Botago'zdin' ay'zyna:

– Apa-ai', o'ldim g'oi'!–degen so'z tu'sip ketti. Botago'zdin' ys'qyng'an day'sy Masatynyn' qulag'yna adamnyn' emes, a'ldenenin' u'ni bop estildi. Ol u'nnen esi s'yqqan Masaty:

– Qarag'ym-ai'!– dep Botago'zge umtylg'anda...

– Ket, ka'ri i't!–- dep mi'li'tsi'onerdin' birey'i key'deden tu'i'ip jibergende. Masaty s'alqasynan tu'sip, qolyndag'y Amantai' us'yp ketti.

– Myna buzylg'andar qai'tedi, oi'bai'!– dep Masaty ornynan tura, s'yn'g'yrtyp uryp jatqan Botago'zdi aras'alay'g'a tag'y umtyldy.

– Kim buzylg'an!– dep mi'li'tsi'onerdin' birey'i naganyn usyng'anda, tilin as'y'ly say'saq tartyp qap, nagan gu'rs etti. «Ah!» degen ys'qyng'an day'yspen Masaty key'desin alaqanymen basa qulady.

Jerge us'yp tu'sken Amantai' ile tu'regep, baqyryp jylap, qams'ydan basyn qorg'ag'an s'es'esine umtylyp edi, mi'li'tsi'onerdin' birey'i ai'ag'ymen qag'yp qulatyp, basyp ketti. Balanyn' jan day'ysy s'yqty.

U'i'din' is'i azan-qazan, y'-s'y' boldy. Biraq bul s'y' adam balasynyn' s'y'yna uqsag'an joq. Ol s'y'dy tyn'dag'an Alatai'dyn' denesi tu'rs'igip, tula boi'y s'ymyr-s'ymyr etti.

5

– Bul u'i'ge jan adamdy qatynastyrma, ay'yldan es'kim og'as' s'yqpasyn, qas'qanyn at. Ay'ylg'a kelgen adamdy ustap, qama!– dep mi'li'tsi'i'anyn' bastyg'y bui'ryq berip, bir mi'li'tsi'onerdi Asan u'i'inin', esiginin' aldyna qoi'dy da, birey'in atqa mingizip: «ay'yldy ai'nalyp ju'r!» dep, o'zge to'rtey'i! – Alatai'dy alyp, Asan jatyr degen qosqa tartty.

Mi'li'tsi'i'as'ylardyn' kelgen habaryn Asan olar ay'lyna barmai'-aq estigen edi.

– Tyg'yl, tyg'yl!– degen edi Asang'a, Alatai' qosynan birey' jai'daq s'ay'yp kelip.

– Nege?

– Jay' keldi. Seni izdegen mi'li'tsi'i'a elge qaptap ketti. Bizdin' qosqa kep, Alatai'dy s'ynyn'dy ai'tpadyn' dep silesin qatyra urdy. Tu'nde Bai'to'bet u'i'ine qonyp s'yg'ypty. O'zderi mas. Seni ko'rse... «tik atamyz» dei'di. Bizdin' ay'ylg'a ketti.

– Oi'pyr-ai', onda, ay'ylg'a bu'lik salady eken g'oi'. Botago'z qolda qaldy-ay'!.. Ay'yldy a'lekke us'yratpai', barsam qai'tedi?

– Qoi'!–desti, o'zgeleri s'y' ete tu'sip,– ko'zge ko'rinbe. Jazym qylar. Qatyn-qalas'qa ne istei' qoi'ar dei'sin'. Biraz aqyldasqannan kei'in Asan da, qasyndag'ylar da tog'ai'g'a tyg'yla tury'dy ui'g'ardy.

– Ay'yldag'y bar esti'i'ar erkek jalg'yz Bai'g'azy s'al,– dedi Asan, tyg'ylar aldynda,– eger bizdi tappai' ketpei'miz dep qonatyn bolsa, sol u'i'ge tu'siry' kerek. A'i'elderdi ay'ylg'a qai'tarai'yq. Habardy solardan ai'tai'yq. Jantas, sen u'i'imde araq bar dep ju'r en' g'oi'?..

– Qalag'a aparyp satamyn ba degen on bo'telke samogon bar edi.

– Sen sony Bai'g'azyg'a ber. Kes'ke mi'li'tsi'i'alardy sy'arsyn.

– Nege, bai'g'us-ay'!

– Kelgesin olar tegin ketpei'di. Mas qylyp, tu'nde myltyg'yn sypyryp alyp, arbag'a ko'ldenen' tan'yp ag'as' arasymen alysqa aparyp tastay' kerek.

– Onda jaqsy bola ma?

– Ba'ribir o'lemiz. Odan da solai' istei'ik te, qas'an ketkens'e jasyryna turai'yq. Osy Esildin' tog'ai'y men ormany bizdi jasyry'g'a jarai'dy.

– Ui'g'arg'anyn' bolsyn!– dedi Jantas.

So'z osyg'an qoi'ylg'annan kei'in a'i'elderdi ay'ylg'a qai'taryp, qasyndag'y jigitterin jan-jaqtag'y ay'yldardyn' dos-jar jigitterine: «Mynadai' ku'n ty'yp qaldy, qulaqtas bolsyn!» dep jiberip, Asannyn' o'zi, qostarynyn' man'ai'yndag'y bir oi'yrylg'an qudyqtyn' u'stine qoi'y' tal s'yqqan qy'ysyna kirip jatty.

– Ko'p kes'ikpei' mi'li'tsi'onerler keldi de, Asandy tabyn'dar dep, s'o'ps'ilerdi uryp ta, qorqytyp ta, qysyp, odan da'nen'e o'ndire almag'an son', erkek atay'lyny ay'ylg'a aparyp tergey'ge alyp qai'tty.

Ay'ylg'a qai'typ kep, qoldag'y adamdardy tai'aqpen de, so'zben de qorqytyp mi'li'tsi'onerler s'ynyn ai'tqyza almai' qoi'dy. Ay'yldyn' jegen tai'ag'yna ortaq bolg'an Bai'g'azy s'al:

– Bizdin' u'i'ge tu'sip bir mal jen'der! Senderge kina' joq. Bui'ryq solai'. Tentekti tay'yp bermei'in degen biz de joq. Qas'yp ketip taptyrmai' otyr. Qatyn-qalas'qa jany as'ymai'tyn anturg'an boldy. Ay'yldy qysymg'a salyp qoi'mas, o'zi keler,– dep mi'li'tsi'onerlerge jalyndy.

– Jarai'dy,– dedi mi'li'tsi'onerler,– qonai'yq. Biraq erten'ge s'ei'in izdegen adam taptyrmasa, bizge o'kpelemen'der, jaqsylyq ku'tpen'der!

– Endi... og'an amal qans'a?

Mi'li'tsi'onerler Asan u'i'inin' esigine qulyp salyp, bir s'aldy aldyna otyrg'yzyp: «eger ai'rylyp qalsan', atylasyn'!»– dedi.

Jantastyn' u'i'inen on bo'telke samogondy in'irde a'kep qoi'g'an Bai'g'azy: «araq bar» dey'ge bata almai', bildirmei', qymyzg'a qosyp qana berip otyr edi, sonyn' o'zine qyza bastag'an mi'li'tsi'onerler: «araq bar ma, aqsaqal?» dep o'zderi surady.

Bai'g'azy kep bery'ge batpai': «azg'ana bar edi» dep, a'y'eli eki s'ynysyn s'yg'ardy. Ony ko'rgen mi'li'tsi'onerler et pisy'ge qaramai', nandy zaky'ska qyp, stakandy toltyra, bir-birden qag'yp saldy da, tag'y surady.

Bai'g'azy bergen – ekins'i eki bo'telkeni is'kesin, .as' o'zekti araq o'rtep, y'yty boi'laryna tez jai'ylyp, olar mas bop sandyraqtay'g'a ai'naldy.

Bul kezde jan-jaqtan ji'nalg'an on, on bes dos-jar jigitimen Asan ay'yldyn' irgesindegi jar qabaqtyn' astynda jatyr edi. S'es'esinin' atylyp o'lgenin ol estigen. Bul habarg'a sazaryp sabyrlyq ko'rsetkenine, qasyndag'y jigitter og'an razy boldy. «Istin' arty bug'an ai'nalg'an son', – dedi ol, – qasyndag'ylarg'a, – qandy qanmen jy'mai', men endi tynbai'myn!» janyndai' jaqsy ko'retin ananyn' ku'i'igi is'in o'rtegen Asan, syrtqa syr bermei', mi'li'tsi'onerlerdin' ja'i'in bala jiberip bilgizdi.

Bai'g'azy bergen – u's'ins'i eki bo'telkeni is'kesin, olardyn' ko'binin' ko'zi bozaryp, etke qaray'g'a da a'li kelmei', qylji'yp qaldy. Mastyg'ymdy bildirmei'in dep tyrysqan bir-ekey'i – to'rtins'i eki bo'telkege, qazandag'y etten zaky'ska aldyryp jep otyryp, bo'telkelerin jartylap is'kende – qosyla qulady.

Mi'li'tsi'onerler qylji'g'an habaryn alg'asyn: «a'y'el myltyqtaryn tonai'yq» dep qasyndag'y jigittermen Asan Bai'g'azynykine keldi de, mastyqtan tu'k sezbegen olardyn' bar qary'yn sypyryp qolg'a aldy. Sodan kei'in ol u's'-to'rt jigitke myltyq berip ku'zettirip qoi'dy da, u'i'ine keldi.

Masatynyn' o'liginin' qasynda qaran'g'y u'i'de Amantai'dy qus'aqtap otyrg'an Botago'z, onyn' qasynda qur su'ldesi g'ana otyrg'an Qali'ma,– u'i'ge kirgen Asandy tanyp, ku'n'irengen zarmen mun'daryn s'aqty. Biraq sirin'ke tutatqan Asan, jylag'an day'synan bolmasa, keskininen Botago'zdi de, Qali'many da tanyg'an joq. Botago'zdin' bet-ay'zy ko'nektei' isik ja'ne sag'aldang'an qannyn' jolaq-jolaq izi. Sirin'kenin' ja'ne birey'in s'aqqan Asan jaryqty betine tosyp, s'es'esine qarap edi, demsiz jatyr eken. Jarasyn ko'ry'ge ol batpai', ko'zinin' jasyn to'gip-to'gip jiberdi de, qolymen ko'zin su'rtip:

– Al, jigitter!–dedi qasyndag'ylarg'a,– mag'an da, menin' u'i'-is'ime de bul – og'yn ty'ralag'an ajal eken. Endi qandy qanmen jy'yp, qas'an ku's'imnen asqanda bolmasa, men qolg'a tu'spei'min.

– Men de senimen birge bolam!– dedi Alatai',– meni de say' qoi'mady. Bai'to'bet i'ttin' so'zine erip, o'zime tilep alg'an pa'lem!

– O'tkennin' keregi ne. Mag'an ka'zir serik kerek!

– Ekey'in'di jalg'yz qan'g'yrtpaspyz,– dedi jigitter,– qysyltai'an' ku'n ty'sa, biz de at tizginin berermiz.

– Ony ko'rermiz,– dedi Asan,– mag'an sender myna jumysqa aqyl berin'ders'i: mi'li'tsi'onerlerdin' isin ko'rip otyrsyn'dar. Bular a'li de tegin ketpei'di. Ne meni ustap berip qutylasyn'dar, bolmasa, men u's'in ezderin' ely'ge bei'il bolasyn'dar. Ekinin' biri. Meni ustap berem desen'der, ai'tyn'dar! Senderdi a'lekke us'yratpai' erten' o'zim-aq qoldaryna tu'sei'in.

– Ony ai'ta ko'rme!

– Endes'e, sender de o'lmen'der!

– «Qai'da barsa da qorqyttyn' ko'ri» bolatyn bolsa,– dedi birey'ler,– osylardyn' o'zin joq qyp jiberip, pa'lesin bir jola ko'rip alsaq qai'tedi?

Asannyn' da ai'tai'yn degen so'zi osy edi. Biraq ol o'zgenin' pikirin ku'tip, «jarai'dy» dei' qoi'g'an joq.

– Bir da'ndep alg'ansyn bular elge kijin'dei'di de turady,– desti ko'ps'ilik.– Ku'nde o'lgens'e, bir-aq o'lei'ik. «Ko'rgem joq, bilgem joq!» qylyp ko'zderin joi'ai'yq.

– So'z osyg'an qui'ylsa,– dedi Asan,– men de sony maquldai'myn. Meni ustap ber, berme – ba'ribir bular bul eldin' basynan a'n'gi tai'aqty ai'yrmai'dy. Biraq ujym bolai'yq. Ay'yzg'a saq bolai'yq!

– Qai'da jog'altamyz?– degen suray'g'a, Asan jay'apty tez berdi.

– Esilge ag'yzamyz.

– S'yg'yp qap pa'le bolmai' ma?

– Tas bai'lai'myz.

Alas'tyn' jendetterine jigitterdin' kesken jazasy sol tu'ni oryndaldy...

6

Alas' mi'li'tsi'i'alaryna: «almai' ketpen'der!» dep u'i'inen qai'rap-qai'rap attandyrg'an Bai'to'bet, Asandy ko'zge ko'rine olarmen birge jay'lasy'g'a bata almai', biraq is'inen: «A'i', ba'lem, da'ndep edin', endi sa'ti tu'sken s'yg'ar!» dep tabalap, u'i'inde jatty.

Mi'li'tsi'onerler Asan ay'lyna baryp, Asannyn' s'es'esin atyp o'ltirip, qos basyna ketken habaryn da ol aldy. Biraq sodan kei'in ne bolg'anyn, qans'a timiskilep surag'anmen og'an es'kim ai'tpai'-aq qoi'dy. Surag'an adamnyn' og'an berer jay'aby:

– Qostan qai'typ ay'ylg'a kep, ay'yldag'y qatyn-qalas'ty qysqasyn, Asan erlik ko'rsetip o'zi keldi. Mi'li'tsi'onerler Asan men Botago'zdi ustap alyp, qalag'a ju'rip ketti.

Bul so'zge basynda nang'an Bai'to'bet, artynan astyrtyn kisi ju'rgizy' arqyly Botago'z ben Asannyn' tyg'ylyp ju'rgenin, olardyn' qasynda birnes'e jigit barlyg'yn bildi. Mi'li'tsi'onerlerdi, birey'ler: «o'ltirdi» dedi, birey'ler: «o'ltirgen joq» dedi. Onyn' anyg'yn bily'ge Bai'to'bet tag'y da s'pi'ondaryn ju'rgizip edi: «o'ltirgen joqtan» «o'ltirdi» habary basymyraq boldy. Biraq izi-tu'zi joq. Ne o'lgen adamnyn', ne olardyn' ki'im-kes'ek, qary'-sai'mandarynyn', ne at-arbalarynyn' es' jerde qaldyg'y joq.

«O'ltirgen ku'nde, sonyn' ba'rin qalai' joq qyp jiberdi!» – dep tan'dandy Bai'to'bet.

Ko'n'iline «o'ltirdi» degen ku'dik kirgesin, Bai'to'bet N... qalasyna poc'tamen ma'limdeme jiberip, eger mi'li'tsi'onerler qai'typ barmasa, zerttey'in o'tindi.

«Biraq,– dep jazdy ol, ma'limdemesinin' ai'ag'ynda,– Asandy osal jay' dep oi'laman'dar – onda qary' ko'p, ol qolg'a on'ai'lyqpen tu'spei'di».

Bul ma'limdeme Qostanai'dyn' syrt jag'yna kelip qalg'an Qyzyl a'skermen sog'ysy'g'a attang'an Aleksei' Ky'lakovtyn' qolyna tu'sti. Bul kezde Ky'lakov aqtardyn' bir di'vi'zi'i'a atty a'skerine ataman bolg'an edi. Onyn' pomos'ni'gi ataman S'ai'tanov. Ekins'i pomos'ni'gi ja'ne tri'by'nal mu's'esi Sarybas I'tbaev. Di'vi'zi'i'ada alas'tan da bir polktai' a'sker bar.

Di'vi'zi'i'asyn bastap, Qostanai' frontyna attang'an Aleksei' Ky'lakov, jols'ybai'g'y ay'yldy da, derevni'any da qan josa g'yp, adamdaryn qyryp, mal-mu'likterin talap, egin, s'ebin, qora-qopsysyn ku'i'dirip otyryp, senti'abrdin' 25 ku'ni Bai'to'bet u'i'ine kep qondy. Bai'to'bettin' ma'limdemesi qaltasynda.

Bul kezde Asang'a a'r ay'yldan ergen 50–60 qary'ly jigit Esildin' jag'asyndag'y qalyn' ormannyn' arasynda jatyr edi, is'terinde Botago'z. Ol da jigits'e ki'inip qary' asyng'an. Asannyn' u'i'inde qalg'an jalg'yz Qali'ma. Ony Asan Amantai'g'a bola tastap ketken.

– Bala bizge ere almas,– dedi ol Qali'mag'a,– sen u'i'de balamen qal. Surag'an kisi bolsa «Asan Botago'zdi alyp, meni tastap ketti, men odan ai'ryldym» de; «Bala nege qaldy?» dep surasa: «Balasynan bezip ketti» dep, Botago'zdi jamanda. «Sen nege asyrap otyrsyn,? dese: «Sa'bi' g'oi', qai'da qan'g'yrtai'yn, obal g'oi', o'lip qalady g'oi'» de!..

Osy aqylmen qalg'an Qali'mag'a, Asan tu'nde urlanyp jolyg'yp ketetin, kei'de tu'nde urlanyp Qali'ma da Asandardyn' qasyna – orman arasyna baryp qai'tatyn.

Bai'to'bet u'i'ine kep tu'sken Ky'lakov qasyna S'ai'tanovty, Bai'to'betti, Sarybasty alyp, in'irde otyz s'aqty soldatpen Quttybai' ay'lyna salt attandy.

– Osy u'i'!– dedi Bai'to'bet, s'apqynmen kelgen soldattardy bastap, Asan u'i'inin' aldyna toqtap.

Ky'lakov, S'ai'tanov, Bai'to'bet, tag'y on s'aqty soldat attarynan qarg'yp tu'sip, u'i'ge kirdi.

Bul kezde Qali'ma Amantai'g'a as berip otyr edi. Attyn' du'birin estigesin ol esikke ju'girip baryp syg'alap, tu'sip jatqan soldattardy ko'rgesin, ju'regi us'yp ketip, sup-sur bop keregege su'i'ene qoi'dy. Soldattar myltyq usynyp kirip kelgende – Qali'ma bezgek adamdai' qals'-qals' etti.

Bir ai'aq ai'randy eki ai'ag'ynyn' arasyna qoi'yp, Qali'ma is'kizip otyrg'an Amantai', Qali'ma turyp ketkesin, qasyqty o'zi alyp is'emin dep u'sti-basyn, bet-ay'zyn qatyqpen tegis jaqqan edi. Soldattardyn' kim ekeninde jumysy bolmag'an Amantai' bir qasyq ai'rang'a ay'zyn malyp, omyray'yna to'gip otyryp, a'demi qara ko'zin soldattarg'a ku'limsirei' tikti.

– Seniki bai' qai'da?– dedi Ky'lakov Qali'mag'a to'nip.

Qali'manyn' ay'zy so'i'ley'ge kelmei', tisi saq-saq etti, dirildegen by'yny denesin zorg'a ko'terip, ol qulap qala jazdady.

– Ai't!– dedi Ky'lakov qams'ymen tartyp-tartyp qalyp.

– Oi'bai'-ai', oi'bai'-ai'!..– degen dybys s'yg'yp ketti Qali'madan.

– Ai'tsai's'y sorly!– dedi Bai'to'bet,– a'i'tpese, o'ldin' g'oi'.

Qali'manyn' adamg'a uqsamai'tyn day'synan qoryqqan Amantai' qatyg'yn to'ge tu'regep, jylap umtyldy.

– Bul kim balasy?–dedi Ky'lakov.

– Asqar Dosanovtyn' balasy,– dedi Bai'to'bet.

– A'-a'-a'!.. Aty kim?

– Amantai'!..

– Amantai'?!. Ug'ymdy!.. Amantai' o'lgen... Asqardyn' dosy. Sog'an eskertkis'... Aty' kerek!

Ky'lakovtyn' tu'i'ile qarap, bergen bui'ryg'ynyn' s'yn ekenin ko'rgen S'ai'tanov, naganynyn' ay'zyn balag'a qaratyp, qulag'yn qai'yra berip edi...

– Atpan'yz!– dedi son'darynan kelgen Eli'zaveta Andreevna, Amantai'dy jerden ko'terip qus'ag'yna ap.

– Munda romanti'zmge jol joq. Eli'zaveta Andreevna!– dedi S'ai'tanov,– men atamannyn' bui'ryg'yn orynday'g'a ti'istimin.

– Sa'bi' g'oi',– dedi Eli'zaveta Andreevna jalynys'ty day'yspen,– atpan'yz!..

– Siz qus'ag'yn'yzg'a jylandy qysasyz!– dedi Ky'lakov qaryndasyna,– tu'binde ajalyn'yz osydan bolady. Ony oi'lai'syz ba?

– Ol ras,– dedi qaryndasy,– biraq sonda da men sa'bi'di aty'g'a bermei'min. Men sizderdin' is'terin'izde ju'rip, es'bir qylyqtaryn'yzg'a qarsy turg'an emespin ja'ne qarsy turmai'myn da. Bul menin' sizderden a'y'elgi de, son'g'y da o'tinis'im bolsyn.

– Ny'... jarai'dy!..– dedi Ky'lakov,– so'i'lesip tury'g'a y'aqyt joq, Eli'zaveta Andreevna, esin'izde bolsyn: bul en' son'g'y tilegin'iz...

– Jarai'dy.

Denesi ay'yr, eki beti narttang'an, qara bui'ra s'as'y bar, qara ko'zdi a'demi Amantai'dy Eli'zaveta ko'terip turyp birdemeler surap edi, u'rei'lene qarag'an bala jay'ap bermedi.

Eli'zaveta qolynan balany tu'sirdi.

– Ai'tasyn' ba?– dedi Ky'lakov, Qali'mag'a tag'y qams'y ko'terip.

– Ai'tai'yn,– dedi u'rei'i us'qan Qali'ma. (Ol qorqyp, s'ynyn ai'tty).

...Salt atqa mingen Qali'ma aqtardy amalsyzdan Asandardyn' qosyna apardy. Bul kezde Asan men jigitterdin' ko'ps'iligi qosta joq edi. Botago'zben ja'ne eki jigit ui'qtap jatyr. Otta qazang'a et asy'ly tur.

– Tur!– degen qatty day'ysqa jigitter de, Botago'z de bastaryn ko'terip ko'zin as'yp edi, myltyq usyng'an soldattardy ko'rdi.

– Ko'ter qoldaryn'dy!– degen day'ysqa Botago'z de, jigitter de qoldaryn ko'terdi.

Aqtar qol ko'tergenderdi tintti, Olarda qary' joq edi.

Myltyq usyng'andardyn' is'inen Botago'zdin' tanyg'any – Aleksei' Ky'lakov. Biraq Ky'lakov ony erkeks'e ki'ingendikten a'y'eli tani' almai' qalyp, denesinen qary' qarap si'pap jatty da:

– A', sen a'i'elmisin'?!–dedi tan'danyp.– Sen Botago'z emespisin'?– dedi ol tintip bolg'asyn.

Botago'z u'ndegen joq.

Botago'zdin' qoryqqany: Asqardyn' haty to's qaltasynda edi. «Sony tay'yp ala ma?» dep sasty. Ky'lakov myltyq tabylmag'asyn Botago'zdin' qaltasyn tintpedi de, qolyn tu'siry'ge ruqsat etti.

– Asan qai'da?–dedi Ky'lakov, qolyn tu'sirgen Botago'zge edirei'ip.

– Bilmei'min.

– Men sag'an adamgers'ilik ko'rsetip boldym!– dedi Ky'lakov, ko'zimen atqylap, Botago'zge,– endi jetedi. Men endi senimen til emes, mynamen so'i'lesem! (Ky'lakov qams'ysyn ko'rsetti). Odan da ai't s'ynyn'dy!

S'ynyn ai'tpag'an Botago'zdi Ky'lakov sabamady.

– Bir jolg'y oljag'a osy da jetedi,– dedi serikterine,– qalg'andaryn tag'y izdermiz. Qai'tai'yq!..

TO'RTINS'I TARAY'

TOLQYNDY TY'

1

Talai' adamdy atyp ta, talai' ay'yldy, talai' ormandy ku'i'dirip te Asandy taba almag'an Aleksei' Ky'lakovtyn' «di'kai'a di'vi'zi'i'asy» Bai'to'bet ay'ylynda u's' ku'n jatyp, to'rtins'i ku'ni Qostanai'g'a bettep jo'neldi. Biraq Bai'to'bet ay'lynan a'skerin ol tu'gel a'ketken joq, Ataman S'ai'tanovpen ju'z kazakty qaldyryp: «tez arada Asandy ustap mag'an alyp kel» – dep bui'ryq berdi, Botago'zdi Ky'lakov o'zimen birge a'ketti.

Ol man'ai'dyn' ay'yly da, derevni'asy da S'ai'tanovtyn' atyna qanyq edi, 1918 jyldyn' qysynda buryng'y Atbasar y'ezinin' Mari'nski'i' dei'tin qalasynyn, (qazaqs'a aty «Amantai'») kresti'andary Kolc'ak u'kimetine qarsy ko'terilis s'yg'arg'an. Bul ko'teriliske sol man'dag'y ko'p derevni'anyn' kresti'andary, ko'p ay'yldyn' qazaqtary qatynasqan, osy ko'terilisti basy'g'a Kolc'ak ataman S'ai'tanovty jumsap, S'ai'tanov to'rt-bes ai' Mari'nski'i'di zen'birektin' astyna alyp, ko'terilisti ku's'pen basqan. Ko'terilis basylg'annan kei'in, «erkek kindikti adam qalmasyn!» degen «uranmen», ataman S'ai'tanov ko'teriliske qatynasqan ay'yl, qalalardyn' en'kei'gen ka'ri, en'bektegen jasynan erkek atay'lyny qoi'dai' bay'yzdap qyrg'an. S'ai'tanovtyn' ai'y'andyq azabyn ko'rgen el – mal-mu'lkinen bezip, bet-betimen qan'g'yryp ketken. Sol man'dag'y ay'yl, derevni'ag'a, ma'tte dalag'a syi'a almag'an adamdardyn' birazy Bai'to'bet man'yndag'y ay'yldar men derevni'alarg'a qas'yp kelgen. Olardyn' kei'birey'in Bai'to'bet biletin.

Ay'ylynda ju'z kazakpen qalg'an ataman S'ai'tanovqa, Bai'to'bet o'zi biletin jasyryng'an adamdardy tu'gel ai'typ, qannen-qapersiz bop ju'rgen olardyn' birazy ustalyp, atyldy. Aldy atyla bastag'an olardyn' birsypyralary, ko'rsety's'i baryn sezip, qai'tadan qas'y'g'a kiristi. S'ai'tanovtan seskenip, olardyn' jasyryng'an u'i'lerinin' adamdary da qas'ty. Sonymen, qas'aqtyn' sany ko'bei'ip, azdan kei'in ba'rinin' basy quralyp, u'lken ji'yng'a ai'naldy. Asan da solarg'a qosyldy.

– Endi qas'y'dy qoi'ai'yq,– dep ui'g'arysty ji'nalg'andar,– parti'zan otri'adyn jasap, Kolc'akpen sog'ysai'yq? Bul usynys qabyl alyng'annan kei'in, jalpy qarasyny myn'g'a jaqyn ji'yn: bas, orta, kis'i komandi'rler sai'lap, ji'yndy a'sker ta'rtibimen beldi.

Mundai' quraldang'an ku's' jasalyp jatqanyn estigen ay'yl, derevni'anyn' aqtardan japa ko'rgen adamdary jan-jaqtan tilenip kelip, parti'zan otri'adyna o'zderi jazyldy.

Parti'zan otri'ady kep kes'ikpei' aqtarg'a s'aby'yl jasay'g'a kiristi. Bir ku'ni olar Bai'to'bet ay'ylynda jatqan S'ai'tanovqa s'aby'yl jasap, S'ai'tanovty qas'yrdy. U'i'de qalyp jan saqtai' almai'tynyn bilgen Bai'to'bet S'ai'tanovpen birge ketti.

Bul kezde ol man'g'a Kolc'ak a'skeri kep kelgen edi. Kolc'ak a'skerinin' ju'ris-turysyna qarag'anda Qyzyl a'skerdin' jaqyndap qalg'andyg'y es'kim ai'tpai'-aq ma'lim boldy. Bir juma buryn ku'nbatysqa qarai' ag'ylg'an aqtyn' qalyn' a'skeri, endi kei'in japyryldy. Keles'eginen u'mit u'zgendigi aqtardyn' keskin-kei'pinen, qylyq-minezinen de ai'qyn ug'yldy: u'rei'leri us'qan, qarai'g'annan qorqy'g'a ai'nalg'an, ay'yzdaryna «s'aby'yl» emes, «qas'y'» g'ana tu'sedi; ju'zderi synyq, ko'n'ilderi basyn'qy, minezi bei'bastaq, boi'laryn kernegen tyrsyldag'an as'y', so'zderi bei'pil, jumsag'any myltyq pen qams'y, isteri talay'...

Osyndai' fi'zi'c'eski'i' de, moralnyi' da qaljyrag'an Kolc'ak a'skeri, ta'rtipti, qary'ly Qyzyl Armi'i'a tu'gil, parti'zan otri'adynyn' o'zine de u'lken qary' ko'rsete almady. Parti'zan otri'ady aqtarg'a tynymsyz s'aby'yl jasap, s'et pus'paqtap qi'ratyp, qary'laryn ala berdi. Osy a'dispen az ku'nde parti'zan otri'ady zen'birek, py'lemetterden de qosa, qolyna mol qural tu'sirip, ka'dimgi s'yn mag'ynasyndag'y sog'ysqa kiristi.

Parti'zandar sog'ysynda ereks'e ko'zge tu'sken jasaqtardyn' birey'i – Asandiki. Atylg'an s'es'esinin', jaqyn jigitterinin' qolg'a tu'sken Botago'zdin' kegin aly' u's'in, ol janyn ai'amai', bata qi'myldady. Onyn' bir qoryqqany: aqtar Qali'ma men Amantai'dy o'ltirip keter dep edi (aqtardyn' a'i'eldi, balany aty'y ko'bei'ip ketken, besiktegi balalardy nai'zag'a ilgen oqi'g'alary estilgen), parti'zan otri'ady ku's'ei'ip alg'asyn, s'tabyn Asan ay'ylynyn' man'yna quryp, aqtardy ol aradan qy'dy.

Asannyn' otri'adyna bel bolg'an jag'dai', birins'iden – Qyzyl Armi'i'anyn' jaqyndap qaly'y bolsa, ekins'iden – qulaq estir jerde: orystan da, qazaqtan da, basqa ulttardan da osy si'i'aqty otri'adtardyn' ko'p quryly'y, solardyn' kebimen Asan otri'adynyn' qulaqtas, sabaqtas bop tury'y. Asannyn', onyn' joldastarynyn' esty'ins'e: «Osy aradan Qytai'g'a s'ei'in qaptag'an parti'zandar. Aqtar osy man'ai'da g'ana qas'yp ju'r. Ilgeri jaqtyn' ba'rin parti'zandar basyp ap, aqtardy joi'yp, Sovet o'kimetin qurg'an».

Bir habarda: «Qarqaraly, Erei'men jag'ynda Amantai' otri'ady qurylypty dei'di, on myn'g'a jaqyn qoly bar dei'di» dep estidi. Amantai'dy Asan ko'rgen. Amantai' Sovdeptin' sai'lay'yn o'tkizy'ge kelgende Asannyn' u'i'inde qonaq bop da'm de is'ken, ol kezde sai'asattan habary joq ja'ne sai'asatty bilgisi kelmei'tin Asan, Amantai'dyn': «Asan s'yrag'ym, s'ary'an' s'ag'yn jigit ekensin', o'zin' on altyns'y jyly soldatqa da baryp qai'typsyn'. Zorlyqpen barg'anyn'dy ai'typ otyrsyn'. Zadyn' momyn bolg'anmen, su'i'egin'de kemigin' bar jigit ko'rinesin'. Biz, mine, kedei'din' qosag'yn qosaqtap, en'beks'i halyqtyn' u'kimetin qurg'aly ju'rmiz. Biraq ay'yldyq kedei'i a'li qaran'g'y, taptyq sanasy oi'anbag'an. Sovdepke ay'yldyn' kedei'in oi'atysatyn, sanasyn ko'terisetin adam kerek. Ondai' is qolynan keletin adamdardy biz jergilikti Sovdepke bastyq qyp sai'lai'myz. Bir ko'rgennen-aq parqyn'dy tanyp otyrmyn: qolyn'nan is keletin jigit si'i'aqtysyn'. Eger unatsan': ay'yldyq Sovdepke seni bastyq qoi'g'ym keledi!»– degen so'zine: «Onyn' jol g'oi', otag'asy, biraq ata-babamda bi'lik ai'tqan kisi joq edi, el ustay' qolymnan kelmes, qudai' s'an'yraqtyn' to'rt tesiginen, os'aqtyn' u's' butynan bersin dep man'dai' terime su'i'engen adammyn, meni to're bol dep qystama!»– dep ko'nbegen. Qai'ta-qai'ta ai'typ, so'zine ko'ndire almag'an son', Asang'a is'tei' o'kpelegenmen, syrttai' syr bermei', erten'ine attanarda: «Dos boly'g'a turatyn jigit ekensin', tag'y da ko'risermiz, qalag'a kelsen' bizdikine tu's» dep, rahmet ai'typ qos'tasqan.

N... qalasynda bolatyn perevorotta Amantai'dyn' o'lgenin i'a tiri ketkenin Botago'z Asang'a anyqtap ai'ta almag'an edi. «S'irkin, kisi-aq edi!– dep o'kingen edi Asan,– o'lmese jarar edi!»

...Solai', Amantai'dyn' aman boly'yn is'tei' tilei'tin Asan, «Amantai' otri'ad qurypty» degen habardy estigende s'ekten s'yg'a qy'andy. Onymen habarlaspaq, jalg'aspaq bop, ol at jeter jerge astyrtyn adamdar da jiberdi. Birey'ler: «bile almadyq» dep, birey'ler: «bildik, biraq jer s'eti – qi'i'anda bolsa kerek, at jeter jerde emes dei'di» dep qai'tty.

Jibergen adamdary jete almag'anyna o'kingenmen, Amantai'dyn' «bar dei'di» degen habaryn Asan ko'n'ilge medey' ko'rdi. «Jel bolmasa s'o'p basy qi'myldamai'dy» degen maqal bar dep oi'lai'dy ol.– Mundai' habar tekten-tekke s'yqpai'dy, osy sybystyn' s'yg'y'y tegin emes. Qai'da bolsa da, bir jerde Amantai'dyn' bary anyq. Tiri ko'rsem!..»

Asannyn' armany – Amantai'dy g'ana ko'ry' emes. Onyn' armany – Asqardy, Botago'zdin' syrttan tanystyry'ymen Kenjetai'dy aman ko'ry'. En' zor armany – Sovet o'kimetinin' quryly'yn ko'ry'. «Qyzyl Armi'i'a jaqyndap qaldy» degen habar estilgende, «Asqardy Qyzyl Armi'i'ag'a qosylady» dep senetin Asan: «amans'ylyq bolsa, Botago'z ben Amantai'dy Asqardyn' qolyna tapsyrsam!» dep u'mittengen edi, u'mitine qy'ang'an edi. Qazir ol u'mittin' bir s'etin y'ai'ym bulty basty. «Botago'z qolda ketti!– dep o'kindi ol,– bizdin' qolg'a aman kele me, joq pa, ony kim bilsin! A'i', aman kelmes! U'i'inde ti'ys' otyrg'an qatyn-qalas', bala-s'ag'any o'ltirip ketetin aqtar, Botago'zge rahyms'ylyq istei'di dei'misin'!» Osylai', onyn' oi'yn qors'ag'an qorqynys' bultynan, juldyzdai' jyltyrap ko'rinetin jalg'yz sa'y'le – sa'bi' Amantai'dyn' a'kesine aman tabysy'y. Sa'bi' Amantai'dyn' amandyg'yn, Asan o'z amandyg'ynan artyq tilei'di. «A, jasag'an!–dep si'yndy, dinge senetin Asan,– osy tilegimdi ber!»

«Ersil-qarsyl ag'ylg'an aqtardyn' birey'i jazym qyla ma!» degen qorqynys' Asannyn' za'resin ku'nde alady, ku'n sai'yn ol ay'ylynan habar ap, Amantai'dyn' amandyg'y u's'in, ta'n'irge ku'n sai'yn «ta'y'ba'» qylady.

Aqtarg'a s'aby'yl jasai' otyra, Asan bastag'an parti'zan otri'adynyn' ja'ne bir qolg'a alg'an isi – ku'nbatys jaqtan qas'qan bai'lardy ustay'.

Qyzyl Armi'i'anyn' jaqyndap kele jatqanyn turg'yn el qas'qyn bai'lardan da bai'qady. Senti'abrdin' ortasynan kei'in par jekken attarg'a, gry'zovi'k – avtomobi'lderge mu'likterin ti'ep, ku'nbatystan ku'ns'yg'ysqa ag'ylg'an qas'qynbai'lar qaptap ketti.

Parti'zan otri'ady qurylg'ans'a olardyn' birazy aman etip ketip edi, otri'ad qurylg'annan kei'in ko'bi ustaldy. Olardy qorg'ay'g'a aqtyn' s'amasy kelmedi.

Qas'qyndardan alg'an mu'likti parti'zandar eki ju'i'ege bo'ldi. Birey'i – altyn, ku'mis, i'a sol syqyldy banktik qymbat zattar, asyl tastar; bul ju'i'eli mu'lik otri'adtyn' s'tabynyn' kassasyna tu'sti. Ekins'i – ki'im-kes'ek, to'sek-oryn, ydys-ai'aq syqyldy mu'likter; bulardyn' is'indegi qazynag'a jararlyq ete bir qymbattary bolmasa, parti'zandar bo'lisip alysty. Qay'ipti adamdaryn parti'zandar atty, qay'ipsizderin, a'i'elderin, balalaryn aman saqtady.

Qas'qyndardyn' is'inen tolyp jatqan ulttyn' bai'laryn taby'g'a bolatyn edi: tatar, orys, evrei', bas'qurt, s'y'as', mordva, qalmaq, qazaq.

Biraq u'i' is'imen ko's'ken qazaq bai'lary az kezdesedi. Qazaq bai'larynan qas'qandar: o'giz, qoi' syqyldy say'da malyn ai'dag'andar.

Bul qas'qyndardyn':

– Qai'da barasyn'?– degende ai'tary:

– Qytai'g'a.

Aqtardyn' a'skeri parti'zan otri'adynan syrg'yp soltu'stik ku'ns'yg'ysqa bettep alystag'an kezde, bir ku'ni qaray'ylda ju'rgen Asannyn' quraldy qosyny, is'inde ju'k ti'egen eki mas'i'nasy bar, ji'yrma-otyz arbaly qas'qyndarg'a kezdesti.

Quraldy adamdardy ko'rgesin olardyn' kery'enindegi ju'k ti'egen eki mas'i'nasy myltyq atqang'a qaramai' qas'a jo'neldi. Esil ol aradan u's' s'aqyrym g'ana jer edi. Esildin' sol tusynda ko'pir bolatyn, biraq ko'pir basynda qary'ly ku'zets'i bar. O'zge jerde o'tetin o'tkel joq.

Mas'i'nadag'y qas'qyndar es'qai'da bara almai'tynyna ku'ma'n keltirmegen Asan, at jekken arbalardy toqtatyp tekserse – ko'ps'iligi orys pen tatar eken, is'inde to'rt-bes qazaq semi'asy da bar.

– Qas'qandar kim?– dep surady Asan.

– Bilmei'miz, bizge jan'a artymyzdan kep qosylyn edi,– dep qas'qyndar ai'tpady.

– Endes'e, mag'an erin'der,– dep Asan, olardy ko'pirge bastap jo'neldi.

Ko'pirge kelse – avtomobi'ldegiler ustalg'an eken. Ko'pirdin' eki jag'yn ag'as' pen s'o'p-s'alamdy aralastyryp sy'dan jog'ary o'sirip, sy' ag'ar ortasyna taqtai' salyng'an edi.Eger taqtai'dy ala qoi'sa adam da, at ta o'te almai'dy.

Avtomobi'ldegiler ko'pir basyndag'y ku'zets'inin' oqpen tosqay'yl jasag'anyna qaramai' o'tip ketpek bolg'an eken, ku'zets'i taqtai'dy sypyryp alyp, mas'i'nalar ko'pirdin' is'ine kire, «taq!» dep toqtap qapty. Kei'in qarai' s'eginei'in degen eken, taqtai' arasyna py'lemet quryp otyrg'andar, oqty ag'yta bastag'asyn s'egine almapty.

Sodan, ko'pirdin' eki jag'ynan da parti'zandar qamap kep ustay'g'a ai'nalg'anda, qapqa orag'an birdemeni mas'i'nadag'ylar sy'g'a atypty. Sodan kei'in qolg'a talassyz tu'sken olar, parti'zandardyn' «sy'g'a ne tastadyn'dar?» degen suray'yna: «tu'k te tastag'amyz joq!» dep tanyp tur eken.

Ustalg'andar ji'yrma s'aqty adam eken. Is'inde to'rt-bes qazaq bar. Qazaqtardyn' is'indegi uzyn qara saqaldy birey'in, «osyny qai'da ko'rdim?» dep oi'lag'an Asan:

– Sy'g'a anyq tastady ma?– dep surady, ustag'an parti'zandardan.

– Anyq!

– Anyq bolsa, bulardan nesine surai'syn'dar. Men qazir alyp s'yg'am.

Asan s'es'ine bastady.

– Su'n'gi'sin' be?– dep surady parti'zandar.– Sy' sy'yq emes pe?

– Tu'k te etpei'di.

– Qoi', ay'yrarsyn'!–degen so'zderge bolmai', is'ki'imnen basqa ki'imdi s'es'ip, is'ki'imdi ys'qyrynan tu'rinip, Asan ko'pirden sy'g'a basyn to'men bere sekirdi.

Ol ara Esildin' o'te teren' jeri bolatyn edi. Asan su'n'gigen jer u'i'irilip, s'up-s'un'qyr boldy da turdy.

Asan sy' tu'binde kes'ikti. Tuns'yg'yp o'lip qala ma dep joldastary qorqa bastady.

– Sy' astynda dem tay'sylatyn y'aqyt boldy,– desti a'rkimder,– apyr-ai', jazym bolmasa jarar edi.

Asan kes'ikken sai'yn ustalg'andardyn' betine qan ju'girip qy'ana bastady. Bir kezde bir jaq qoltyg'yna bir u'lken qapty qysyp, Asan sy'dan s'yg'a keldi.

– Al, ustan'dar!– dedi ol, ko'pirge jaqyndap maltyp kep.

Parti'zandar qapty sy'dan sy'yryp aldy.

– Arqan bar ma?– dedi Asan sy'dan s'yqpai'.

– Bar, nege kerek?

– Bir ay'yr na'rse jatyr, ko'tere almadym. Ekey' eken.

Birey'i osy. Anasyn s'yg'ara almadym. Arqan bai'lai'yn, sodan kei'in tartyp alai'yq.

– Qurysyn, ony qai'tesin'!–degen so'zge Asan:

– Joq, tartyp alai'yq, ol tegin na'rse emes!– dep bol-mady.

– Ton'asyn'!– degen so'zge:

– Ton'atyn emespin, qai'ta denem qyzyp aldy, sy' da sy'yq emes,– dedi Asan.

– Ma', endes'e arqan!– dep qolyna ustatqan jy'an arqanmen Asan tag'y su'n'gidi de, ko'p kes'ikpei' s'yg'yp,– al, tartyn'dar!–- dedi joldastaryna.

On s'aqty parti'zan arqannan tartyp, kenepke orag'an birdemeni sy'dan sy'yryp ap kenepti jazsa – py'lemet eken. Jazy'yna qarasa Angli'i'a zavodynan jaqynda s'yqqan.

– Ekins'i qapta ne bar eken?– dep qarasa, to'rt-bes adam zorg'a ko'teretin kespeltek temir sandyq. Ay'zynda qulyp.

– Bulardyn' nege qas'qany endi ma'lim boldy,– desti parti'zandar,–ka'ne, sandyqtyn' kiltin berin'der!

Osy kezde s'apqynmen Alatai' keldi:

– Ay'ylg'a qyzyldar kelip qaldy!

– Qoi's'y!..

– Ras, Asan, su'i'ins'i! A'dei'i sag'an su'i'ins'i ai'ta keldim! A'lgi... Botago'zdin' ku'i'ey'inin' aty kim edi?

– Asqar Dosanov.

– Sol sizdin' u'i'ge kep tu'sti. Meni sag'an jiberdi.

2

Qostanai'dan Ko'ks'etay' men Atbasardyn' arasyn ala Aqmolag'a bettegen Qyzyl Armi'i'anyn' 249-polkynda Asqar poli'tkomi'ssar edi, Kenjetai' bir di'vi'zi'onnyn' komandi'ri edi.

Asannyn' ay'yly qai' jerde ekenin Asqar bilmegenmen o'tken qys Sag'i'ttan ol ay'yldy da, man'ai'yndag'y ay'yldardy da surap jazyp alg'an.

Esilge jaqyndag'an sai'yn Asqar jazyp alg'an ay'yldarynyn' atyn atap jols'ybai' surastyryp edi, Bai'to'betti Qostanai'dyn' tu'bindegi elderge s'ei'in biledi eken. Sag'i'ttyn' ai'ty'yns'a Bai'to'bet ay'yly men Asan turatyn Quttybai' ay'yly jaqyn. Sondyqtan, Asqar, Bai'to'bet ay'ylynyn' jer mo'ls'erin surap alg'annan kei'in, ilgeri ju'rgen s'aqyrymyn eseptep, jaqyndag'an jaqyndag'an sai'yn asyqty. Asyqqan sai'yn onyn' ko'z aldynda Botago'z ben Amantai' elestedi de turdy.

Bai'to'bet ay'ylyna jetpis-seksen s'aqyrym qaldy degen jerden bastap, «endi anyg'yn biletin s'yg'ar?» dep Asqar jolyqqan adamnan: «Asandy bilesin' be?» dep surap edi – «bilmei'miz!» degennen basqa jay'ap alg'an joq.

«Bilmei'miz! dey's'ilerdin' ko'bi Asandy da, onyn' basyna tu'sken haldy da, Botago'z jai'yn da jaqsy biletin edi. Olardyn' bilgenin ai'tpay' sebebi ekey': birey'i – Asqarmen tanys bolmag'andyqtan, onyn' bul y'aqi'g'ag'a qalai' qarai'tynyn bilmei'di, ekins'isi – qazaqta «ko'rdim degen ko'p so'z, ko'rmedim degen bir so'z» degen maqal bar.

Bilgenin bilmei' qalg'an jurttyn' so'zine: «bul qalai'?» dep qai'ran qalg'an Asqar, Bai'to'bet ay'ylyna 50 s'aqyrym qaldy degen ku'ni tan'erten', «bu'gin jetemiz» degen oi'men asyg'yp attandy.

Asqar is'inde kele jatqan polk, ko'pten beri aldynan u'lken qarsylyq ko'rsetken jay' kezdestirgen joq edi. Bul polktyn' mars'ry'ty: Y'fa, Beloretski'i', Orski'i', Qostanai'. Osy jolynda polk Orski'i'de Dy'tov a'skerin kezdestirip, u'lken urysta bir ret qana boldy. Odan kei'in s'aby'yl jasag'an u'lken qarsylyq bolmai', aqtar qas'a sog'ysyp syrg'ydy da otyrdy.

Bai'to'bet ay'ylyna 50 s'aqyrym qaldy degen ku'ni tan'erten' attang'an Asqar sol ku'ni Botago'zge jetip qony'dy oi'lady. Aldynda bet qai'tarar jay'dyn' jog'yn biletin komandi'r Asqardyn' bul usynysyna qarsy bolg'an joq.

Qong'an jerlerinen tan, biline attang'an olar, aldyna razvedka jiberip otyryp, s'amasy ji'yrma s'aqyrymdar kezinen, yg'ynda u'lken ko'li bar bir s'oq ag'as'qa kezdesti.

Ag'as'tyn' yg'ynda s'og'yrlang'an adamdardy ko'rgen bular, jay' ma dep oi'lanyp, saqtanyp edi, razvedkadan: «O'zimizdin' basqa bir polk» degen habar aldy.

249-polk kilen' kavaleri'i'a edi. Aldynda jay' jog'yn estigen olar, o'len' ai'tqan day'ystary dalany basyna ko'tere, ty'ra kel ai'nalasynda tynyg'yp jatqan polkqa bettedi.

Ko'l u'lken edi. Ortasy jaltyr, ai'nalasyna qalyn, qamys s'yqqan, a'r jerde sy'aty bar. 249-polk osy keldi jag'alap otyryp, tynyg'yp jatqan ekins'i polkqa jaqyndag'anda: eki qyzyl a'sker aldyna salyp ai'dap kele jatqan birey' us'yrai' ketti. Asqar alystan ol adamg'a ko'zin salyp edi, u'stinde aqtardyn' soldattarynyn' ki'imi bar. «Ne sog'ysta qolg'a tu'sken, ne s'pi'on bolg'an adamnyn' birey'i s'yg'ar?» dep oi'lady Asqar.

Aq-qarasyn anyqtap teksermei', qyzyl a'skerdin' bastyqtary es'kimdi o'lim jazasyna bui'yrmai'tynyn biletin Asqar, ai'dag'an adamdy qyzyl a'skerler aty'g'a apara jatqanyn ko're-tura: «isine lai'yq jaza alg'an s'yg'ar?»–dedi is'inen.

Ai'dalg'an adamdy, myltyq usynyp a'kelgen ekey'i ko'l jag'asyna aparg'anmen, qastaryna kelip qalg'an 249-polk o'tip ketsin degendei' atpai' turdy. Ai'dalg'an bezerip turdy da jylap jiberdi.

«Asqardy da ko're almai' eldim g'oi'!..»– degen dybys s'alyndy Asqardyn' qulag'yna, ustalg'annyn' ay'zynan.

– Joldas komandi'r!–dedi Asqar, atynyn' basyn tartyp tura g'ap, qasynda kele jatqan komandi'rge,– estidin'iz be, ana kisinin' ne degenin?

– Ne dei'di?– dep surady komandi'r.

– Meni, i'ag'ni' Asqar Dosanovty ko're almai' o'lip baram dep jylap tur.

– Kim bolg'any?

– A'ri'ne, mag'an bir jaqyn adam bolg'any.

– Onda, anyqtay' kerek. Baryp bilin'iz...

– Toqtan'yz!..– dep saqtandyrdy, at u'stinen jaqyndag'an Asqardy, ai'dalg'annyn' qasynda turg'an eki qyzyl a'sker.

– Joldas, qyzyl a'skerler!– dedi atyn tejegen Asqar,– men komandi'rlerin'izge jolyqqans'a sabyr ety'lerin'izdi o'tinem. Bul meni biletin kisi.

Asqar tynyg'yp jatqan polkqa s'aba jo'neldi. Munyn' atylatyn adamg'a barg'anyn tynyqqan polktyn' komandi'ri ko'rip, du'rbimen qarap tur edi.

– Komandi'rlerin'iz qai'da?– dep surady, birins'i jolyqqan qyzyl a'skerden.

– A'ne tur!

– Moi'nyna asqan may'zeri bar, qolyna du'rbi ustag'an, rombaly bi'ik orys jigitinin' qasyna s'ay'yp kep tura qalg'an Asqar:

– 249-polktyn' komi'ssary Asqar Dosanov,– dedi at u'stinen o'zin tanystyryp,– menin' sizden o'tinis'im bar!

– 85-polktyn' komandi'ri Orlov,– dedi komandi'r,– ai'tyn'yz!

– Anay' aty'g'a aparg'an adamdy anyqtag'ans'a bosatyn'yz?

– Biz ony anyqtadyq.

– Sonda da o'tinem, joldas komandi'r! Ol kisi menin' atymdy atady. Mag'an jaqyn birey' boly'g'a ti'is.

– Jarai'dy,– dedi komandi'r, qasyndag'y birey'ge qarap,– siz atqa minip, qai'taryp alyp kelin'iz!

Jumsag'an adam qai'taryp alyp kelgens'e attan tu'sken Asqar sol aradan qozg'alg'an joq. 249-polk «jazaly» adamnan buryn kelip, 85-polktyn' qasyna toqtap, attarynan tu'se bastady.

Jazaly adam jaqyndag'anda, Asqar tani' ketti: Sag'i't! «Bul neg'yp duspan boldy?» dep oi'lady Asqar, komandi'rdin' «anyqtadyq» degen so'zi esine tu'sip.

Sag'i't Asqardy tanymady. Og'an tany'g'a da bolmai'tyn edi. O'i'tkeni, Sag'i't ko'rgende, onyn' saqal, murty qay'g'adai', keskini ju'dey', ki'imi jaman. Qazir ol: saqal, murtyn qyrg'an, u'stinde a'demi ki'imderi bar, keskindi, symbatty qyzyl komi'ssar!..

– Tani'syz ba?– dep surady Asqardan Orlov.

– Tani'myn. Sag'i't Bektemi'rov.

Atyn atag'ang'a qulag'y selten' etken Sag'i't, «osyny qai'da ko'rdim?» dep turg'an Asqardy endi tani' ketip, jylap qoi'a berdi.

– Jylama, ui'at bolady!–dedi Asqar,– jigit kisi jylamas bolar!..

Orlovqa Asqar Sag'i'ttin' kim ekenin ai'tty.

– Mu'mkin qata boly'y,– dedi Orlov,– ku'digi ku's'ti.

Asqar surastyrsa, anyg'y bylai' eken: Sag'i't sol man'dag'y bir ay'ylda mug'alim bop turady. Sol ay'ylg'a o'tken ku'ni aqtyn' eki ofi'tseri kep, myltyq atyp ay'yldan eriksiz at jektiredi. Ofi'tserden qorqyp ay'yldyn' bar erkegi tyg'ylyp qalady, atty jegy'ge de, ylay's'y boly'g'a da, ay'yldag'y bar erkek – Sag'i'tty ofi'tserler zorlai'dy.

Par at jekken arbag'a Sag'i't ylay's'y bop s'yg'ady. Bylai' s'yg'a, ofi'tserler jolda Sag'i'tty s'es'indirip, onyn' barlyq ki'imin o'zderi bo'lip ki'edi de, munyn, barlyq doky'mentterin alyp, bug'an o'zderinin' ki'imderin berip, jai'ay' tastap, atpen tartyp otyrady.

Jalan'as' qalg'an Sag'i't, qoryqsa da amalsyz ofi'tserlerdin' birey'inin', ki'imin ki'ip, jai'ay' kele jatqanynda, 85- polktyn' razvedkasyna kezdesedi. Razvedka ony polkqa alyp keledi.

Orlov jay'ap alg'anda, Sag'i't qutylam dep, o'tirik ai'typ, so'zinen s'atasady, so'zderi ai'yrs'aq s'yqqasyn, doky'menti bolmag'asyn, polktyn' sog'ys soveti ony s'pi'ong'a ui'g'aryp, aty'g'a bui'yrady.

– Osyndai' bir adam Zveri'nogolovski'i'de kezdesip, so'zine senip bosatamyz dep qyrg'yng'a us'yrap qala jazdap ek,– dedi Orlov Asqarg'a, Sag'i'ttyn' qay'ipti adam emes ekenin anyqtag'asyn,– bul jigittin' so'zi de, ju'risi de sog'an da'l keldi. Sog'ysta osyndai' qatalar bolady.

O'lim jazasynan qutqarylg'an Sag'i't uzaq y'aqyt esin ji'yp, by'ynyn bekite almady. Eki so'zinin' birinde ol, joq jerden o'lip qala jazdag'anyn ai'typ, jylai' beredi. Ko'n'ili ornyna tu'sip jai'lang'ans'a, Asqar Sag'i'ttan Botago'z ma'nisin suramady. Surag'anmen de ol ai'ta alatyn emes edi.

Birazdan kei'in Sag'i'ttyn' ko'n'ili ornyqty. Jasy tyi'yldy. Key'desi ken'idi. Sodan kei'in ol, surag'an Asqarg'a, Botago'z ben Asannyn' basyndag'y halin jasyrmai', tu'p-tu'gel ai'tty.

Bul habardy estigende: Sag'i'ttyn' qoryqqanyna ku'lip otyrg'an Asqar da, Kenjetai' da qandaryn is'ine tartyp tunjyrap qaldy.

«S'ynymen-aq baqytsyzdyqqa jaralg'an adam bolg'any ma?» dep oi'lady ekey'i de.

– Ky'lakovtyn' otri'ady qai'da?– dep surady Asqar azdan kei'in, key'desin qaq ai'yra ku'rsinip.

– Ko'ks'etay'dy betke ustai' jo'neldi dep estidik, og'an bes-alty ku'n bolyp qaldy. Amantai' aman, jaqyn arada sol ay'ylg'a ylay' aparyp em, a'dei'i baryp ko'rdim. Ju'dei'tin emes. Tag'y bir habar,– dedi Sag'i't, Asqarg'a to'nip,– Amantai' bar g'oi', ka'dimgi u'lgen Amantai'...

– I'e!..– dedi Asqar serigip,– ol qai'da?

– Aqtarmen qabyrg'alap sog'ysyp barady degen habar s'yqty.

– Qoi's'y!.. Apyr-ai', tiri me eken?

Asqar qy'anys'yn qai'da syi'g'yzaryn bilmedi.

– Ras. Ko'zimen ko'rgen adam ai'tty.

– Ay'zyn'a mai'!– dedi Asqar,– ras bolsa budan artyq qy'anys' bolady dei'sin' be?

Tan'erten'gi asyn eki polk ta sol arada is'ip, ku'n tu'ske tarmasa ilgeri jo'neldi. Is'i alay'lang'an Asqar – as is'ken joq. O'n'i syng'an sebebin ol komandi'rine ai'tty.

– Y'ai'ymdaman'yz! – dedi komandi'r, – qai'da qutylar dei'siz. Kes'ikpei' ustarmyz.

Quttybai' ay'ylyna 249-polk tu's ay'a jetti. Sag'i't ty'ra ony Asan u'i'ine aparyp tu'sirdi.

Qyzyl Armi'i'any bul ay'yldyn' birins'i ko'ry'i edi. Sondyqtan ay'yl a'y'eli olardyn' ne minez ko'rseterin bilmei' u'rei'lendi. Sonyn' birey'i – Qali'ma.

Esiginin' aldynda myltyqty adamdar tu'sip jatqanda, Amantai'dy qus'ag'yna alg'an ol, qai'da tyg'ylaryn bilmedi.

Sag'i't pen Asqar kirip barg'anda, Qali'ma kebeje men ag'as' to'sektin' qy'ysynda sup-sur bop tur edi.

– Qoryqpa!–dedi Sag'i't,– bul kisi anay' Amantai'dyn' a'kesi – Asqar degen jigit. Men alyp keldim!..

Birtindep betine qan ju'gire bastag'an Qali'manyn' ko'zinen jas yrs'yp ketti.

– Qarsy alatyn apam (Botago'zdi ol «apa» dei'tin edi) joq,– dedi ol, jasqa by'lyg'yp, jaqyndap,– eger u'i'de bolsa qandai' qy'anar edi!..

Esikten kirgeli Asqardan ko'zin ai'yrmag'an Amantai'dy Asqar kenetten qus'aqtap aly'g'a qorqar dep oi'lap, day'sy qaltyrai' s'yg'yp:

– Kele g'oi', qalqam!– dep s'aqyrdy.

Amantai' u'lken qara ko'zin Asqarg'a qadap, az y'aqyt umtylmai' turdy.

– Bara g'oi', Amanjan, a'ken' g'oi', bara g'oi', sa'y'lem!– dep Qali'ma usyng'asyn, qolyn sozg'an Asqarg'a qarai' qus'ag'yn jai'dy.

Asqar Amantai'dyn' tolyq betinen, bileginen, qus'yrlana su'i'di de, i'iskedi de. Ol kezde Amantai' Asqardyn' jag'asyndag'y znaktaryn, s'lemindegi qyzyl juldyzyn ustap tan'yrqang'an keskinmen ko'rdi.

– Ko'zi men murny Botago'zge tartqan eken,– dedi Kenjetai',– mag'an bers'i, Asqar, men de i'iskep may'qymdy basai'yn.

Asqardan alg'an Amantai'dy Kenjetai' su'i'gen joq, jai' qus'yrlana i'iskedi.

– Bul qy'anys'tyn' aldy,– dedi Kenjetai' Asqarg'a,– polktyn' komandi'ri joldas ai'tty g'oi': «uzap qai'da barar dei'sin'?» dep. Uzap es'qai'da barmas.

Komandi'rmen aqyldasyp, Asqar sol ku'ni ilgeri ju'rmek boldy. Biraq Asqardyn' Asandy ko're ketkisi keldi.

Asan ay'ylynyn' ai'nalasyn qors'ag'an parti'zan otri'adtary Qyzyl Armi'i'anyn' kele jatqanyn ko'rdi. Biraq olar kim ekenin a'y'eli bilmei', astyrtyn habars'y saldy. Ko'ringen a'skerdi osylai' anyqtap alyp, qi'mylg'a sodan kei'in kirisetin parti'zandardyn' a'deti edi.

Kelgenderdin' Qyzyl Armi'i'a bo'limderi ekenin anyqtag'an olar, tobymen kely'ge tu'sinbei' atys bop qalar dep oi'lap, polkqa kisi jiberdi.

Joldan parti'zan otri'ady kezdesy' – Qyzyl Armi'i'ag'a onyn' is'inde bul polktarg'a jan'alyq emes edi. Ondai'lar jolda talai' jerden us'yrag'an.

Sondyqtan eki polktyn' sog'ys soveti tez aqyldasyp, saqtyq jag'yn eske ala otyra, parti'zandarg'a kely'ge ruqsat berdi.

Ruqsat alg'an qy'anys'ty parti'zandar qyzyl ty'laryn jelbirete: «Jasasyn Qyzyl Armi'i'a. Jasasyn Sovet o'kimeti!» dep urandap, dalany basyna ko'terip, tus-tustan ay'ylg'a qaptady.

Ko'pir basynda Asqardyn' ay'ylyna kelgenin estip, ustalg'an avtomobi'lderdin' birey'ine minip umtylg'an Asan, ay'lyna jan-jaqtan qui'ylg'an parti'zandarmen birge kirdi.

– Asan mynay'!– dedi Sag'i't Asqarg'a. Asan u'i'ine kirgende.

– Men Asqardy tani'myn!– dedi Asan.

Ekey'i to'sterine to'sin taqap, ai'qara qus'aqtasyp, birin-biri qatty qysyp, qazaqs'a ko'risti.

3

Amandyqqa qanyp, Amantai'dy su'i'ip may'qyn basqannan kei'in Asqar ju'rmek bop edi, Asan ruqsat etpedi.

– Botago'zge menin' janym senen kem as'ymai'dy,– dedi ol Asqarg'a,– a'y'elde sen u's'in a'kelgenmen, artynan birge ty'g'an adamymdai' bolyp ketip edi. Menen kina' joq.

Aman-esen u'i'irine qosai'yn dep, ne pa'lege, ne bei'netke bolsa da s'ydap bag'yp em, ku's'imnen asyp ketti. Ku's'ten de asqan joq-ay' qapyda uryldym. Ko'zbe-ko'z bolg'anda o'zim o'lmei' jibermei'tin em. Al endi, o'zin'di ko'pten tosyp em, aman ko'rdim. Jaqsylyg'yn'dy o'tedim be, joq pa, og'an qudai' ky'a'. U'i'ge kep tu'skesin bir malymdy jemesen' ri'za emespin. Sodan kei'in ulyqsat. Ulyqsat emes-ay', o'zim birge ketem. Botago'zdi o'z qolymnan qutqarmai' men tynbai'myn.

– Sag'an myn' alg'ys, Asan!– dedi Asqar,– menin' jaqsylyg'ymdy sen ju'z ese artyq qyp qai'tardyn'. Erlik istedin'. Jan-ta'nim ri'za. Jigit ekensin'. Sag'an ko'mektesken halyqqa da ri'zamyn. Halyq u's'in qasyqtai' qandy to'gy'ge bei'il bop, ne bei'netke bolsam da s'ydap em, onymdy halyq aqtady. Halyq bop, halyqtan s'yqqan biz bop bostandyqqa umtylyp ek, sozg'an armang'a qolymyz erkin jetti, kedei'din' ku'ni ty'dy, bai'lardyn' ku'ni batty. Endi bo'gelmey' kerek. Botago'zdi de qutqary' kerek... Asan Asqardyn' bo'gelmei' tarty'yna ko'nbedi.

– Menin' qonag'asym senen ne qorqyp, ne jag'ynyp beretin as emes,– dedi ol,– qazaqtyn' da'mdi qadirlei'tinin bilesin'.

Asqar komandi'rmen aqyldasyp edi, ku'n kes'kirip qalg'andyqtan toqtay'g'a komandi'r qarsy bolg'an joq.

Qyzyldardyn' bir isi: jols'ybai' sog'ysyp alg'an jerlerge revkom quryp kele jatyr edi.

– Osy man'da el de ko'p eken,– dedi komandi'r, Asqarg'a,– ja'ne parti'zan otri'adynyn' qurylg'an jeri eken. Halyqty ji'yp, mi'ti'ng as'yp, revkomyn belgilep ketei'ik.

– Jarai'dy!– dedi Asqar.

Ustalg'an qas'qyndardy Asan jaqyn derevni'alardyn' birey'ine qamattyryp, myqty ku'zet qoi'dy da, o'z qonag'yn ku'ty'din' jabdyg'yna kiristi.

Asan malyn soi'yp, etin asqans'a, Asqardyn' o'tinis'imen jan-jaqtag'y ay'yldardyn', parti'zan otri'adynyn' adamdary tai'ly-tai'ag'yna s'ei'in qalmai', tegis Asan ay'ylyna ji'naldy.

Ji'nalg'an jurtqa oryss'adan Orlov, qazaqs'adan Asqar – Sovet o'kimetinin' tutatyn joly ty'raly bai'andama jasady. Jurt ol bai'andamany s'ars'amai' tolyq tyn'dap, s'attyq ko'n'ilderin day'ystap, qol s'apalaqtap bildirip otyrdy. Bai'andamalardan kei'in halyqtyn' o'zi so'i'lep, aqtardan ko'rgen japalaryn ai'typ, ji'ylystyq ai'ag'y tu'n ortasyna s'ei'in sozyldy.

Revkom sai'lay' jumysy tan'erten'ge qalyp a'skerler tynyqsyn dep jurt tu'n ortasy ay'a tarady.

Asan o'z u'i'ine ji'yrma bes s'aqty qyzyl a'skerler tu'sirgen edi. Is'inde Orlov pen Asqar. U'i'ge kire Asqardyn' qumartqany as bolg'an joq – Amantai' boldy. Bastan ko'rgende jalpy balanyn' birey'i syqyldang'an Amantai', mi'ny't sai'yn og'an jaqyn ta'rizdene berdi. Mi'ti'ng kezinde Amantai' onyn' ko'z aldynda elestedi de turdy. Ol Amantai'dy ko'ry'ge qumartty. Ko'rgens'e da'ti s'ydamady. Asqar mi'ti'ngiden kelse – Amantai' ui'qtap qalg'an eken. Ui'yqtag'an balany su'i'y'ge oi'anyp keter dep, as'yq jatqan betine en'kei'ip u'n'ilip edi, keskini ko'zine Botago'z syqyldanyp ketti. Asqar s'ydai' almai', man'dai'ynan g'ana tumsyg'yn taqap turyp, qatty i'iskedi. Tu'ngi salqyn, taza ay'ag'a rahattanyp ui'qtap jatqan bala og'an oi'ang'an joq. Mi'ti'ngi tarai', Asan ay'ylynyn' man'ai'y osy ku'ngi parkky'lty'ralar si'i'aqty a'n-ku'i'din', say'yqtyn' mekenine ai'naldy. Parti'zan men qyzyl a'skerler aralasqasyn garmondar tartyldy, o'len'der ai'tyldy, bi'ley's'iler ko'bei'di. Bul oi'yndardy tamas'alap turg'an eldin' qatyn-qalas', bala-s'ag'asy tegis ji'nalyp:

– E, ba'rekeldi, mine, jan'a arqamyz ken'idi g'oi'!.. E, ta'i'iri osyndai' bir jaqsylyq bolsa kerek edi!.. Mundai' da elge jai'ly saldat bolady eken!.. Ylg'i' bir s'i'ratylg'an jibek syqyldy jumsaq minez jigitter. Qyzyldardy on'dy degen qay'eset bar edi. Ko'z ko'rdi. Ras eken. Qarasy o's'kir aqtyn' saldaty qyryp jibere jazdap edi, atan'a lag'nattyn' jen'ilgeni de eldin' qarg'ysy s'yg'ar. Elge jai'ly a'sker – myna qyzyldar. Osyndai' halyqqa jai'ly bolg'asyn, halyq tilegin tilep, qyzyldardyn' aqty jen'geni de sol g'oi'. Ko'p jasan'dar!..– desti.

Asan u'i'inin' da'min is'ip, tarag'annan kei'in Asqar to'rge to'sek saldyryp, Amantai'dy qoi'nyna alyp jatty. Ol tu'ni boi'y ko'z s'yrymyn alg'an joq. Biraq ony eki na'rse ay'yr oi'g'a tu'sirmedi. Birey'i – bay'yryna kire ui'yqtag'an Amantai', ekins'isi – ay'yldyn' ai'nalasyndag'y oi'yn-say'yq.

Tan' sibirlei' qalg'yg'an Asqar, beti jybyrlag'ang'a oi'ana kelse – Amantai' onyn' key'desine asyla, murnyn ustap otyr eken. Eti ars'yg'an jumyrtqadai' appaq, denesi tolyq balany Asqar bay'yryna qysyp su'i'di. Onyn' ui'qysy as'ylyp ketti. Bul ku'n ko'terilip qalg'an mezgil edi.

– So'i'lei'di,– dedi ot basynda samay'yr qoi'yp ju'rgen Qali'ma.

– A', solai' ma? Atyn' kim, qalqam?

– A'-ma'-tai'...– dedi bala so'zin sozyp.

– A'ken' kim?

Asqar qarqyldap ku'ldi.

– Apan'nyn' aty kim?

– Bo'-ta'...

– A', qalqam biledi eken!..

– Biledi,– dedi Qali'ma,– til s'yqqasyn-aq apam so'i'letip, u'i'retip otyratyn.

Botago'zdin' Amantai'dy ustap tu'sken sy'reti Asqardyn' to'sqaltasynda edi, sony alyp:

– Mynay' kim?–dep surady Asqar, Botago'zdi nusqap.

– Bo'-t-ta'...

– Mynay' kim?..

– A'-ma'-tai'...

Asqar Amantai'dy tag'y da qysyp su'i'di, su'i'di de ko'zine jas aldy, ko'zine jas aldy da ku'ldi.

Tan'erten' ekins'i ret as'ylg'an mi'ti'ngiden kei'in, qyzyldar jergilikti halyqtyn' unaty'ymen Asandy bolystyq revkomg'a predsedatel sai'lap, revkomnyn' el basqary'y jo'ninde Asqar Asang'a nusqay'lar berip, sodan kei'in Asqar a'skerimen ilgeri ju'ry'ge ji'nalg'an edi.

– Tars esimnen s'yg'yp ketipti!– dedi Asan Asqarg'a,– kes'e ko'pirden biraz adamdar ustap ek, o'te ku'dikti adamdar. Biz ustarda qapqa orap Esilge laqtyrg'an na'rselerin, men su'n'gip alyp s'yg'yp em, birey'i py'lemet eken, al, birey'i bir temir sandyq. Ony as'qamyz joq.

– Olar qai'da?

– Osy aradan bes-alty s'aqyrym jerdegi derevni'anyn' tas sarai'ynda qamay'ly. Aldyrsaq qai'tedi?

Asqarg'a «jergilikti revkomnyn' o'z qaray'yna qaldyrsaq qai'tedi?» degen bir oi' keldi de, «joq,– dep oi'lady tag'y da ol,– py'lemetpen, avtomobi'lmen ju'rgen adam tegin emes s'yg'ar. Aldyryp bilei'ik».

Asqardyn' bul oi'yn komandi'r de maquldady.

– Biz ju're berei'ik,– dedi komandi'r Asqarg'a,– sen biraz adamdarmen avtomobi'ldi al da, osynda qalyp ustalg'an adamdardy tekseristirip, artymyzdan qy'yp jet. Osyg'an so'z bai'lasyp, Asqar biraz qyzyl a'skerlermen Asan ay'ylynda qalyp qoi'dy. Polk ilgeri ju'rip ketti. Ustalg'an adamdarg'a avtomobi'l jiberip, ay'ylg'a alyp kelgens'e Asannyn' ken'esi – Botago'zdi qorg'ay'da basynan kes'ken qi'yndyqtar ty'raly boldy.

Avtomobi'l az y'aqytta oralyp kelip qaldy. Asqar otyrg'an ornynan qozg'alg'an joq. Asan dalag'a s'yg'yp, ai'day's'ylardyn' qors'ay'ymen, u'i'ge qamalg'andardy alyp kirdi.

Saqaly qay'g'alanyp o'sken Madi'i'ardy Asqar tani' ketti. Asqardy Madi'i'ar da tanydy. Asqardan rahym ku'ty'ge da'leli joq Madi'i'ar, onyn' keskinine ty'ra qarai' almai', ko'zin ai'ag'ynyn' astyndag'y jerge tikti. Basyp turg'an jer – og'an endi jer si'i'aqty emes, tu'psiz tun'g'i'yq qara u'n'gir si'i'aqtandy. Qaran'g'y u'n'girden basy ai'nalg'an Madi'i'ar es'kimnen ruqsat suramastan otyra ketti.

Asan men Asqar Madi'i'ardan jay'ap aly'dan buryn, temir sandyqtyn' ay'zyn syndyryp as'yp, is'in aqtardy. Sandyqta alas'orda komi'tetinin', doky'mentteri, sog'ys ma'limetteri salyng'an eken. Esilge tastag'anda is'ine sy' kirip, ko'p doky'ment si'i'asy erip, bu'linipti. Aman qalg'any az.

Osy sy'lang'an doky'mentterdi aqtaryp otyryp Asqar, atyly'g'a bui'yrylg'an adamdardyn' tiziminen Asan men Botago'zdi tapty.

Sandyqtag'y qag'az ko'p eken. Ba'rin aqtaryp, ai'yryp oqy'g'a uzaq y'aqyt kerek boldy. Sondyqtan Asqar sy'lang'an qag'azdardy keptiry' u's'in ku'nge jai'g'yzyp, o'zi Madi'i'armen so'i'lesti.

Asqardyn' Madi'i'ardan bilgisi kelgeni: qai'dan s'yqqany, qai'da bettegendigi, alas'ordanyn' o'zge adamdarynyn' qai'da ekeni, alas' armi'i'asynyn', aqtardyn' hal-jai'y edi, Madi'i'ar munyn' birey'ine de jay'ap bergen joq. Asan: «uryp ai'tqyzai'yq» dep edi, Asqar ony istemedi.

Madi'i'arg'a ku'zet qoi'yp, dalag'a s'yg'yp, Asqar Asang'a aqyldasqanda:

– Sen qui' ulyqsat et, qui' etpe!– dedi Asan,– bul i'ttin', qylyg'y o'tken. Men muny attyram.

Asqar Madi'i'ardy N... qalasyna alyp ketei'in dep edi, Asan so'zinde qarysyp otyryp aldy.

– Jay'dyn' jay'ynyn' jay'y osy!– dedi Asan,– men muny tiri jibermei'min. Bul talai' adamnyn' qanyn osy aranyn' o'zinen to'ktirgen. Qang'a qanmen jay'ap beretin kezegi keldi.

Asqar oi'lanyp baryp ko'ndi.

U'kim oryndaldy...

Amantai'dy bay'yryna qysyp su'i'gen Asqar, Asanmen de su'i'isip qos'tasyp, tez oraly'g'a y'a'de qylyp, avtomobi'lmen ju'rip ketti.

4

N... qalasynda aqtar u'lken qarsylyq ko'rsetti. Qyzyldar Oraldan Sibirge qarai' bettegennen beri, Orski'i'den kei'in aqtardyn' myqty qarsylyg'y osy N... qalasynyn, tusy boldy.

Sog'ys takti'kasy jag'ynan N... qalasynyn, man'ai'y o'te qolai'ly edi. Onyn' ku'nbatys jag'yn orag'an tay'dyn' bitimi qorg'an syqyldy ekendigi romannyn' – «Sa'bi'den sa'lemdeme» degen taray'ynan oqy's'yg'a belgili. Osy qorg'an tay', qalany jaqyn jerden g'ana qors'ap qoi'mai'dy, on'tu'stik jag'y bui'rattanyp sozylyp, 50 –60 s'aqyrym jerge ketedi. Al, tay'dyn' soltu'stik jag'y men qalanyn' soltu'stik jag'yn orai'tyn u'lken ko'ldin' sol jaq bu'i'irinen qui'ylatyn o'zens'ik bar. Bul o'zens'iktin' sy'y az bolg'anmen, jary teren', oi'-s'uqyry ko'p, jarynyn' eki jaq qanaty tog'ai', uzyn turqy ju'z s'aqyrymdai'.

Bas s'tabyn N... qalasynyn, o'zine qurg'an aqtar, qalanyn' on'tu'stigine sozylg'an bui'rattyn' o'n boi'yna, soltu'stigine sozylg'an o'zens'iktin' o'n boi'yna s'ep quryp u'lken urysqa ku'ni buryn a'zirlik jasag'an edi.

Aqtardy Orski'i'den s'yg'arg'aly u'lken qarsylyq ko'rmegen Qyzyl Armi'i'a N... qalasyna sol qarqynmen kelip qalyp, jerdin' jag'dai'y razvedkany aldap, osy aradan biraz adam s'yg'yn boldy.

N... qalasyn aly' to'rt-bes ku'nge sozyldy. Qyzyldardyn' birins'i ku'ni betin qai'targ'an aqtar, s'aby'ylg'a oi'lanyp edi, qyzyldar en, alg'as' ji'yrma s'aqyrymdai' s'egingenmen, tez qarsy s'aby'ylg'a kiristi.

Bir betkei', qalanyn, ku'nbatys jag'ynan sog'ysqanda, aqtar qalany jy'yq arada aldyra qoi'mai'tyn edi. O'i'tkeni qyzyldar kele jatqan jaq jazyq jalan'as' jer. Tay'dyn' arasyna, o'zennin' jyralaryna bekingen aqtarg'a zen'birekten de, py'lemetten de oq jay'dyry'g'a ja'ne jay'dyrg'an og'yn da'ldep jibery'ge qolai'ly.

Bul aranyn' jer jag'dai'yn Asqar jaqsy biletin edi. Sondyqtan qala man'ai'ynyn' topografi'i'alyq shemasyn jasay'g'a, bekinis jerlerdi da'l ko'rsety'ge onyn' kep ko'megi ti'di.

Bul kezde qyzyldardyn' pozi'tsi'i'a qanatynyn, soltu'stik jag'y – Qorg'an, Tu'men qalalarymen, on'tu'stik jag'y – Atbasar Qyzylordamen qanattasyp ketken edi. Osy uzaq s'eptin' oi'yq jeri N... qalasynyn, tusy boldy da, eki jaq qanat ilgeri sug'ynyp, soltu'stik qanat – Es'im, Qyzyljar qalalaryna, on'tu'stik qanat – Aqmola, S'ymkent qalalaryna baryp, pozi'tsi'i'alardyn' syzyg'y dog'ag'a ai'naldy.

N... qalasynda aqtardyn' qatty qarsylyq ko'rsetken ja'ne s'yqpai' jatyp alg'an habardan estigen Qyzyl Armi'i'anyn' eki jaq qanaty qalany orap aly' amalyna kiristi. Bul amaldy qoldany'da Asqar jasasyp bergen topografi'i'a shemasy ko'p sebep etti. Sonymen, 249 polk qalanyn, ku'nbatysynda an'dysyp, atysyp jatqanda, Qyzyl Armi'i'anyn' eki jaq qanaty qalany orap qy'syryp kep, qatty sog'yspen tu'nde aldy. Aqtardan myn'dag'an adam plenge alyndy. Ko'p qural olja boldy...

249-polk qalag'a tan' ata kirdi. Bul kezde aqtar qaladan uzap, arttarynan qy'g'yn ketip, qala qyzyldardyn' qolyna tu'gel ko's'ip bolg'an edi. O'i'tkenmen, qala is'i abyr-sabyr, sapyrylg'an adam.

249-polk qaladan o'tip, ku'ns'yg'ys jaq betine tynyg'y'g'a tu'sti. Polk tynyqqanmen, qalada aqtardan alyng'an kep plen bar degen habarmen: «Botago'z qolg'a aman tu'spedi me eken?» degen oi' kep, Asqar qalag'a qai'ta bardy da, qalanyn, s'tabynan propy'sk alyp, tutqyn aqtardy tu'ske s'ei'in aralady. Biraq onyn' qydyry'y bosqa ketti. Botago'zden ol sybys bilmedi. Onyn' bilgen sybysy – Ky'lakov di'vi'zi'i'asynyn' plenge alynbai' ilgeri kety'i.

Izdep-izdep, Botago'zden ku'der u'zgen Asqardyn' esine bai'ag'y pa'terde turatyn Sali'ha kempir tu'sti.

«Ol qai'da eken? Bei's'ara tiri me eken? A'lde o'ldi me eken?» dep oi'lady ol.

«Ko'rei'in» dep Asqar jortyp ketip, buryng'y jobasymen baryp edi, «osy ara edi g'oi'» degen merzimdi jerinde u'i' joq; ku'i'gen, i'a buzylg'an u'i'din' orny syqyldy u'i'ilgen bir sary topyraq bar, ai'nala ermen, alabota s'yg'yp ketken. «Osy ara boly' kerek edi, qasyndag'y u'i'den surai'yn», dep Asqar qalyn, ermennin', alabotanyn' arasymen, arjag'ynda turg'an bir u'i'ge jo'nele berip edi, ai'aq astynan aty u'rkip, jyg'yp kete jazdady.

Jalt bergen attyn' u'stinen tu'sip qala jazdag'an Asqar tizginin tez tejep, taqymyn ornyqtyryp, at u'rikken jaqqa qarap edi, u'i' ornyndag'y u'i'ilgen sary bals'yqtyn' ortasyndag'y buzylg'an pes'tin' kirpis'inin' u'stinde – ki'imi jalba-julba bir qartan' a'i'el otyr.

Aty u'rikkenmen: «bul neg'ylg'an jan?» dep tan'dang'an Asqar atyn tebinip, a'i'elge jaqyndady. A'i'el at u'rikkende basyn to'men salbyratyp otyr edi. Asqar u'rikken atyn tebinip jaqyndag'anda, belin bu'kirei'tip, tai'anyp tu'regeldi.

A'i'eldin' kim ekenin Asqar tanyg'an joq. Onyn' keskin-kei'pinde, ki'im-kes'eginde adamg'a uqsar jeri joq, ja'i' g'ana tiri a'ry'aq.

– S'es'e, kim bolasyz?– dedi Asqar kempirge atyn jolata almai', anadai'dan.

– S'y's'y u'i'inin, hozi'ai'kasy,– dedi kempir zorg'a so'i'lep.

– U'i'in'iz ku'i'gen be?

– Na'rsa' by'lganyn hi's'te bi'lmi'm...

– O'zin'iz qai'da edin'iz?

– Tu'rma'da'.

– Siz Sali'ha apai' emessiz be?

– A'-a'i'i, mi'n Sali'ha amai'...

– Men Asqar!–dedi Asqar, atynan tu'se qap, tartyng'an atyn Sali'hag'a qarai' jetektep.

Sali'ha ta'ltirektep Asqarg'a jaqyndap, jylai'yn dep kemsen'dep edi, ko'zinen jas s'yqpady.

«Men Asqarmyn!» degen so'zdi estigen ko'rs'i u'i'din' jigiti ju'girip kep, Asqarg'a amandasyp, Sali'hanyn' basynan kes'ken oqi'g'any qysqas'a bai'andady.

– Senin' a'i'elin' bir jaqqa ketip qalyp,– dedi jigit Asqarg'a,– sony tay'yp bermedin' dep aqtar bul bei's'arany uryp-sog'yp, tu'rmege japqan edi. Sodan mana s'yqty. U'i'in aqtar otqa jaqty. Biraq, rasyn ai'tqanda, sog'ystyn' arty nege sog'aryn bilmei', man'ai'dag'y u'i'ler qorqyp kirgizbei', Sali'ha apai'dyn' dalada otyrg'an sebebi sol edi.

– Osy man'ai'da bos u'i' bar ma?– dedi Asqar jigitke.

– Anay' turg'an Saveli'i' Kabanovtyn' u'i' is'i aqtarmen birge qas'yp, u'i'i bos qalyp tur.

– Ju'rin'iz, Sali'ha apai'!– dedi Asqar, Sali'hany qoltyqtap,– sol u'i'ge aparyp ornalastyrai'yn. A'i', jigit, atyn'dy umyttym, atyn' kim edi, o'zin'di tani'myn.

– Amanqul.

– A'ke-s'es'en' bar edi, aman ba?

– Aman. Men de seni bilem. Day'ysyn'dy tanyg'asyn keldim. A'i'tpese, tanymag'an adamda ne jumysym bar. Amanquldy Asqar biledi. Ol gry'zc'i'k.

Sali'hany Asqar qoltyqtap, atty Amanqul jetektep, u's'ey'i Saveli'i' u'i'inin' aldyna keldi de, atty qaqpag'a bai'lap, qarag'ai' u'i'ge kirdi. U'i' to'rt bo'lme bolatyn edi. Senegi, as bo'lmesimen altay'. U'i' is'inde qi'rag'an oryndyqtardan basqa jasay' joq eken. Biraq esik, terezesi, pes'i bu'linbegen. Is'in aboi'lag'an jan'a qarag'ai' u'i' san'g'yrap tur.

– A'i', Amanqul!– dedi Asqar, Sali'hany bir skamei'kag'a otyrg'yzyp, jan-jag'yna qarap turyp,– sen osy u'i'ge i'e bolsan' qai'tedi?

– Ai'ta ko'rme...

– Joq, sen qoryqpa. Aqtar endi oralady dep oi'lama!

– Aqtar oralmasa da, Kabanovtyn' mundag'y tuqymdary meni tu'tip jer.

– Tu'k te qylmai'dy. Qalag'a endi bizdin' u'kimet ornai'dy. Jalg'yz bul emes, Kabanovtyn' o'zge bai'larynyn' u'i'in de tartyp alyp, sendei'lerge beremiz. Sen myna Sali'ha apai'men osy u'i'ge tu's. U'i'ge ekey'in' ortaq bolyn'dar. Aqs'a berip ketei'in, men qai'tqans'a apai'dy sen ku't.

Amanqul ri'zalasty. Sog'ys bite N...g'a oralmaq bop, sa'bi' Amantai' men Botago'zdi Sali'hag'a ko'rsetpek bop, Asqar attanyp ketti.

Aleksei' Ky'lakovtyn' aqylymen N... qalasynan kei'in aqtardyn' qyzyldarg'a u'lken qarsylyq jasai'myn degen jeri – By'rabai' tay'y edi.

– Qyzyldardy tosyp, qapyda us'yratatyn By'rabai' tay'ynda eki jer bar,– degen edi Aleksei', korpy'styn' komandi'rs'e,– birey'i «Ko'ks'e» men «O'rkes'ti» tay'ynyn' aralyg'y arqyly – S'abas'i'i' qalasynan By'rabai' qalasyna tik tu'setin asy'; ekins'isi – S'abas'i'i' qalasynan s'yg'yp, «Ko'ks'enin'» soltu'stigimen S'abaq kelinin' jaryn jag'alap otyratyn asy'. Syrttan kelgen qyzyldar bastapqy asy'men aspai' amaly joq; al eger bizdi aldymyzdan orag'ysy kelse, son'g'y asy' qi'yn bolg'anmen, onymen de o'tedi. Ol asy'dy biletin is'terinde Asqar Dosanov degen bar. Eger osy eki asy'da py'lemet quryp otyrsaq, qyzyldardyn' birazyn otai'myz. Mu'mkin olar s'eginy'i.

Tay'dyn' kartasyna qarap otyryp, korpy's komandi'ri, Aleksei'din' usynysyn qabyldap edi, biraq «aldymyzdy orag'an qyzyldar bar» degen u'rei'men ol plandaryn iske asyra almai', u'rei'lenip du'rkiregen soldattaryn toqtata almai', By'rabai' tay'ynan aqtar ag'yp o'te s'yqty.

Olar I'tbai' ay'ylyna baryp tu'sti. Qyzyldardyn' kele jatqanyn estigen I'tbai' tuqymdarynda u'rei' joq eken, erkek kindiktisi tyg'yly'da eken. Ay'ylyna kelgen aqtardyq is'inde Aleksei' Ky'lakov pen Sarybas baryn estigen I'tbai' tuqymdary ji'naldy. I'tbai' o'lgennen beri bolystyn' qyzmetin atqaryp, «qyzyldar jaqyndady» degen habardan bepi, tay'g'a panalag'an Elikbai' da keldi.

Sarybasqa jylap ko'risken Elikbai': «a'i'tey'ir, s'as'yly'g'a ji'nalg'an mal g'oi'» dep, 40–50 qoi' soi'yp, 2-3 ty' bi'e soi'yp, aqtarg'a qonag'asy berdi.

Kei'ingi jag'yna qaray'yl qoi'yp, aqtar as is'ip jai'lag'anda, Elikbai' Sarybasty on'as'a s'yg'aryp, qolyna bir konvert ustatty. Sarybas as'yp ko'rse, Bazarhannyn' haty eken. Hat bylai' jazylypty.

«Sarybas!

Bul hat senin' qolyn'a ti'e me, joq pa? Sondyqtan qysqa jazam. Uzyn jazatyn so'z de joq qoi'.

Menin' ko'kei'imdegi so'zderdin' ba'ri senin' de ko'kei'in'de. O'zin' biletin so'zderdin' nesin qai'talai'yn. Biz sizdin' u'i'den da'm is'ip attandyq. Betimiz Semei'. Qudai' on'dap, bizdin' a'sker qyzyldyn' betin qai'tarsa toqtadyq. A'i'tpese, a'ri qarai' jylji'myz da. Arg'y joldyn' s'eti Qytai' ekenin ai'typ seni nesine mun'ai'tai'yn. Qytai'g'a bir s'yqqan soq, bul jerdin' topyrag'yn basamyz ba, joq pa?– Ony bir ta'n'iri biledi.

«Jay'dyn' jerine de bir qos tik» degen maqal bar, Sarybasjan! «U'mitsiz sai'tan!» degen. Qytai'g'a ketkenmen, bolas'aqtan ku'der u'zbei'miz. Bizde endi qalg'an jalg'yz jol: Sovet u'kimetine az adamdarymyzdy bildirmei' ornalastyryp, ony is'ten s'irity'.

Osy oi'men, men sen si'i'aqty birnes'e alas'orda jastarynyn' sovet alg'an jerde qaly'yn, sovettin' qyzmetine aralasy'yn maqul taptym. Menin' bul aqylymdy alg'an bizdin' biraz jastar, kei'ingi: Qostanai', Aqto'be, Oral jaqtarynda sovet qyzmetine aralasa bastag'an boly' kerek: qyzyldarg'a tilenip kirgenderi de joq emes s'yg'ar.

Sag'an da ai'tarym: Qytai' bizdi jarylqasa da az bolmas. Sen ebin tap ta, aqtardan sytyl!.. Ar jag'y belgili g'oi'.

Bazarhan».

Bul hatty oqyg'an Sarybas, Elikbai'dan mazmunyn jasyrmaq boldy.

– Nesin jaltaqtai'syn', s'yrag'ym,– dedi Elikbai',– qoryqqannyn' jo'ni osy eken dep, menen de saqtanai'yn dep pe en'? Hatty Bazarhan mag'an oqyg'an. Bizde osy ku'ni ne es bar. Sonda da osy aqyl mag'an o'te qonady.

Sarybas uzaq oi'lanbai' ag'asynyn' so'zin qostady.

Tay'g'a jylysy'g'a bel bai'lag'an Sarybastyn' bir g'ana alan'y boldy. Ol – Botago'z. Asan ay'ylynan tartyp a'ketkeli Botago'z Aleksei'din' qaryndasy Eli'zaveta Andreevnanyn' qasynda. Alg'as'qy ku'nderi i'neliktei' bu'gilgen Botago'z, tag'dyryna bas i'di me? A'lde qataldandy ma? A'i'tey'ir, azdan kei'in dag'dyly adam qalpyna tu'sip aldy. Sarybas onyn' bul qylyg'yn «Aleksei'ge pende bolg'andyqtan» dep oi'lap, onyn' o'zinen, ony to'n'irektei'tinderdin' kei'birey'lerinen syr tartai'yn dep edi, tu'i'sindi es'na'rse qolyna ilikpedi.

Sarybastyn' alg'as'qy joramaly: «Aleksei' Botago'zdi az ku'n pai'dalanady da, o'ltirip ketedi» dedi. Kei'ingi s'amalay'yns'a, olai' bolmai'tyn si'i'aqty. Qytai'g'a ala ketetin si'i'aqty. Aleksei'din' Botago'zdi uzaq su'i'rey'i Sarybasqa unamai'dy. Ol, Aleksei'ge yqpal jasap, Botago'z ko'zin joi'y'g'a talai' tyrysty, biraq o'zey'rep ju'rgen Aleksei'ge ospaqtap bolmasa, oi'yn ty'ra ai'ta almady.

Bazarhannan hat alyp, tay'g'a tyg'yly'g'a oi'y ketken Sarybas, ta'y'ekelge bel bai'lap, Aleksei'ge Botago'z ty'raly oi'yn ai'tty. Og'an Aleksei'din' bergen qysqa jay'aby:

– Bul menin' g'ana jumysym.

Sarybas ilinisei'in dep edi...

– Men sizge ai'ttym, gospodi'n I'tbaev,– dedi Aleksei',– «menin' jumysym» dep. Tu'sinikti de, ug'ymdy da so'z.

Ekey'i qabaq s'ytysyp tarqasty.

I'tbai' ay'yly tay'g'a jaqyn ku'zdikke qong'an edi. Aleksei'den ajyrasqan Sarybas, Elikbai'g'a g'ana sezdirip, ormany qalyn' tay'g'a jytty.

Kei'indegi qaray'yldan: «qyzyldar jaqyndap qaldy» degen habar kep, aqtar I'tbai' ay'ylynan attanarda Aleksei' Sarybasty izdedi. Joq!..

Ne qy'lyqtyn' bolg'anyn Aleksei' ai'tpai' uqty. Sondyqtan ol Elikbai'g'a bui'ryq berip: «o'zin' bizdin' qasymyzdan qozg'alma! Ka'ri a'ken'di jiber! Sarybasty tapsyn! Eger tappasa o'zin'di atam, a'ken'di atam, mal-mu'lkin'di talai'myn, qora-qopsyn'dy, tay'dy o'rtei'min!»

Sasqan Elikbai' a'kesin jiberip edi, taba almai' qai'tty. Yzadan tuns'yqqan Aleksei' Elikbai'dy o'z qolymen atty da, o'zge jandaryna ti'mei', maly men mu'lkin talay'g'a, qonysyn o'rtey'ge bui'ryq berdi.

Aqtar attana, ay'yldy o'rt qaptady...

5

Aqtardyn' qolynda Botago'zdin' tutqyn boly'yna ai'g'a jaqyndady. Bastap qolg'a tu'sken ku'nderi ol, Kabanovqa ti'gen Eli'zaveta Andreevnany o'zine pana ko'rdi.

– Li'za!– dedi ol, Aleksei'din' bei'bastaq minezin ko'rgesin, birins'i ku'ni, Eli'zavetag'a,– biz ekey'imiz bir kezde janymyz bir dos ek, birnes'e taty' ku'nderimiz mektepte o'tken edi. Og'an ko'p y'aqyt boldy. Men mynadai' ku'i'ge us'yradym. Buryng'y dostyg'yn' u's'in, meni ai'y'andyq ja'birley'den qorg'ay'yn'dy tilei'min.oqyg'anyn' bar adamsyn'. Meni atyp tastasa, sen ara tu'spe. Og'an men bei'ilmin. Biraq meni mazaqtay'g'a, arymdy ai'ag'yna basy'g'a oi'lai'tyn adam bolsa, sen odan qorg'a. Panasyz, ku's'siz meni mazaqtyn' qol jay'lyg'yna ai'naldyram dey's'ilerden aras'ala!..

Bul so'zder aryna ay'yr ti'gen Eli'zaveta Andreevna Botago'zdi biraz ku'n mazaq qi'i'anatynan aras'alap, ai'y'andyq minez ko'rsetken ag'asy – Aleksei'di ui'altty. Aleksei' qans'a bei'bastaq bolg'anmen, qaryndasynyn' jalynys'ty ja'ne ui'atty so'zderinen qai'myg'yp, zulymdyq ni'etin tejei' berdi.

Aleksei' oi'g'a alg'an isin oryndap s'yg'y'yna qas'an da senetin edi. Onyn' bir myqty sengeni – qyzyldardy jen'y' edi. By'rabai' tay'ynan s'yqqans'a osy senim Aleksei'di jigerlendirip keldi de, By'rabai' tay'yn sog'yssyz qyzyldarg'a bergennen kei'in – senimi by'aldyrlandy. Og'an jasynan u'i'ir bolg'an opti'mi'zm By'rabai' tay'yn sog'yssyz bergennen kei'in, o'kpelegendei' artynda qalyp qoi'dy da, onyn' ornyna pessi'mi'zm ui'alady.

By'rabai' tay'y artynda buldyrap alystag'an sai'yn, Aleksei'din' is'i o'rtene tu'sti. Is'i o'rtengen sai'yn, onyn' aqylyn as'y' bi'lep, eger qolynan kelse, tay'dyn' tasyn talqandap, ag'as'yn o'rtep, ku'l g'yp ketkisi keldi. Osy as'y'men S'alqar ko'linin' jag'asyna kep qong'an ol, in'irde qaryndasynyn' jalbaryng'an so'zine bolmai', nagan usyng'an qolymen Botago'zdi aldyna salyp ai'dap, a'sker man'ynan alysqa alyp s'yqty.

– Eli'zaveta Andreevna!– dedi ol, Botago'zge ara tu'skisi kelgen qaryndasyna,– siz mag'an bul ma'selede o'kpelei' almai'syz. Eger menin' sizdi syi'lai'tyn ju'regimdi o'zin'izge duspan qylg'yn'yz kelmese, men sizden endi bul ma'sele ty'raly o'tinis' etpey'in'izdi o'tinem. Bul so'z sizge as'yq boly'g'a ti'is!..

Qaryndasy ku'miljip qaldy.

«Botago'z de: «qorg'a!» degen joq. «Ne de bolsa ko'rei'in!» dep, «ju'rdik» degen jag'yna qarai', aldyna tu'sip ai'an'dai' berdi.

Tu'n ol ku'ni bultty, kezge tu'rtse ko'rinbei'tin qaran'g'y edi. A'i'tkenmen, Botago'z qai'da kele jatqanyn s'amalai'dy. Ko'lge sy' sarqylatyn bir teren' jyra kes'ke kezine s'alyng'an edi, sog'an qarai' a'kele jatqan si'i'aqty.

Ne ni'etpen a'kele jatqanyna tu'sinbegen Botago'zdin' boi'yna ons'a qorqynys' kire qoi'g'an joq. Onyn' ju'regi durys sog'yp, denesi a'ldenege s'i'rap ketti. Og'an a'ldenege «qutylam» degen sezim pai'da boldy.

Qostan alyp s'yqqanda Aleksei'din' oi'y – Botago'zdi aty' edi. Bylai' s'yqqannan kei'in onyn' ai'y'andyq tilegi oi'anyp: «Osy Botago'zge jasynan qyzyg'yp em, men qalai's'a osydan «mahrum qalam?»–dep oi'lady. Osy qorytyndyg'a kelgennen kei'in:

– Botago'z!– dedi Aleksei' qatarlasa berip, jyly so'i'lep,– men sizdi nege on'as'a alyp s'yqqanymdy bilesiz be?

Aleksei' Botago'zge g'as'yqtyq so'zderin ai'tty.

Bul arbay' so'zderdin' artynda ne baryn bilgen Botago'z, Aleksei' g'as'yqtyq so'zder ai'typ kele jatqanda, qai'tkende ony aldap qutyly'dyn' ai'lasyn izdedi.

Azdan kei'in ol ai'lany taptym dep oi'lag'an Botago'z:

– Aleksei' Andrei'c'!– dedi day'ysyn dirildetken bolyp,– men de sizge qatal bop keldim. Sizdi men so'kpei'min. Sizdin' meni su'i'etinin'izdi men endi anyq uqtym. Men sizdin' erkin'izde, endigisin o'zin'iz bilin'iz...

Botago'z jylag'an boldy.

– Jylaman'yz!– dedi bul so'zge sengen Aleksei', naganyn kaby'ryna salyp, Botago'zdi on' jaq belinen ai'qyra qus'aqtap,– men endi sizdin' qulyn'yz!..

Botago'z Aleksei'din' betine betin taqap, sol qolymen onyn' sol qolyn qysty. Aleksei' betinen su'i'ip edi, Botago'z qarsylasqan joq.

Sy'yq betine ystyq bet, sy'yq qolyna ystyq qol ti'gen Aleksei', sezimnin' tolqynyna ko'milip, o'zin-o'zi umytty, osy kezde Aleksei'di on' qolymen qus'aqtap kele jatqan Botago'z, onyn' naganyn kaby'rynan aqyryn sy'yryp alyp, qaltasyna saldy. Ony Aleksei' sezgen joq.

– Men sizden o'tinem!..– dedi Aleksei', demin ys'qyna alyp, Botago'zge, jyraqanyn' jag'asyna kelgende.

– Men ko'ndim!..

Aleksei' Botago'zdin' qoltyg'ynan qolyn aldy. Botago'z eki-u's' adym s'eginip baryp, qaltasyndag'y myltyqty aldy da, jaqyndai' bergen Aleksei'ge:

– Atam!–dedi oqtanyp.

Qaran'g'yg'a u'i'rengen Aleksei'din' ko'zi o'zine usyng'an myltyqty ko'rdi. Ol sasqanynan janyn si'pap edi, nagany joq!..

Nagandy Botago'z alg'anyn Aleksei' bildi. Sol mi'ny'tta odan jan ta'tti ko'rinip ketti. «As'y'ly kisi atyp jiberedi» dep oi'lag'an ol, denesi dirildep s'egine berdi.

Botago'zdin' atyp qaly'g'a oi'y bir ketip turdy da, «myltyq day'ysy s'yqsa, qy'g'yns'y kep qalar» dep, atpady. Aleksei' baryp, kisi ertip a'kelgens'e jasyrynarmyn dep:

– Menin' sizge ister rahymym,– dedi Aleksei'ge ol,– janyn'yzdy qi'i'am. Tez ketin'iz!..

«Atyp qala ma?» dep yg'ysqan Aleksei', «atpai'myn» degesin jyldamdata basyp qosyna jo'nelgende, Botago'z jyrag'a tu'sti de ketti.

Jyra bytyqy-s'ytyqy, birine-biri jalg'asqan ko'p eken. «Qutyldym ba?» dep qy'ang'an ol, su'rine-qabyna, jyrany boi'lap otyryp, entigip, s'ars'ag'anda, ko'ldin' jag'asyna jetti.

Ol en'bektep, jardyn' bi'igine s'yg'yp, artyna qulag'yn tu'rip edi, dybys joq. Biraq ko'ldi ai'nala jyltyldag'an ot.

Ol ottar aqtardiki ekenin Botago'z biledi. Sondyqtan entigin basqan og'an, erten'gi ku'nnin' qay'pi elestedi.

«Tan' ata meni izdese,– dep oi'lady ol,– qalyn' a'sker tay'yp alady. Endi qolg'a tu'ssem on'bai'myn. Ne istey' kerek?»

Qorqynys'tan ba? Tu'ngi salqynnan ba?– Botago'zdin' denesi qaltyrap ketti.

Osy arada onyn' oi'yna – S'alqar ko'linin' ortasyndag'y tas din'gek tu'sti. Ol din'gekti Botago'zge Asqar tolyq si'pattag'an edi.

«Sog'an tyg'ylai'yn» degen oi'men Botago'z ko'ldi jag'alap kele jatyr edi, ji'ekte eki qai'yq tur eken. Sonyn' birey'ine minip, Botago'z keldin' ortasyna tartty da ketti. Sa'ti tu'skende, tas din'gekti ol ty'ra tapty da, eskegin alyp qap, qai'yqty tolqynmen qai'taryp qoi'a berdi.

Din'gektin' to'besine s'yqqasyn ko'n'ili jai'lang'an Botago'z, ai'nalasyn si'pap edi. Asqar ai'tqandai' tobylg'y, s'o'ptesin oryndar bar eken. Botago'z si'pap ju'rip, bir qalyn' tobylg'yly jerdi tapty da sol arag'a kesile jatty, azdan kei'in ui'qtap ketkenin o'zi de sezbedi.

Qosyna as'y'men barg'an Aleksei', Botago'zden qorqyp kelgenin ai'ty'g'a ui'aldy, ol ty'raly trevoga jasay'g'a da ui'aldy. Odan es'kim jo'n surag'an joq. Serikteri – «Botago'zdi o'ltirip keldi» dep jorydy.

Jan-jag'yna razvedka jibergen aqtyn' a'skerlerinin' ko'bi, Aleksei' qosqa qai'tqanda, ui'qyda edi.

O da ui'qyg'a jatty, biraq ui'yqtai' almady. Ony kep oi'landyrg'an eki zat boldy. Birey'i – Botago'zdin' ai'lasyn o'tkizip qutylyp kety'i; ekins'isi – keles'eginin' ku'n'girtteny'i.

«I'e, aldym ku'n'girt,– dep oi'lady ol, s'i'nelinin' jarasyna tumsyg'yn tyg'a, qos aldyna jatyp.– Sovet o'kimeti jen'di. Onyn' osy jen'y'i jen'y'. Endi bizdin' tilek bitti.

Ol ne baqyt? Qurysyn ol baqyt!»

Qytai'g'a qas'yp bary'dan Aleksei'din' oi'y ji'rendi. Onyn' qalg'ysy keldi. Osy oi' basyna kelgesin Sarybastyn' qas'qan sebebin tu'sinip, as'y'men azaptag'an onyn' ty'ysqandaryn ai'ap, o'zi de Sarybastyn' jolyn qy'y'dy maqul ko'rdi. Sol oi'men ol, tu'regep jan-jag'yna qarap edi, ai'nalasy tu'p-tu'gel s'yrt ui'qyda eken.

«Qai'da tyg'ylyp qalam?»–degen oi' keldi og'an.

Onyn' esine de S'alqar ko'linin' tas din'gegi tu'sti.

– «Durys!– dedi ol, s'i'nelinin' is'inen beline nagan bai'lap, bombany qaltasyna salyp, ai'an'dap qostan s'yg'a berip,– sonda tyg'ylam. Qytai'g'a myna ui'qtap jatqandar-aq o'tsin!..»

Aleksei' ju'gire basyp, ko'ldin' jag'asyna keldi de, jag'alap ju'rip, qai'yqqa kezdesip, qy'anyp ketip, tas din'gekti betke ustai', qai'yqty esip jo'neldi.

Tas din'gekti ty'ra tapqan Aleksei', s'yg'atyn ku'n bolsa, maltyp ta s'yg'armyn, qai'yqpen belgi bermei'min dep qai'yqty tolqynmen qai'taryp, Botago'z ui'qtap jatqan jerdin' ekins'i jaq tasasynan o'zine jai'ly oryn tay'yp, jany jai' tapqandai' bop, o da qi'sai'a ketti.

6

Jer men kekti tegis solqyldatqan dy'hovoi' orkestr ku'i'inin' day'ysyna s'yrt ui'qyda jatqan Botago'z oi'anyp ketti. Onyn' ui'qysy qanyp, denesi ton'azyp qalg'an eken. Ol ornynan atyp turyp, ko'zin y'qalap, jan-jag'yna qarasa – aspan da, sy' da, jer de ottai' jai'nag'an qyp-qyzyl ty'.

Mezgil – ku'n s'yg'ardyn' aldy eken. S'yg'ystan Batysqa qarai' kes'ken aspandag'y ku'zdin' bulty – s'yg'ar ku'nnin' altyn sa'y'lesine boi'alyp, aspang'a ilgen sansyz qyzyl ty'dai' jelbirep tur. Aspandy tu'gel japqan qyzyl boi'ay'ly bulttyn' sa'y'lesi, tan'g'y samalg'a tolqyg'an ko'ldin' betine s'ag'ylysyp, Batysqa qarai' sapyrylg'an sy'dyn' tolqynynda qyzyl ty'ly sansyz keme ju'zip bara jatqan syqyldy.

Bulttyn', sy'dyn' betine tigilgen sansyz qyzyl ty'lar, tabi'g'attyn' o'zi Qyzyl Armi'i'anyn' kely'in Qurmettep, qyzyl ty' ko'terip, qarsy aly'g'a bara jatqandai' a'ser berdi.

Tabi'g'attyn' bul ko'rinisi ko'n'ilin esirgen Botago'z, qyzyl ty'dai' jelbiregen sy' men bulttyn' qyzyl boi'ay'ly tolqynyna biraz qarap turyp, ko'zin ko'ldin' s'yg'ysyna, orkestr da y'ysy estilgen jaqqa tikse, tolqyndai' yrg'alyp, ty'lary aspannyn' ku'n sa'y'lesine boi'alg'an bultyndai' jelbirep, Qyzyl Armi'i'anyn' qalyn' qoly kele jatyr eken. Bul Qyzyl Armi'i'anyn' is'inde Anton Ly'ki'n – Groza basqarg'an polk ta bar edi. Amantai' men ol qurg'an parti'zan otri'ady az y'aqytta ko'bei'ip, jergilikti aqtar u'kimetinin' berekesin jylg'a jaqyn qas'yrg'an, jazalay's'y otri'adpen an'dysa sog'ysyp, 1919 jyldyn' senti'abrinde Magni'togor tusynan Qyzyl Armi'i'ag'a qosylg'an. Sodan bastap aqtardy s'yg'ysqa qarai' qy'ysqan olar Asqardyn' polkyna sa'ti tu'sip, By'rabai' tay'ynyn' man'ynda g'ana kezdesti.

Aleksei' Ky'lakovtyn' qolynda Botago'zdin' aman ketip bara jatqanyn da olar sol tusta estidi. Ko'rgen adamdardyn' ai'ty'yns'a, Botago'zdin' hali o'te qay'ipti, o'i'tkeni, qyzyldardyn' tyqsyry'y ku's'ei'gen sai'yn, Ky'lakovtyn' ai'y'andyq qylyg'y da ku's'ei'y'de. O'z degeninen s'yqpag'an adamdarg'a, onyn' es'bir mei'irimi joq ja'ne ol jazalag'ysy kelgen adamg'a aty'dan basqa da nes'e tu'rli jan tu'rs'igerlik jazalar qoldandy, mysaly: tiridei' keskiley' nemese tiridei' o'rtey' si'i'aqty...

Ja'ne sol adamdardyn' habarlay'yns'a, qy'yp kele jatqan Qyzyl Armi'i'anyn' is'inde Botago'zdin' en' jaqyn adamdary: Asqar, Kenjetai', Amantai' ja'ne Groza baryn Aleksei' Ky'lakov biledi, sondyqtan da ol Botago'zge asa yzaly si'i'aqty.

– Qors'ay'da qalsa azapty o'limge bui'yrmay'y mu'mkin,– dei'di Ky'lakovtyn' Botago'zge degen qulqyn ko'rgender,– onda seskener, batyldyqqa bary'g'a qorqar; al eger qors'ay'g'a tu'spei', osy betimen syrg'i' berse, onda ty'rasyn ai'ty' kerek, endi uzaqqa su'i'remes.

Bul so'z Botago'zdin' dostaryn asa qynjyltady. Aqtar ilgeri jyljyg'an sai'yn, qorqynys'tary u'dei' tu'sedi.

Sol qay'ippen olar S'alqar ko'line jetti. By'rabai'dyn' batysynda myqtap bir qarsylasqan aqtar, tay'dan asqan son'-aq taban tirep urysy'dan qaldy. S'alqar tusynan da olar osy qas'qalaqtai' jyljyg'an qalpymen o'tti. Botago'zdin' o'li-tirisin bilmegen dostary, eger tiri bolsa, S'alqardan a'ri syrg'yg'an aqtardyn' is'inde bolar dep jorydy. Og'an qas'an jetedi? Tiridei' jete me, joq pa?– es'qai'sysy bile almai'dy, ko'ry'ge qumartqan sai'yn, ju'rekteri syzdai' tu'sedi...

Qyzyl Armi'i'a S'alqardyn' eki jag'yn da orai' ju'rgen edi. On' jaq qanatta ketip bara jatqan Asqar o'tken ku'nderdi esine tu'sirip, qabag'yn jay'yp kele jatyp, S'alqardyn' ortasyndag'y din'gekke qarady.

– Joldas komandi'r,– dedi ol qasynda qatar kele jatqan komandi'rge,– siz ko'ldin' ortasyndag'y sonay' tas din'gekti ko'resiz be?

– O'zim de bul ne dep oi'lap kele jatyr em, mag'an keme syqyldy elestep edi,– dedi komandi'r – ol tay' ma?

– Ko'ldin' ortasyna o'sken tay'. Sol tay'dyn' u'stinde ko'zin'izge es'na'rse s'alyna ma?

– Ty' syqyldy birdeme ko'rinedi, qasynda adam bar syqyldy.

Ekey'i de du'rbilerin ko'zine ustap qarap edi: din'gek u'stinde adam!.. Adamnyn' qolynda – Qyzyl ty'!..

– Bul ne jumbaq?–desti ekey'i qosynan,– ko'l ortasyna bul jalay' qai'dan pai'da boldy?

Din'gekke tigilgen Qyzyl jalay' ty'raly a'rkim a'r tu'rli so'zder ai'tty. Birey'ler: aqtar bizdi aldap tikken jalay' bolmasyn dedi. Birey'ler: aqtardan qas'qan bizge tilektester bolmasyn dedi.

Asqarg'a kelgen oi':

«A'lde bir sebeppen din'gekke tyg'ylg'an Botago'z bolar ma?»

Asqar bul oi'yn komandi'rge ai'tty.

– Kim de bolsa baryp ko'ry' kerek. Qai'yq bar ma eken?– dedi komandi'r.

Asqar men komandi'r ko'zderin ko'ldin' jag'asyna ju'girtip edi, eki qai'yq us'yrai' ketti.

– Men barai'yn!– dedi Asqar komandi'rge.

– Biz barai'yq,– desti Groza men bir komandi'r.

– Men de baram,– degen sezdi Amantai' men Kenjetai' qosynan ai'tty.

Jeti kisi eki qai'yqpen sy'g'a tu'se g'ap, tas din'gekke ty'ra tartty. Din'gek basyndag'y Qyzyl ty'dy olar anyq ko'rdi. Biraq adam erkin ko'rinbei'di.

...Tu'nde tas din'gekke aman jetkesin, Botago'zdin' esine Asqardyn': «Qyzyl ty'men qarsy al!» degen Ombydan Sag'i't arqyly jazg'an hatyndag'y so'zi tu'sti. Sol sag'attan kei'in, ol u's' kezdei' qyzyl matany – s'u'berekti ty'g'a arnap, Asang'a sattyryp alyp, ko'i'leginin' is'ine orap ju'ry's'i edi. Aqtarg'a tutqyng'a tu'skennen kei'in de, qyzyl s'u'berekti ol tastag'an joq ta.

Tas din'gekke tu'nde jetkennen kei'in qyzyldarg'a, Asqarg'a aman qosyly'g'a sengen ol tan'erten' ko'lge jaqyndag'an Qyzyl Armi'i'a bo'limderi ekenin ko'rgesin, qyzyl s'u'berekti ag'ytyp aldy da, eskekke bai'lap, ty' ko'terdi. Ty' ko'tergen Botago'z, qyzyldardan birnes'e adam qai'yqqa minip, sy'g'a tu'skenin ko'rgesin, «Asqar» dep joramaldap, qy'anys'yn qoi'nyna syi'g'yza almai', qai'yqpen kele jatqandarg'a day'ys jetedi-ay' degen jerden bar day'ysymen:

– Jasasyn Qyzyl Armi'i'a!– dep, birnes'e ret ai'qai' saldy.

«Jasasyn Qyzyl Armi'i'a!» degen day'ys – Aleksei'din' to'besinen jai'dyn' og'yndai' urdy. Ol din'gekti yqtap, Qyzyl Armi'i'anyn' qi'mylyn ko'rgisi kelmei' bug'yp otyr edi, din'gekte o'zinen basqa adam bar dep oi'lamag'an edi. Naq qasynan day'ys s'yqqasyn ol, din'gekke o'rmelep jog'ary s'yqsa – basynda jelbiregen Qyzyl ty' tur. Ty'dy ustag'an Botago'z!..

S'i'nelinin' is'inen beline bai'lag'an nagandy qabynan qolynyn' qalai' alyp s'yg'yp, tup-ty'ra Botago'zge qalai' oqtang'anyn Aleksei'din' o'zi de bilmei' qaldy. Myltyq usyng'an qoldyn' u'stinen sol ko'zin qysyp, on' ko'zinin' qaras'yg'yn nagannyn' qaray'yly arqyly Botago'zdin' da'l qaraqusyna tikti. Onyn' ko'zi de, qoly da nysanadan jan'ylg'an joq.

Ol nagannyn' qulag'yn barmag'ymen qai'yryp, u'sik say'sag'ymen tilin tarty'g'a yn'g'ai'lanyp edi, Botago'zge qadalg'an ko'zi tan'g'y sag'ymmen naq S'alqar ko'linin' jag'asynda turg'andai' bop qaray'ytyp, aspandy bely'ardan ji'ektegen By'rabai' tay'yna tu'sti.

As'y' ten'izine batqan onyn' aqyly qai'tadan qalqyp betine s'yqty. Onyn' ko'zine By'rabai' tay'ynyn' etegindegi qala, qaladag'y u'i'i elestedi. Sodan birte-birte sabasyna qui'ylg'an onyn' aqyly – o'zinin' bolas'ag'yn esine tu'sirdi. Nagan usyng'an qolyn sol qalpynan qi'myldatpai', biraq ko'zin Botago'zden munarlang'an By'rabai' tay'yna ay'daryp, ol eki na'rseni oi'ynyn' tarazysyna salyp, salmaqtap o'ls'edi. Onyn' birey'i: Botago'zdi o'ltiry', ekins'isi – o'ltirmey'.

«Botago'zdi o'ltirsem,– dep oi'lady ol qai'yqpen ju'zip kele jatqan Qyzyl a'skerlerge qarap,– ba'ribir analar meni tiri qutqarmai'dy. Mu'mkin, men qapysyn tay'yp, qoldag'y qary'ymmen olardy da o'ltirermin. Biraq sonay' ko'ldin' jag'asyn tegis qors'ag'an qyzyldyn' qalyn' a'skeri meni qutqara ma? Joq, olar qutqarmai'dy!»

«C'ert s ni'm! Qutqarmasa qutqarmasyn, qutylg'anda qai'bir tirs'ilik!.. Joq!.. Onym qate eken!..»

Aleksei'din' esine, aqtardyn' jen'ily'i anyqtalg'annan kei'in syrlas ofi'tserlerimen bir ken'eskeni tu'sti.

«Rossi'i'a sovettik bop qaly'g'a mu'mkin emes,– desken edi ofi'tserler,– biz ony qaldyry'g'a mu'mkin emespiz. Olai' bolsa monarhi'i'any qai'tadan ai'ag'yna bastyry'dyn' ekins'i jolyn qarastyry' kerek!»

«Joq,– dedi ol, is'inen o'zin-o'zi s'egelep,– men tilegime jety'ge ti'istimin!.. Men endi ku's'imnen asqan jerde jay'dyn' og'ynan o'lem!.. O'zimdi o'zim o'ltirmei'min de, ko'riner ko'zge o'limge ustap bermei'min de!.. Mag'an o'zimnin' qara basymnan, qara basymnyn' namysynan – monarhi'i'a qymbat... Men tyg'ylam!..»

Osy oi'dan kei'in ol nagan usyng'an qolyn tu'sirip, artymen kei'in qarai' din'gektin' tasasyna syrg'ydy da, tan'erten' oi'ang'anda ko'zi tu'sken bir tastyn' u'n'girine kirip: «Men endi apan tu'bindegi qasqyr!»–dedi is'inen, yzaly ku'lkimen.

Botago'z Aleksei'din' o'zin de, qi'mylyn da sezgen joq. Qai'yqtar jaqyndag'an sai'yn ol, jelbiregen ty'yn jog'arylata tu'sip, u'sti-u'stine: «Jasasyn Qyzyl Armi'i'a! Jasasyn Sovet o'kimeti!..» dep day'syn ko'tere ai'qai'lady. Og'an – day'ysy jer men ko'ktin' arasyna tu'gel tolyp, jer, ko'kti tu'gel jan'g'yrtqan syqyldandy. Ol urandap turyp jylady, jylap turyp ku'ldi...

Din'gekke jetken qyzyldar, ty' ustag'an Botago'z ekenin ko'rgen son', qai'yqtan tu'se, din'gekke o'rlei' ju'girdi. Botago'zge a'y'eli bula kep qalg'an Asqar boldy. Qus'aqtasa ketken ekey'inin' de kezderinen jas s'yqpai', birin-biri qatty qysyp su'i'isti.

Botago'z ekenin ko'rgennen-aq umtylg'an Kenjetai', qus'aqtap keriskeli dai'ar tur edi.

– Asqar!– dedi Amantai', ku'limsirep,– biz de sag'yndyq, amandasyp betinen su'i'ei'ik, bosat!

Amantai'dyn' day'ysyn estip, Asqar qus'ag'yn jazai'yn dep edi, Botago'z bosatpady.

– Ji'enjan, jiber!– dedi Amantai', qy'anys'ty day'yspen,– biz de seni sag'yndyq!

Amantai'dy Botago'z bai'qai' almai' qalg'an edi.

Day'ys Amantai' day'ysy syqyldanyp ketkesin, ol qus'ag'yn jazyp qarasa, qasynda Amantai' tur.

– Kels'i, sa'y'lem!– dedi Amantai', Botago'zdi qus'aqtap, betinen su'i'ip.– Men jylamai'myn, qalqam!

Kenjetai' Botago'zben qazaqs'a jylap ko'risti. Sag'ynys'ty jolyg'ysy'g'a mei'iri tu'se s'attang'an Groza, o'z kezegi kelgende, Botago'zdin' qolyn qatty qysyp, quttyqtay' so'zder ai'tty...

– Amantai' da birge keldi!– dedi Asqar qaltasynan sa'bi' Amantai'dyn' sy'retin Botago'zge usynyp,– jolda ko'rdim. Aman!..

Botago'zdin' tyi'ylg'an jasy, Amantai'dy ko'rgende qai'ta ag'ytyldy. Ol jasty ko'zin alaqanymen a'ldenes'e ret basyp, a'ldenes'e ret sy'retke qarady. Qy'anys', quttyqtay' so'zder ai'tylyp jatty.

Baqytty semi'anyn',, baqytty dostardyn' – baqytty so'zderin tyn'dag'ysy kelmegen Ky'lakov, eki say'sag'ymen eki qulag'yn qatty tyg'yndap alg'an edi. Sondyqtan din'gek basynda so'i'lesken baqyt so'zderin ol estigen joq. So'z og'an so'z emes, ku'n'girlegen birdeme bop estildi.

Birazdan kei'in ku'n'gir de tyi'yla qalg'asyn, ol o'rmelep, din'gekke s'yqsa, Botago'z ko'tergen Ty'dy, sol ko'tergen qalpymen jelbirete ustap, eki qai'yq jag'ag'a ju'zip barady eken. Jag'ada Qyzyl ty'y tolqyndang'an – qalyn, a'sker ku'tip tur.

Is'i ku'i'gen Aleksei', o'z barmag'yn o'zi tistep, bir otyrdy, bir turdy. Onyn' ko'zi qadalg'an sai'yn Botago'z tikken Ty' jelbirei' tu'sti.

KÓKSHENIŃ KEÝDESINDE

(Epılog)

Azat tay'yn ai'nalyp, ku'ngei' betine s'yg'a kelip em, mo'ldir ko'k gay'har tastan jasag'an ku'mbezdei' Ko'ks'e, aspang'a asqaqtag'an kerbez boi'ymen ko'zimdi tartyp ju're berdi.

Sibirdin' salqyn samaldy ko'kteminde, ko'kten ku'ndiz de, tu'nde de arylmai'tyn kilegei' qon'yr bult, sol ku'ni aspannyn', jerdi ji'ektegen jag'alay'yna s'egip, jerden o'zennin' jar qabag'yndai' g'ana jog'ary tur eken. Ko'ktin' ken', bi'ik sarai'ynda odan basqa ko'zge iliger s'o'kim bult joq. Sondai' as'yq ko'gildir aspannyn' astynda ko'ringen Ko'ks'e – aspan astynan o'sken kis'irek bir aspan sekildi. Biraq Ko'ks'e ko'kten ko'ri ko'girek!..

Ko'gildir Ko'ks'enin' ko'rkin ko'rkemirek ko'rsetip turg'an basyna oralg'an kilegei' aq ulpa bult pen etegin ko'mkere toqyg'an bui'ra sag'ym.

Budan attai' on jyl buryn, da'l osy mezgilde, osy aradan naq osyndai' bei'nemen ko'zime s'alyng'an Ko'ks'ege men ara qonyp atpen zorg'a jetken edim. Bul joly astymda jeldei' ju'i'rik avtomobi'l. Jol u'sti ken' dalanyn' ko'k orai' s'alg'yn ba'i's'es'egimen tutasqan salaly qalyn' seley'. Seley'ge su'n'gi' ju'i'tkigen avtomobi'ldin', astyna jer ji'yrylyp, kirip, ko'z us'yndag'y Ko'ks'e tolqyg'an bi'ik betegenin' u'stinde, ten'izdegi kemedei' bizge qarai' o'zi zymyrap ju'zip kele jatqan si'i'aqty.

Ko'ktemde tu'gi de, tog'ai'y da kektep, kelbeti ko'rkemdengen Ko'ks'e, an'sag'an meni qus'ag'yn jai'yp qarsy aldy. Men onyn' s'alg'ynyn s'olyp, ormanyn oranyp, ko'lin ko'lbep, ken' o'lkesin kezip, etegin entelei' basyp turyp, ko'zimdi kerbez key'desine tiktim.

Ko'ks'enin' kek gay'hardai' ku'mbez key'desi aspanmen astasyp, ko'rkin' ku'n nurymen boi'ap tur eken.

– Kel!– degendei' boldy Ko'ks'e.

– Key'deme jat!–degendei' boldy Ko'ks'e.

– Ku'mbezime s'yq!– degendei' boldy Ko'ks'e.

– Ko'kke to'ben'di ti'gizei'in!–degendei' boldy Ko'ks'e.

– Ku'nge betin'nen su'i'gizei'in!– degendei' boldy Ko'ks'e.

Ko'ks'e solai' «kel» dese,– kimnin' da'ti s'ydai'dy?!

Kilemdei' jai'nag'an etegin ko'lbep, Ko'ks'enin' key'desine men o'rledim. Quldyrag'an quzdyn' da, qi'i'alag'an s'yn'nyn' da birey'in bo'get ko'rmedim.

Ko'ks'enin' key'desine s'yg'yp, kelemin s'olg'anda – kezime kep o'lke ilikti:

«Azat»–ai'aq astynda; «Syrymbet» – syryq silter jerde; «Jylandy» – janynda; «Buqpa» – bay'yrynda; «Ai'yrtay'» – ai'asynda; «I'mantay'» – i'yg'ynda; «Sandyqtay'» – sag'asynda; «Aqan» – ag'ai'yny; «Zeren'di» – zamandasy; «S'ortan» – s'o'beresi; «Toryai'g'yr»–tustasy; «Ko'ksen'gir» – ko'rs'isi; «Erei'men» – ery'lesi; «Bai'an» – bay'yry; «Qarqaraly»–qudasy; «Aqtay'» – an'dasy; «Ortay'» – odaqtasy; «Ulytay'» – ui'ymdasy; «Qaratay'» – qai'yny; «Alatay'» – ag'asy; «Altai'» – atasy...

Osy atalg'an tay'lardyn' birazyn men ko'zimmen ko'rdim, ko'zim jetpegen tay'lardy, aspanda s'aryqtap us'qan sun'qar qanatty sezimmen ko'rdim.

Su'i'tip, sezimimdi sery'ende sai'randatyp turg'anymda qulag'yma bir sybdyr sezildi. Ko'ks'enin' key'desinde s'yn'g'a ui'alag'an las'yn men qarag'ai'g'a ui'alag'an qars'yg'adan basqa es'bir jandy maqulyq joq sekildi edi. Biraq, birey'ler mag'an: «Bul tay'dyn' basynda barlyq an' da bar... adam tay'dyn' basyna s'yqsa – ai'y' an'di'dy da, alyp jei'di» desken.

Sol so'zden seskengen sezimim samal salqyndatqan denemdi odan keri sy'ytyp, sybdyrg'a sezigim ku's'ei'ip, soqtyg'atyn an'nyn' sazai'yn bery'ge, myltyg'ymdy yn'g'ai'lai' bastadym.

...Bir kezde teks'e tastardyn' arasynan menin' ko'zime tasqa tyrmysqan adamnyn' alty qoly s'alyndy. Qolg'a qarap turg'anymda, qylti'yp qaz-qatar u's' kisinin' basy ko'rindi: birey'i – bui'ra aq by'ryl saqaldy, ekins'isi – qoi'y' qara murtty, u's'ins'isi – betinde azdap ajymy bar, a'demi keskindi a'i'el.

Men olardy teks'e taspen to'menirek tu'sip, qarsy aldym. U's'ey'i de ordendi: qart pen a'i'elde – Leni'n ordeni, qara .murtta – En'bek Qyzyl Ty' ordeni.

Biz jo'n surastyq: qarttyn' aty – Amantai' – MTS-te di'rektor; a'i'eldin' aty – Botago'z – agronom; qara murttyn' aty – Asqar – Rai'komnyn' sekretary. U's'ey'inin' ky'rortqa kely'ine on s'aqty ku'n bolypty.

Biz Ko'ks'enin' key'desindegi bi'ik s'yn'g'a s'yg'yp, to'n'irekti tamas'alap, biraz otyrdyq. Bul eginnin' ko'ktegen kezi edi.

– Man'ai'da eginnen i'ne s'ans'ar jer joq eken-ay'!– dedi Amantai', jasyl barqyttai' jai'nap turg'an dalag'a jany su'i'sinip.

– Ko'ks'enin' kilemdei' kelbetti dalasyndag'y ko'p ko'l, ku'mis ten'gedei' do'p-do'n'gelek bop, ku'nge s'ag'ylysy'yn qaras'y!–dedi Botago'z.

– «Ko'ks'enin' astynda altyn dari'i'a bar» dep qi'i'al etken halyqtyn' so'zi rasqa s'yqty-ay'!– dedi Asqar, bui'ra tu'tini burqyrap, bultqa jalg'asyp jatqan «Stepni'ak» altyn zavodyn nusqap.

Ken'es ko'bei'di. Ken' o'lkenin' kelbeti osylai' ko'rkei'y'ine ko'n'ilderi s'attang'an ky'rorts'ylar: mag'an o'tken ku'nderinen de bai'andady. Men tamas'alap tyn'dadym.

Bul ken'es da'l osy arada a'ldenes'e ku'nge sozylyp, kep ken'esten – «Botago'z» romany ty'dy.

Ku'n ko'zindei' jaryq bar

Botago'zdin' kezinde.

Telegei' ten'iz tari'h bar

Botago'zdin' so'zinde.

Fevral, 1935 jyl,

I'anvar, 1953 jyl .

Romannyn' son'y.